Doplňky

Kapitoly z českých a slovanských církevních dějin (Bedřich Smékal)

1. Slovanští apoštolové Konstantin a Metoděj

Na vzniku a vývoji středověké křesťanské Evropy se vedle Germánů a Románů podíleli i Slované. Z původní vlasti na sever od Karpat mezi Dněprem a Odrou se v 5. a 6. století po Kr. stěhováním jako velmi početný lid rozšířili na západ do Pobaltí a Polabí, přes českou kotlinu až k hornímu Mohanu, na jih do Podunají a alpských údolí, na Balkán a daleko na východ širými ruskými rovinami.

Časem se slovanské kmeny seskupovaly ve větší kmenové svazy, jako byla po osvobození z avarské poroby v 7. století říše Sámova.

Její jádro bylo asi v Podunají. Po zániku Sámovy říše se přibližně v témže prostoru vytvořil významný státní útvar, Velkomoravská říše.

Legitimací pro vstup do velké rodiny vzdělaných národů bylo v raném středověku vždycky přijetí křesťanství. K západním Slovanům pronikalo křesťanství několika směry. Jednak to bylo ze Západu, z říše franské (ze Salzburgu a z Pasova), jsou i stopy misie iroskotské, snad také od jihu (z Akvileje), ale nejdůležitější byla misie byzantská, z Východu. Jako všude jinde dálo se pokřesťanštění shora, od vládnoucí vrstvy počínaje. Moravský kníže Mojmír (který vypudil knížete Pribinu z Nitry, kde byl až asi r. 828 postaven křesťanský kostel) byl už křesťan, stejně jako jeho nástupce Rostislav (846-870). Křesťanství z říše franské přinášelo zároveň politickou závislost a naráželo také na jazykové potíže. Rostislav proto žádal v Byzanci o biskupy a učitele, kteří by lidu vykládali křesťanské učení srozumitelným jazykem.

Roku 863 tedy přišli na Moravu bratři Konstantin a Metoděj. Byli rodem Rekové ze Soluně, ale znali dokonale slovanskou řeč (jihomakedonský dialekt). Mladší Konstantin (asi 827-869), křehčího zdraví, byl duše rozjímavá, učenecký typ, geniální jazykovědec a myslitel, přítel pozdějšího konstantinopolského patriarchy Fotia. Vysloužil si název Filozof. Starší Metoděj (815-885), fyzicky statnější, byl založen spíše prakticky, měl právnické vzdělání a administrativní schopnosti. Konstantin byl kněz, Metoděj teprve jáhen; oba vynikali hlubokou kázní byzantského mnišství. Měli předchozí misijní zkušenosti (např. u čemomořských Chazarů).

Konstantin ještě před odchodem na Moravu sestavil podle vzoru malé řecké abecedy slovanské písmo, takzvanou glagolici, která dodnes budí obdiv odborníků. Přeložil do slovanštiny nejpotřebnější náboženské texty (evangelia). Oba bratři užívali slovanské řeči bohoslužebné (slovanská liturgie). Dali si své působení na Moravě potvrdit od papeže, když roku 869 přes Panonii (kde vládl Pribinův syn Kocel) přišli do Říma. Papež Hadrián II. schválil bohoslužbu v slovanském jazyce. Konstantin vstoupil v Římě do kláštera pod řeholním jménem Cyril, zemřel tam a je v Římě pochován. Metoděj se vracel v hodnosti panonsko-moravského arcibiskupa. Znamenalo to, že Velká Morava přestala být misijním územím a dostala vlastní řádnou církevní organizaci, což mělo velký význam i ve státní oblasti.

O rozvoji moravské církve svědčí počet kostelů, ba i zařízení klášterní a školská, doložená archeologickými vykopávkami. Metoděj věnoval velkou péči výchově kněžstva z domácího obyvatelstva. Za velmi důležitý prostředek pro šíření a upevňování křesťanství pokládal slovanskou liturgii, jazykově blízkou lidu. Užívání národního jazyka v bohoslužbě bylo na Východě zcela běžné (řečtina, arménština, syrština, koptština), kdežto na Západě bylo neobvyklé, protože nejen u románského obyvatelstva, ale i u pokřtěných germánských kmenů se ujala latina. Slovanský obřad soluňských bratří vycházel v podstatě z ritu byzantského, ale byl postupně doplňován západními prvky. Tak se vytvářel nový, samostatný typ liturgie, který spojoval bohatství východního obřadu se střízlivějším obřadem římským. Prací Konstantina a Metoděje i jejich žáků vznikla celá rozsáhlá literatura v církevněslovanském jazyce, původní i překladová, především náboženská (asi celý překlad Písma svatého, spisů svatých Otců, díla dogmatická, hagiografická, příručka pro zpovědníky aj.). Ze světské literatury jsou důležitá díla právnická (Zákon sudnyj Ljudem).

Metoděj narážel ve své činnosti na trvalé nepřátelství bavorských biskupů (pokládali slovanské území za oblast své jurisdikce a Metoděje skoro tři roky věznili), na nepochopení mocného knížete velkomoravského Svatopluka (871-894) i na intriky svého biskupa-sufragána Wichinga, ačkoli papež Jan VIII. při Metodějově návštěvě v Římě r. 880 znovu potvrdil slovanskou liturgii bulou Industriae tuae. Zároveň povýšil Metoděje na moravského metropolitu a vzal Svatoplukův stát pod ochranu papežského stolce.

Na sklonku života navštívil Metoděj Konstantinopol, kde byl právě odstraněn Fotiův rozkol. Před smrtí doporučil Metoděj za svého nástupce Moravana Gorazda: zemřel na Moravě a byl pohřben ve svém katedrálním chrámě, ale jeho hrob se nenalezl. Wichingovým přičiněním papež Štěpán V. zakázal slovanskou liturgii a Metodějovi žáci byli z Moravy vypuzeni. Pokus o obnovení slovanské církevní hierarchie za nástupce Svatoplukova knížete

Mojmíra II. se nepodařil - Velkomoravská říše byla už v rozkladu. Kolem r. 906 ji zničil vpád Maďarů.

„Slovanští apoštolově" Konstantin-Cyril a Metoděj pracovali se schválením Říma a přitom nechtěli přetrhnout své svazky s Byzancí. Jsou živoucím symbolem jednoty církve ještě nerozdělené schizmatem. Papež Jan Pavel II. je prohlásil vedle sv. Benedikta za spolupatrony Evropy.

2. Dědictví slovanských apoštolů

Dědici díla soluňských bratří se staly po zániku Velkomoravské říše jiné země. Slovanská církevní vzdělanost vzkvétala v Čechách a byla tam po dvě století partnerem kultury latinské. Hlavním dědicem Velké Moravy se stalo Bulharsko. Bulharský chagan Boris (852-889) přijal roku 865 křesťanství; ve sporech o jurisdikci nad Bulhary mezi Římem a Konstantinopolí se přiklonil k Byzanci. Poskytl slovanským kněžím vyhnaným z Moravy útočiště a skvělé možností působení. Založil pro ně středisko v makedonském Ochridu; tam pracoval Metodějův žák Kliment a stal se prvním bulharským biskupem (916). Druhé kulturní středisko vzniklo za Borisova vzdělaného syna Symeona (893-927) v severobulharské Preslavi; byla tam celá spisovatelská a překladatelská škola. V Bulharsku však narazil církevně slovanský jazyk na konkurenci vyspělé řečtiny; proto tam vznikly první obrany slovanské liturgie. V Preslavi bylo sestaveno mladší slovanské písmo, tzv. kyrilice, odvozená z velkých písmen řecké abecedy a vůbec bližší řečtině. Od 11. století opisovali a uchovávali dílo slovanské náboženské literatury mniši na Svaté hoře Athosu. Za vlády Asenovců v 13. století si Bulharsko vymohlo vlastního patriarchu se sídlem v Trnovu; to se stalo střediskem mystického hnutí.

U východních Slovanů přijal křest kyjevský kníže Vladimír (980 až 1015), a to z Byzance roku 989. Zaváděl novou víru tvrdě a energicky. S přijetím křesťanství přišly na Rus také slovanské církevní knihy z Bulharska. Udržovaly se styky i s Čechami (se Sázavským klášterem). Hodně se překládalo z řečtiny - vše, co potřebovala mladá ruská církev. Sídlem metropolity byl Kyjev, nábožensko-kulturním střediskem klášter Pečerskaja Lavra. Původně nebyla na Rusi averze proti křesťanskému Západu; do schizmatu se Rusko dostalo jaksi nenápadně a skoro nevědomky. Poměr mezi pravoslavnou církví a státem (velkoknížaty a později ruskými cary) byl a zůstal byzantský, zvláště když se Moskva stala „třetím Římem”. Církevní slovanština jako liturgický a spisovný jazyk se udržela v Rusku nejdéle. Metropolita přesídlil v 14. století do Moskvy, 1598, za Borise Godunova, dostal hodnost patriarchy. Petr Veliký roku 1721 patriarchát zrušil a nahradil jej úřadem zvaným svátý synod. Patriarchát v Moskvě byl obnoven 1917.

Misijní činnost Metodějova zasáhla také k polským Vislanům v Krakovsku. Jsou náznaky, že tam existovala slovanská církevní hierarchie i po pádu Velkomoravské říše; byla prokázána světecká úcta Metodějova předurčeného nástupce Gorazda. Pak ovšem převládl v Polsku směr západní, latinský.

Jako kyvadlo se mezi Západem a Východem pohybovalo Srbsko. Štěpán Prvověnčaný (1196-1228) sice dostal královskou korunu od papeže Honoria III., ale působením bratra Rastka-Sávy († 1235) se přiklonil k schizmatickému Východu. Sáva se stal roku 1219 prvním srbským metropolitou. Za turecké poroby, kdy církev byla hlavní oporou národního života, přenesli metropolité své sídlo ze Žice do kláštera v Peci v horách u albánských hranic.

U Chorvatů bylo střediskem slovanské liturgie biskupství v Ninu, kdežto ve Splitu bylo arcibiskupství latinské. Za četných sporů byl slovanský obřad střídavě povolován, trpěn i zakazován. Roku 1248 papežský stolec schválil slovanskou liturgii pro dvě diecéze (ninskou a krckou) na pobřeží a na dalmatských ostrovech. Za tvůrce slovanského písemnictví (překladu Písma sv. do slovanštiny) byl vydáván sv. Jeroným. Užívalo se tam glagolského písma. Již od roku 1102 bylo Chorvatsko spojeno s Uhrami a vyvíjelo se spolu s nimi v latinské oblasti. Literárně se dají doložit vztahy k oblasti velkomoravské také u Slovanů korutanských (tzv. frisinské zlomky).

Slovanská církevní vzdělanost se dotkla též Uher. V někdejší Panonii existovalo ještě kolem roku 1204 několik řeckoslovanských klášterů. Kdy se hromadně ujalo křesťanství u Rumunů, není přesně známo. Snad se tak stalo v souvislosti s pokřesťanštěním Bulharska v 9. století. Rumunské země se přiklonily k východní církvi a slovanský církevní jazyk se tam udržel až do 17. století.

3. Svatý Vojtěch

O počátcích křesťanství v Čechách je zpráva z roku 845, kdy se v Řezně dalo pokřtít 14 českých lechů. Důležitější byl křest knížete Bořivoje a jeho manželky Ludmily (asi 874), který otevřel cestu slovanskému obřadu z říše Velkomoravské. Když se však roku 895 česká knížata poddala východofranské říši, přinášeli noví kněží ze Západu liturgii latinskou. Obojí obřad existoval vedle sebe i za doby svátého knížete Václava (zavražděn ve St. Boleslavi 28. září 929 nebo 935), který s vladařskou energií spojoval hlubokou osobní zbožnost a projevy aktivní křesťanské lásky. Byl pak ctěn jako český národní patron a představitel státnosti.

V roce 973 bylo v Praze zřízeno biskupství. Druhý pražský biskup Slavníkovec Vojtěch (kolem 956-997) byl významným stoupencem clunyjského opravného hnutí a přítelem císaře Oty III. Poznal celou západní Evropu a stýkal se takřka se všemi významnými muži své doby. Pro své opravné snahy však nenalézal doma pochopení, dvakrát opustil svůj biskupský stolec (mezitím byl mnichem římského kláštera na Aventinu) a nakonec nalezl slavné mučednictví v Prusích. Stal se vzorem biskupů, pro které vnější akce byla podložena hlubokým vnitřním životem.

Misijní činnost Vojtěcha a jeho přátel a pokračovatelů (bratr Astrik, Bruno Querfurtský pět bratří, na Slovensku Svorad a Benedikt) byla vedena zcela jinou myšlenkou než mocenská „říšská misie” císaře Oty I. Vojtěchovo dílo změnilo poměry na východě a prospělo zejména Polsku a Uhrám. Opíral se všude o benediktinské kláštery, jež zakládal (Břevnov 993).

Polského knížete Měška přiměla k přijetí křtu (asi 966) jeho manželka, česká princezna Doubrava. Jejich syn Boleslav Chrabrý (992-1025) budoval svůj stát po církevní stránce s podporou biskupa Vojtěcha. Nad Vojtěchovým hrobem v Hnězdně bylo roku 1000 zřízeno arcibiskupství - Polsko tím dostalo vlastní církevní organizaci, která i později, za rozkladu polského státu, byla poutem jednoty.

Maďaři, kteří jako kočovníci přišli koncem 9. století do Uherské nížiny, byli svými vpády postrachem Evropy, až po roce 955 začali přecházet k usedlému životu a budovat svůj státní život. Jeho tvůrcem byl Štěpán (995-1038), který přijal křesťanství z kruhu Vojtěchova a v Ostřihomi bylo zřízeno arcibiskupství. V západní, kulturnější části Uher, byly hlavní kláštery: sv. Martina na Panonské Hoře (Panonhalma) a na Zoboru u Nitry. Středověký uherský stát byl z velké části slovanský.

Sv. Vojtěch byl sice v podstatě latiník, ale neměl odmítavý postoj k slovanskému obřadu. Velmi významným centrem se stal slovanský Sázavský klášter (zal. 1032); za opata Prokopa († 1053) a jeho nástupců vykonal velké nábožensko-kulturní dílo; roku 1096 byli slovanští mniši vypuzeni a nahrazeni latinskými.

4. Stíny univerzálního císařství

Od začátku středověku se celými církevními dějinami vine jako červená nit myšlenka křesťanského univerzálního císařství, jehož úkolem byla ochrana církve. Císařství si přisvojovalo jakýsi sakrální charakter. Univerzalismus církve měl odpovídat univerzalismu císařství. Je však otázka, zda a jaký univerzalismus světské moci křesťanství potřebuje. Císařskou myšlenku uskutečňovali franští Karlovci a potom saští Otoni a jejich pokračovatelé. I když někteří z nich (např. Ota III.) měli ušlechtilé záměry nadnárodního křesťanského impéria se středem v Římě, přece u většiny císařů převládal světovládný, pohrdavý postoj k ostatním národním a státním útvarům. Ochranou a šířením víry odůvodňovali své výboje. Životní nutnost zajištění hranic, ucelení, zaokrouhlování říše, vytváření jednotného říšského národa - tak ospravedlňovali své činy všichni dobyvatelé. Vůbec takový stát, založený v podstatě na donucovací moci, těžko mohl být spolutvůrcem království Božího na zemi. Franská říše se od Karla Velikého změnila v římskou; římská říše Otonů se zcela nenápadně průběhem dějin stala německým císařstvím Habsburků (Karel V). Ostatně něco jiného byly univerzální nároky a něco jiného faktický stav. Ani říše Karla Velikého nezaujímala plně celou oblast západního křesťanstva. Mimo otonskou říši šla od začátku svými vlastními cestami Francie, ale i státy severské, Anglie, křesťanské státy Pyrenejského poloostrova a ovšem na východě Polsko a Uhry s Chorvatskem i do značné míry svébytný státní útvar český. Často se tyto křesťanské státy dávaly raději pod ochranu moci papežské. Západnímu křesťanstvu nesloužilo ke cti, co se dálo na východním pomezí říše.

Karel Veliký tvrdě donutil Sasy sklonit šíji pod „jho” křesťanství. Sasové, kteří sami nezakusili křesťanskou lásku, podobným způsobem postupovali proti Slovanům pobaltským a polabským. Tyto nesvorné kmeny nedospěly k založení pevných a trvalých států, jež by byly ochranou. První nápor útočníků zažily za Karla Velikého, pak druhý za otonské dynastie (pověstný markrabí Gero). Založení arcibiskupství v Magdeburku (968) s pěti sufragánními biskupstvími znamenalo jen počátek misijní činnosti. Občas propukaly divoké pohanské reakce, hořely kostely, byli pobíjeni kněží. Slované se zuřivě bránili přijetí křesťanství. Před politickou porobou je nezachránilo, když tu a tam některý náčelník přijal křesťanství (Niklot za křižácké výpravy 1147). Válečné výpravy jen zmařily výsledky obětavých pokojných misií. Kronikář Helmold si v 12. století poznamenal: Slovanské kmeny si vykoupily mír; peníze knížata rozdělila mezi sebe, o křesťanství se nestala ani zmínka. Z toho bylo vidět, oč jim šlo. Nakonec se v rovinách při Labi místo radostného chválení Boha rozhostila zarytá a mlčenlivá poslušnost. Podnikaly se křižácké výpravy i proti Prusům a Litevcům v Pobaltí - poslední pohanské enklávě v Evropě.

Pohanské reakce známe i odjinud. (U nás byl jakýsi slabý náznak za Bořivoje.) V Polsku to bylo za rozbrojů po smrti Boleslava Chrabrého, teprve Kazimír Obnovitel (1039-1058) obnovil státní řád i křesťanství. Podobně tomu bylo v Uhrách, kde obrat k trvalému pokřesťanštění nastal teprve za sv. Ladislava (1077-1095). Ale i později v 12. století, kdy do Uher přišli Kumáni, propadl uherský královský dvůr polopohanským mravům.

5. Střední Evropa za vrcholného středověku

Spory mezi císařstvím a papežstvím, vlastně o poměr moci církevní a světské, zasáhly i do krajin na východ od říše. Polský král Boleslav II. Smělý zavraždil roku 1074 královského biskupa Stanislava, který mu vytýkal mravní poklesky. Stanislav se stal prvním domácím polským světcem. Byl to podobný případ jako smrt anglického arcibiskupa Tomáše Becketa († 1170).

Mnišský život přitahoval četné muže i ženy. Po prvních klášterech benediktinských pokryla české země i sousední krajiny síť klášterů premonstrátských a cisterciáckých. Měly velký význam hospodářský i kulturní. Ideál křesťanské chudoby, jak jej hlásali sv. František z Assisi a sv. Dominik, měl odezvu v zakládání klášterů žebravých řádů. Nápadná je tu účast žen. Sv. Klára nazývala v dopisech sestrou ze všech nejmilejší sv. Anežku Přemyslovnu (asi 1211-1282), která roku 1234 přijala řeholní šat a na Františku založila celý soubor kostelních, klášterních a špitálních budov, opravdové „české Assisi”. U sv. Jakuba vznikl klášter minoritů. Anežčino špitální bratrstvo se v roce 1237 podle papežského rozhodnutí přeměnilo v rytířský řád křižovníků s červenou hvězdou. Ve sporech mezi členy přemyslovského rodu působila Anežka jako dobrý anděl. Dominikánskému hnutí byla blízká Zdislava z Lemberka († 1243) a sv. Alžběta Durynská († 1231), dcera uherského krále Ondřeje II. Do Polska uvedli dominikánský řád bratři sv. Česlav (1180-1241) a Hyacint (1183-1257); velmi se tam rozšířil.

Příležitosti k charitativním dílům bylo ve střední Evropě dost také proto, že ji v 13. století ohrozilo nebezpečí Mongolů (Tatarů). Mongolskou veleříši založil za velkých obětí na lidských životech Temudžin († 1227) zvaný Čingischán. Roku 1241 vpadli Tataři do Polska a Uher a pustošivě prošli i Moravou. Rus zůstala pod jejich nadvládou po 250 let. Na křesťanském západě vznikla úžasná myšlenka pokřesťanštit Mongoly (kteří byli ještě pohané), navázat s nimi spojení proti islámu a zkrotit jejich divokost, jako se to kdysi podařilo s barbary za stěhování národů v raném středověku. Na dvůr velkých chánů v Kambalyku (Pekingu) přicházela misijní poselstva papežská i francouzských králů (Giovanni de Piano Carpini, Vilem Rubruque, Monte Corvino, Odorik z Pordenone), protože chánové jevili jistou náboženskou snášenlivost. V Pekingu bylo 1308 zřízeno arcibiskupství. Ale dílčí říše dědiců Čingischánových přešly pak k islámu a Čína se za domácí dynastie Ming (od r. 1368) uzavřela ostatnímu světu.

6. Idea impéria u Karla IV.

Po doznění poslední fáze zápasů mezi papežstvím a císařstvím (za Ludvíka Bavora) nastala za vlády císařů z rodu lucemburského shoda mezi největšími světskými a církevními představiteli západního křesťanstva. Karel IV. (1344/1346-1378), římský císař a český král, podporoval výhodami církevní instituce, ale představy o jeho štědrosti k církvi jsou přehnané. Vystupoval sice jako spojenec avignonského papežství a Francie, ale vedl vlastní politiku a dělal rozdíl v poměru k papežství in spiritualibus a in temporalibus. Základy politického myšlení Karlova byly augustinské, i když se nevyhnul vlivu myšlení sv. Tomáše Akvinského. Pojem impéria chápal tak, že císař má být servus Dei, minister Dei. Nemá rozšiřovat hranice říše (to je zavrženíhodná cupido dominandi), ale má být rozhodčím mezi všemi křesťanskými panovíky a zabezpečovat mír odstraňováním sporů. Autorita císařská má být především autoritou mravní. Pochopitelně Karel jako střízlivě reálný a obratný diplomat věděl, že v praxi nemůže vždy dosáhnout ideálních cílů. Nejvíce vykonal Karel IV. pro své milované České království (1344 arcibiskupství, 1348 první univerzita ve střední Evropě a založení Nového Města pražského, všestranný rozvoj hospodářský i kulturní) a zasloužil si tím název „Otec vlasti”. Nábožensko-kulturní úsilí Karla IV. nebylo zaměřeno jen na Západ (styky s křesťanským raným humanismem Petrarkovým), ale i na Východ (založení kláštera Na Slovanech 1372, kam povolal chorvatské mnichy hlaholského slovanského obřadu).

7. České náboženské hnutí

Slavná doba Karla IV. měla své stíny. Čechy byly náhle vtaženy do evropského dění a pocítily všechny zlořády období avignonského papežství. České náboženské hnutí, které propuklo za Karlova nástupce Václava IV. (1378-1419) se nedá prostě shrnout pod jméno Husovo. Jeho kořeny byly starší. Klíčovou postavou byl ohnivý kazatel Jan Milíč z Kroměříže († 1374); svou nekompromisností v hlásání a provádění církevní opravy býval někdy srovnáván se Savonarolou. Při veškeré mystické hloubce byl Milíč dobrým praktickým organizátorem (jeho podnik Jeruzalém v Praze pro obrácené špatné ženy, sdružování kněží, studentů i prostých věřících ve volné společenství aj.). Vysloužil si četné nepřátele, dvakrát se musel ospravedlňovat a zemřel v Avignonu.

K Milíčovu okruhu patřil univerzitní mistr Matěj z Janova († 1394), průkopník častého sv. přijímání a laik Tomáš ze Štítného († asi 1401), jihočeský zeman, který ve svých knížkách pojednával mateřským jazykem i o nejsložitějších předmětech náboženských a filozofických. Bible a eucharistie byly prostředky k provedení náboženské reformy. K prohloubení náboženského života stejně pracoval arcibiskup Jan z Jenštejna (+ 1400); střetnutí s panovnickou mocí Václava IV. zaplatil r. 1393 životem jeho generální vikář Jan z Pomuku.

V Cechách je tedy snad nutno hledat kořeny nové zbožnosti (devotio moderna), která potom rozkvetla v Nizozemí. Její zakladatel Gerhard Groote pobyl nějaký čas v Praze.

8. Kalich a kališnictví

Husitské revoluční hnutí, které propuklo po upálení Husově, mělo kromě složky náboženské i důvody sociální a národnostní. Jeho symbolem se stal kalich. Původcem kalicha nebyl Hus, ale jeho přítel a „pomocník v evangeliu” Jakoubek ze Stříbra (+ 1429), tichý člověk vynikajících mravů. Požadavek přijímání pod obojí způsobou (i z kalicha) jako nutného také pro laiky vyvodil z evangelia sv. Jana (6,53). Zabsolutnil tím to, co bylo obecnou touhou po co nejužším spojení s Kristem. Kalich neměl být výsadou kněží. Ačkoli husitské požadavky byly mnohostranné a různě chápané (čtyři pražské články z roku 1420), za kalich bojovali husité s úpornou důsledností až do konce. Je tragédií křesťanství, že proti křižáckým vojskům pod znamením našeho vykoupení (křížem) stáli husitští „boží bojovníci” pod praporem kalicha, symbolu drahocenné vylité krve Kristovy. Kalich (zakázaný kostnickým koncilem už 15. června 1415) se stal znakem všech reformačních hnutí.

Po porážce husitských radikálů u Lipan (1434) se na základě kompaktát (úmluv) s basilejským koncilem (1436) ustavila kališnická schizmatická církev česká, protože papež Pius II. kompaktáta nepotvrdil a Pavel I. je zavrhl. Věroučně se vlastně od katolické církve nelišila, kromě kalicha se přidržovala obyčeje podávat sv. přijímání též malým dětem, dbala na český církevní zpěv a ovšem ctila Husa. Zvoleného arcibiskupa Jana Rokycanu (asi 1396-1471) papež nepotvrdil, takže kališníci neměli svou hierarchii. Správu vedli administrátoři podobojí v Týně. Kališníci však nechtěli nikterak porušit zásadu apoštolské posloupnosti. Měli potíže se svěcením kněží (obstarávali si je za nepříznivých podmínek u cizích biskupů, do Cech také přišli na čas dva biskupové z Itálie). Náboženský život kališníků nebyl tak planý, jak se někdy mínilo. Mírové spolužití strany podjednou a podobojí (od r. 1485) bylo v tehdejší Evropě něčím neslýchaným. Změnu přinesla nová vlna reformace z Německa a Švýcar v 16. století.

Nastalo rozštěpení na slábnoucí staroutrakvisty (kteří se stále více sbližovali s katolickou církví) a sílící novoutrakvisty (kteří přijímali luterské názory). Katolíci byli v naprosté menšině, odvážněji vystupovala až nová, potridentská generace. Etapy nábožensko-politických zápasů za vlády Habsburků v českých zemích (od r. 1526) se vyznačují těmito daty; roku 1575 bylo složeno společné vyznání novoutrakvistů a Jednoty bratrské (česká konfese), roku 1609 Rudolfův Majestát, vrchol stavovských úspěchů proti panovnickému absolutismu, poskytoval náboženskou svobodu v mnohem větší míře (i poddaným) než v říši náboženský mír augsburský (1555).

9. Reformace a protireformace ve střední Evropě

České stavovské povstání proti Habsburkům skončilo porážkou na Bílé hoře (1620), ale třicetiletá válka trvala až do vestfálského míru (1648). Zpustošila celou střední Evropu; měla ve svém průběhu čím dál méně ráz války náboženské, ačkoli na náboženské poměry měl její výsledek velký vliv. Habsburkové mohli ve svých zemích provést tvrdě protireformaci mocenskými prostředky. Vnitřní rekatolizace Čech a Moravy byla obtížnější - české obyvatelstvo nebylo ochotno tak lehce měnit náboženské vyznání, jak se to dalo v německých knížectvích. Tíha misijní práce byla na řeholích, zvláště na jezuitech (nutno vzpomenout vlasteneckého Bohuslava Balbína). Za sto let se to podařilo. Tajných nekatolíků bylo mizivě málo. Z nových světců přibyl r. 1729 kanonizovaný Jan Nepomucký jako mučedník zpovědního tajemství. V duši národa však zanechala pobělohorská doba určité trauma, podvědomou nevůli k římskému katolictví.

O protireformační postup se pokoušeli Habsburkové také v Uhrách, kam silně pronikla reformace luterská (mezi Slováky) a kalvínská (mezi Maďary). Situace tam byla složitá pro neustálé nebezpečí turecké a časté odboje uherské šlechty, kde se náboženské otázky mísily se stavovskými zájmy. Oporou katolické obrody byl ostřihomský arcibiskup Petr Pazmány a jezuité (univerzita v Tmavě). Po porážce Turků u Vídně (1683) nastalo znovudobytí Uher, ale ani potom se nepodařilo provést rekatolizaci Uher úplně, zůstala tam silná nekatolická menšina. Největší náboženská svoboda byla v Sedmihradsku. Katoličtí zůstali vždy Chorvati, kteří také nesli hlavní tíhu bojů s Turky.

Jiný byl náboženský vývoj v Polsku. Za posledního Jagellonce Zikmunda II. Augusta (1548-72) se začala do země plným proudem valit reformace. Její vstupní branou byla německá města v Prusích. Mezi německým měšťanstvem a u velkopolských velmožů získalo nejvíc přívrženců luteránství. Drobná šlecha malopolská a litevská se hojně hlásila ke kalvínství. Protože se šlechta těšila zlaté svobodě, mohla na svých panstvích chránit stoupence rozmanitých náboženských názorů. Tak Rafael Leszczyński poskytoval v Lesně útočiště Jednotě bratrské (také J. A. Komenskému). Reformace však zasáhla v Polsku jen úzkou vrstvu, lid zůstal v jádře vždy katolický. Obrozené katolictví vedené jezuity ani nepotřebovalo tuze pomoc králů z rodu Vasovců. Když se členové nej přednějších rodin vrátili ke katolictví, jevila se brzy epizoda protestantismu v Polsku jako nepochopitelné poblouznění. Význačnou katolickou osobností byl jezuita Petr Skarga (1536-1612), dvorní kazatel, rektor akademie ve Vilně a hluboký, vlastenecky uvědomělý myslitel. Když Polsko lidovým bojem v polovině 17. století odrazilo záplavu luteránských Švédů, stalo se katolictví skoro totožným s polským vlastenectvím a mariánský chrám v Čenstochové se zázračným obrazem národní polskou svatyní.

10. Unionismus

Z kruhů kolem Petra Skargy vzešel podnět k sjednocení (unii) pravoslavných v polsko-litevské říši s Římem. Papež Klement VIII. přijal kyjevského metropolitu Rahozu (tehdy na polském území) a ostatní biskupy do římské církve a vydal bulu Magnus Deus et mirabilis. Unie byla vyhlášena na sněmu v Brestu Litevském roku 1596. Uniaté uznali papeže za hlavu církve a byly jim ponechány řecko-slovanské bohoslužebné obřady, dosavadní zvyklosti a také kněžské manželství. Část pravoslavných z obavy před polskou převahou nepřistoupila k unii, zřídila si vlastní hierarchii a těšila se ochraně velmožů v čele s knížetem Konstantinem Ostrožským.

Unie byla od začátku zatížena politickými zřeteli. Poláci pohlíželi na uniatskou církev jako na církev selskou. Kdo se cítil lepším člověkem, přecházel k ritu latinskému. Za válek mezi Moskvou a říší polsko-litevskou se stávalo pravoslaví mezi ruským, ukrajinským a běloruským lidem znakem vlastenectví a ochranou před popolštěním. Za těchto zmatků měla unie i své mučedníky, jako byl arcibiskup polocký Josafat Kuncevič, zabitý ve Vitebsku roku 1623. Ztrátou východní Ukrajiny a koncem 18. století rozdělením Polska utrpěla unie těžkou ránu. V ruském záboru byla tvrdě pronásledována (za Kateřiny II.) a udržela se volně jen v záboru rakouském, v Haliči (s arcibiskupstvím ve Lvově).

Na habsburském území bylo roku 1649 vyhlášeno v Užhorodě sjednocení Rusínů (Ukrajinců) v tehdejších Uhrách. Měli biskupství v Mukačevě a v Prešově. Část Rumunů v Sedmihradsku a Uhrách se vyslovila pro unii roku 1697 v městě Alba Julia. Metropolí bylo biskupství fogarašské, jehož sídlem se stala

Blaž. Slovanský církevní jazyk vystřídala rumunština. Pro sjednocené Srby byla po velkých potížích zřízena diecéze križevacká (1777).

Unie, která měla tisíce far, stovky klášterů basiliánské řehole a miliony věřících, časem slábla, jednak vlivem politických poměrů, ale hlavně přímým i nepřímým tlakem kulturně vyššího prostředí římskokatolického, třebaže papežové výslovně zakazovali přestup od východního obřadu k latinskému. Z hlediska dnešního ekumenismu se může jevit řeckokatolictví jako slepé rameno, spíš překážka než prostředek k opravdovému odstranění rozkolu mezi křesťanským Východem a Západem. Přesto nelze tuto kapitolu církevních dějin přejít, neboť řeckokatolíci u nás prokázali po násilném včlenění do pravoslavné církve (1950) hrdinskou věrnost katolické jednotě, takže roku 1968 mohla znovu ožít samostatná církev. Ona spolu s řadou jiných sjednocených církví východního obřadu (arménská, koptská, syrská atd.) mohou sloužit za vzor jednoty v rozmanitosti.

Zmínku zaslouží cyrilometodějství, úsilí o sjednocení katolických a pravoslavných Slovanů. Mocnou vzpruhou mu byly oslavy tisícího výročí příchodu soluňských bratří na Moravu roku 1863. Jejich kult posílila encyklika papeže Lva XIII. Grande munus z roku 1880. Největší zásluhy o rozvinutí cyrilometodějského unionismu měl poslanec, kanovník a nakonec olomoucký arcibiskup Ant. Cyril Stojan (1851-1923), muž svaté paměti a překypující dobroty. (Byla už zahájena přípravná fáze jeho beatifikačního procesu.) Střediskem svých snah učinil Velehrad, založil Apoštolát sv. Cyrila a Metoděje a Velehradskou akademii. V každém případě vykonal tento unionismus mnoho pro vzájemné poznání a sblížení západních a východních křesťanů, byl ve své době jakýmsi předstupněm nynějšího ekumenismu.

11. Rakouské katolictví a československá církev

Rakouské katolictví, svázané vděčností církve ke státu za světskou pomoc při provedení pobělohorské rekatolizace a poznamenané osvícenským josefinismem, bylo plytké. Květnovými zákony roku 1847 byla církev postavena pod silnější dozor státu než kdykoli předtím. Císař František Josef zasáhl svým vetem i do papežské volby 1903. Hierarchie byla, až na nepatrné výjimky, odtržena od lidu a dávala císaři ochotně i víc, než bylo císařovo, takže pro Boha zůstávalo někdy pouhé spropitné.

Po první světové válce a rozpadu Rakousko-Uherska se tedy v ČSR silně ujalo heslo, že po Vídni musí být souzen a odsouzen také Řím. Když kurie zamítla skoro všechny reformní žádosti českého kněžstva a jinak zasloužilý arcibiskup pražský František Kordač (1852-1923) tvrdě zaváděl pořádek v řadách duchovenstva, krajně radikální křídlo nespokojenců založilo

8. ledna 1920 církev československou, silně poznamenanou modernismem. Hromadné odpadání postihlo asi pětinu českých katolíků, velká část jich zůstala vůbec bez vyznání. Československá církev se stala jednou z mnoha jiných nekatolických denominací, ale udržela si přece křesťanskou tvářnost. Její moravské křídlo vedené Jos. Pavlíkem-Gorazdem přešlo k pravoslaví.

Obraz církve jako lodi, která proplouvá dějinami hotová a beze změny, je méně vhodný než přirovnání života církve, použité už Vincencem z Lerina, k růstu lidského těla nebo semene, při němž nedochází k ohrožení jejich osobitosti ani ke změně jejich podstaty (Commonitorium 29). Jako klíčí a roste pšeničné zrno, nasazuje na stéblo a klas, ale přitom zůstává stále pšenicí, tak se uskutečňuje podstata církve v proměnlivých podobách, ale zůstává stále táž. Jako historická veličina spočívá nakonec na vtělení Slova a na jeho vstupu do lidských dějin, ale především na tom, že Kristus chtěl církev jako společenství lidí (Boží lid) pod vedením lidí; tím ji učinil závislou na lidském jednání, ale i na lidské slabosti. Její naddějinná, transcendentní aktualizace je Duch svatý, který ji uchovává prostou omylu a tvoří i udržuje v ní svatost. Církevní dějiny jsou tedy teologie a dějiny.

Posluchač teologie se musí naučit dívat do lidské tváře církve; ta tvář jsou její dějiny. Musí se vyrovnat s tím, že církev na své cestě dějinami občas zmalátněla, že si zaprášila nohy a poskvrnila šat. Nemá poznat jen božskou myšlenku o církvi, nýbrž i její skutečnou dějinnou podobu. Musí se naučit postihnout v dějinném naddějinné, neoddělovat faktor božský a lidský, který v ní působí, ale rozlišovat je. Proto jsou přednášky o církevních dějinách na teologické fakultě postaveny jinak než dejme tomu historické přednášky o německém císařství za Saliů a Staufů. Staré německé císařství neodvolatelně zaniklo, zatímco církev žije, my jsme v ní, my jsme církev.

Hubert Jedin

Z německého originálu Kleine Kirchengeschichte, vydaného nakladatelstvím Herder, Freiburg im Breisgau, v roce 1991 (druhé, přepracované vydání s přehlednými tabulkami, vyd. Remigius Baumer), přeložil a kapitolami z českých a slovanských církevních dějin doplnil Bedřich Smékal Kapitoly 61 až 63 (autor Roland Frőhlich) z prvního německého rozšířeného vydání, vydaného nakladatelstvím Herder, Freiburg im Breisgau, v roce 2006, přeložila Marta Rynešová Vydalo Karmelitánské nakladatelství v Kostelním Vydří v roce 2006 jako svou 1193. publikaci Třetí, doplněné a rozšířené české vydání V edici Studium svazek první

Odpovědní redaktoři Marie Kyralová (celek), Dagmar Kopecká (kap. 61-63)

Fotografie na obálce Antonín Holub

Obálka a grafická úprava Gustav Fifka

Sazba a rejstřík Václav Urban

Výroba ERMAT Praha, s.r.o.

Tisk FINIDR, s.r.o., Český Těšín

Obrazový motiv na obálce převzat z díla Francisci Gratiani De garratoribus decretum cum apparatu Johannis Andreae z poloviny 14. století, signatura CXXXVII, folium 1R (Kristus rozdílí moc církevní /papeži/ a moc světskou /císaři/) z knihovny Cisterciáckého opatství Vyšší Brod

Original title: August Franzen, Kleine Kirchengeschichte, Neubearbeitung jetzt mit Űbersichtstafeln. Herausgegeben von Remigius Bäumer. 2. Auflage 1991; August Franzen, Kleine Kirchengeschichte, Erweiterte Neuausgabe. Durchgesehen von Bruno Steimer. Erweitert bis in die Gegenwart von Roland Frőhlich. 1. Auflage der Neuausgabe 2006

© Verlag Herder, Freiburg im Breisgau, 2006 Translation © Bedřich Smékal (heirs), 1994 Translation © Marta Rynešová (§§ 61-63), 2006

© Karmelitánské nakladatelství, s.r.o., Kostelní Vydří, 2006

ISBN 80-7195-082-3

(Zdigitalizoval viliam.pucik@protonmail.com, verzia 20190303-v1.0)

I. období: KŘESŤANSKÝ STAROVĚK

I. epocha: 1-311 (Od počátku církve do konstantinovského obratu)

§ 1 HISTORICKÝ JEŽÍŠ A ZALOŽENÍ CÍRKVE

Křesťanství se jako dějinné zjevené náboženství odvozuje od historické osoby Bohočlověka Ježíše Krista a jeho spásného díla. Předpokladem a základem každého líčení církevních dějin je tedy doložení historické existence Kristovy a historičnosti založení církve.

1. Historická existence Ježíše

Historickou existenci Ježíšovu se pokoušeli popírat v 18. a 19. století jménem osvícenské liberální vědy a historické kritiky např. H. S. Reimarus († 1768), F. Ch. Baur († 1860), D. Fr. Strauss († 1874), Bruno Bauer († 1882), dále na přelomu 19. a 20. stol. zvláště Robertson, Smith, Drews aj. Ti všichni se snažili ukázat křesťanství jako výmysl apoštolů, postavu Kristovu jako neskutečnou, vybájenou, mytickou personifikaci náboženských tužeb a představ, jako zbožný podvod kruhu učedníků nebo jako převzetí a obměnu božských hrdinů předoasijských, helénistických mystérií. Rozvíjející se srovnávací věda náboženská náhle objevila v Ježíšově životě podobnosti a paralely se slunečním bohem Mithrou (H. B. Smith, 1911), s hrdinou babylonského eposu o Gilgamešovi (Jensen, 1906), s mystickou postavou umírajícího a zmrtvýchvstalého boha-spasitele (R. Reitzenstein a mnozí jiní); myslilo se, že Ježíšův život a učení zachycené v evangeliích je nutno vykládat jako projev sociálních tužeb utiskovaných mas (Kalthoff, 1902).

Všechny tyto teorie jsou dnes opuštěny a z vědeckého hlediska se musí považovat za překonané. Mohli bychom je tedy mlčky přejít, kdyby nepřežívaly u marxistů. Karl Marx a Friedrich Engels přijali a tradovali na svou dobu nové, radikální ideje svého současníka Bruna Bauera a jejich vlivem se tato teorie udržela až dodnes.

Závažnější byly v 19. a 20. stol. výzkumy liberální teologie a její útoky na historickou pravost a spolehlivost evangelií, vedené ve jménu textové kritiky. Mezitím však moderní biblická exegeze, opřená o nanejvýš svědomitou a pečlivou práci s biblickým textem, opět upevnila základní fakta. Pokusy R. Bultmanna o „odmytologizování” Nového zákona vedly k poznání mnohovrstevnosti myšlení prvokřesťanské obce a její tradice, která se odrazila v Písmu. Naučili jsme se odlišovat dobovou, tzv. „mytickou” vyjadřovací formu mnoha biblických textů od jejich podstatného obsahu a vyloupnout z vnějšího obalu (= odmytologizovat) historické jádro s ústřední myšlenkou novozákonní zvěsti o Božím spásném díle v Ježíši Kristu. „Metoda historie forem”, která se kriticky zabývala literární vyjadřovací formou jednotlivých textů, dokázala jasněji určit ty části a odstavce celkového textu, které lze pokládat za prvotní (primární) prameny k životu historického Ježíše. Byly tím sice otřeseny mnohé tradiční naivní představy, jež chápaly evangelia jako moderní životopisy Ježíše, přesné obsahově i chronologicky, na druhé straně se však mohl z novozákonních textů vypracovat soubor základních, historicky ověřitelných faktů, který obstojí před jakoukoli kritikou.

I když tedy víme, že žádné ze čtyř evangelií není či nechtělo být historickým životopisem Ježíše, ale že zachycují obraz, který se o něm na základě apoštolského zvěstování vytvořil v srdcích Ježíšových věřících a milujících stoupenců, můžeme přece konstatovat, že mnoho jednotlivostí o něm v evangeliích je možno historicky ověřit. V Kristu víry, jak ho líčí Nový zákon, lze bezpečně zachytit historického Krista; historickou existenci Kristovu nelze popírat. Především můžeme do dobově dějinné souvislosti s jistotou zařadit začátek i konec pozemského života Ježíšova: Narodil se za Heroda Velikého asi r. 4/5 před naším letopočtem a byl ukřižován za Pontia Piláta 14. nebo 15. nisanu mezi rokem 30 až 33 po Kristu. Čtyři kanonická evangelia sice měla zjevně teologické a kérygmatické záměry, přece však neopominula poukázat na fakta a dobové souvislosti a zakotvit události spásy historicky, i když ne přesně chronologicky. Evangelisté referují jako očití svědkové a podávají nesmírně působivý a živý obraz osobnosti, učení a smrti Mistrovy, který můžeme získat jen z četby jejich spisů.

Historickou existenci Ježíšovu dosvědčují i nekřesťanské prameny. Chybějí sice současné zprávy mimokřesťanského původu, ale údaje Tacita kolem r. 117 (Annales XV, 44), Plinia Mladšího okolo 112/113 (dopis císaři Trajánovi) a Suetonia kolem 120 (Vita Claudii 25) jsou spolehlivé a historicky plně průkazné, takže je můžeme uvádět jako bezpečná svědectví o tom, že křesťanství vyšlo od osoby Ježíše Krista. Od židovského spisovatele Josepha Flavia máme z doby kolem r. 93/94 údaje, které jasně ukazují, že věděl o historické osobnosti Ježíšově (Antiquitates XVIII, 5, 2 a XX, 9, 1); jiné místo (Ant. XVIII, 3, 3) je velmi pochybné.

2. Historičnost založení církve

Od počátku novověku vyvolávala velmi mnoho sporů rovněž otázka založení církve Ježíšem Kristem. Hlavním problémem tu je, zda Kristus hlásal jen jakési všeobecné křesťanství, nebo zda zároveň také dal svému náboženství pevnou organizační formu v institucionální církvi a chtěl jí svěřit úkol, aby hlásala evangelium, pokračovala v díle spásy a jen ona je uskutečňovala. Pojem „duchovní církve” (ecclesia spiritualis) vrcholného středověku vedl k tomu, že v době reformace byla odmítána a ostře potírána „papežská církev”; reformátoři jí vyčítali, že porušila původní vůli Kristovu. Ještě v novější době protestantský profesor církevního práva Rudolf Sohm (Kirchenrecht I., 1892) hájil podle luterského pojetí církve tezi, že Kristus vůbec nechtěl založit církev, ale hlásal jenom čistě duchovní křesťanství; proto prý prvotní křesťanství nemělo vůbec vnější řád a pevnou organizaci, řídilo a udržovalo se výhradně duchem lásky a neznalo církev jako instituci. Teprve poapoštolská doba špatně pochopila Kristovu vůli a jeho dílo porušila. Z tohoto chybného výkladu prý vznikla raně katolická církev, ve které později svobodná víra prvotní doby ustrnula v dogma a charizmatický život prvních křesťanů, plný Ducha, byl spoután umrtvujícími právními a disciplinárními předpisy.

Otázka založení církve zaujímá ústřední místo i v současném ekumenickém dialogu. Sohmovy myšlenky stále působí u Emila Brunnera (Das Missverständnis der Kirche, 1951), Hanse von Campenhausena (Kirchl. Amt. u. geistliche Vollmacht in den ersten drei Jahrhunderten, 1953) a jiných. Je tedy třeba podrobněji se zabývat otázkou, co říká o založení církve Písmo a jak prvotní církev rozuměla Kristovu záměru a jak ho uskutečňovala.

Evangelia nesčetněkrát uvádějí, že souhrnem Kristova hlásání spásy byla radostná zvěst o Božím království, které se uskutečňuje ve dvou stupních:

První stadium je jeho začátek na tomto světě; zahájil je již Ježíš svým kázáním (Lk 11,24; Mt 11,12).

Druhé stadium je jeho dovršení na sklonku času.

Chtěl Ježíš, aby se první stadium, které jediné se nás tady týká, uskutečňovalo neviditelným, nebo také viditelným způsobem? Chtěl mít již na tomto světě viditelné, vnější Boží království, se strukturou úřadů a organizované? Odpověď je obtížná, neboť Kristus nikde, pokud je známo, nedal jasný příkaz k jeho založení. Nicméně biblické zprávy a obrazy, jichž Kristus užívá k charakteristice své představy o církvi, ukazují, že o ní měl velmi konkrétní představu a že apoštolové chápali církev stejně konkrétně.

Když Kristus přirovnává církev k domu nebo stádu (Mt 16,18; 21,42; 1 Kor 3,11; Sk 4,11; dále Mt 26,31; Jan 10,16; 1 Kor 9,7), zcela jasně zároveň vyjadřuje, že tato stavba domu potřebuje pevný základ na skále a k vedení stáda je nutná autorita pastýře. Sám vyvolil dvanáct učedníků, svěřil jim zvláštní odpovědnost a ustanovil Petra za prvního pastýře svého stáda (Mk 3,14n.; Mt 16,17n.; Lk 22,31n.; Jan 21,15nn.). Tak sám zřídil první „úřady”. Úřad je víc než okamžitá, dočasná služba. Právě oficiální ustanovení mu dává trvalý charakter, znamená, že jeho služební funkce je nadindividuálním způsobem spojena s určitým trvalým úkolem, který trvá i po smrti jednotlivého nositele a dává držiteli úřadu vyšší zplnomocnění, aby mluvil a jednal jménem a z autority toho, kdo jej ustanovil. Úřad proto zahrnuje nástupnictví. V tomto smyslu také chápali apoštolové svůj úřad jako milost, která jim byla dám od Boha, aby byli služebníky Ježíše Krista a konali posvátnou službu kázáním Božího evangelia (Řím 15,16) a ustanovovali si spolupracovníky a nástupce v tomto úřadě. Stejně smýšlela prvotní církev. Zřízením tohoto úřadu byla vybudována církev. Jelikož se úřad opírá o samotného Krista a on sám v něm působí, lze říci, že církev je dána tímto charakterem úřadu a z něho vychází.

3. Církev jako tajemství víry

Je zajisté správné, že církev založenou Kristem mohou chápat jen věřící ve víře a že je jakožto nadpřirozená a transcendující veličina nutně duchovní, a tedy neviditelná; stejně však je nutno důrazně trvat na tom, že církev je postavena do tohoto času a že byla založena pro lidi tohoto viditelného světa. Kristus zamýšlel tuto svou církev jako dějinné a viditelné společenství. K tomu směřovalo celé jeho působení. Ježíš nejen učil, ale také žil ve společenství se svými učedníky. Jeho náboženské učení nesměřuje k založení naukového směru, ale k opravdovému společenství života, zahrnujícímu celou existenci. On sám chtěl být jeho srdcem a středem (Jan 14,20n.) a měl pro ně být životním principem.

Pavel vidí toto životní společenství věřících s Kristem jako tělo (1 Koř 12,12n.), ve kterém je Kristus hlavou a věřící údy (Ef 2,15n.; 4,12n.; Kol 3,15). Žije v církvi dále se svým vtělením, vykoupením a svou obětí na kříži. Jako má toto společenství podíl na Kristově boholidském bytí a díle spásy, tak žije i jeho životem. Pavel neustále připomíná, že Kristův život, jeho bolestná smrt a zmrtvýchvstání pro nás nejsou pouhou historickou objektivní skutečností, ale že - neměl-li Kristus zemřít nadarmo - musíme žít jeho životem, spolu s ním umírat a být s ním účastni zmrtvýchvstání.

Základní otázka, kterou si máme klást, zní: Co si myslíte o Mesiášovi? Čí je syn? (Mt 22,42). Odpověď může být jen odpovědí víry: Boží Syn! Vtělení je ústřední pojem křesťanství. Tu však přestává být kompetentním čistě historické bádání a začíná teologie, která vyžaduje a předpokládá rozhodnutí víry. Bůh se stal člověkem v Ježíši Kristu, aby lidstvo opět spojil se sebou a byl mu blízko. V církvi jako v stále žijícím Kristu vstupuje Bůh po všechny časy a skrze všecky národy stále znovu v lidstvo, aby je vedl ke spáse.

Nejhlubší tajemství církve je v její identitě s Kristem. V ní pokračuje dílo, které začal Bohočlověk Ježíš Kristus ve svém historickém pozemském životě, dokud znovu nepřijde v eschatologickém dovršení. To je prostor, ve kterém se stále znovu odehrává vtělení Logu (Syna Božího) na tomto světě. J. A. Mőhler proto hovoří o neustálém vtělování Krista v církvi. V tomto smyslu je sama církev hlubokým tajemstvím víry a spásy (list Efezanům) a podílí se na obrovském napětí mezi božskou svatostí a lidskou hříšností. Od božského zakladatele má božskost, svatost a nezničitelnost; k její lidské stránce patří selhávání, hříšnost a nestálost. Tato polarita, která má základ v podstatě církve, dodává její existenci a dějinnému působení cosi nesmírně vzrušujícího. Nejen kolem církve, ale i v jejím lůně a v každém věřícím se odehrává dramatický zápas mezi božským a lidským, mezi svatým a nesvatým, mezi spásou a zavržením. Je církví svatých a církví hříšníků. V dějinách církve i v životě každého věřícího se tento zápas projevuje neustálými vzestupy a poklesy, neustálým střídáním duchovního rozkvětu a úpadku podle toho, jak církev říká Bohu spolu s Marií při historickém vtělení Logu své Hle, jsem služebnice Páně.

Kristus dal své církvi na cestu závazný program: spásu a posvěcování lidstva. Podle toho, jakým způsobem a jak pohotově církev plní ve svém životě tento božský úkol, je nutno posuzovat její konkrétní stav v dějinách. Prostředky a metody provádění se mnohokrát měnily a musí se přizpůsobovat danostem lidského faktoru. Úkol a cíl je stále týž. Během dvou tisíc let historie častokrát zaznívalo volání po reformě a po návratu k prvotní církvi; obsahem tohoto požadavku však nemůže být opakování a anachronické obnovení životní formy prvotní církve, ale připomínání úkolu, který církev dostala na začátku: pokračovat ve vykupitelském díle Kristově jeho slovem a svátostmi; pronikat do světa a získávat ho Kristu.

§ 2 PRVOTNÍ CÍRKEV A APOŠTOLSKÁ DOBA

Doba založení a konstituování církve v první „apoštolské” době má pro její historický vývoj rozhodující význam jako žádné jiné období.

1. Obec učedníků po Ježíšově nanebevstoupení

Po Ježíšově nanebevstoupení se obec učedníků náhle ocitla ve zcela nové situaci. Pán jí sice při loučení dal jasný misijní příkaz (Mt 28,18; Mk 16,15), aby pokračovala v hlásání spásy a zvěstování radostného poselství o eschatologickém Kristově království, zdá se však, že nedostala konkrétní a zvláštní pokyny pro další soužití a pro organizační výstavbu. V každém případě se názory exegetů v této věci velice rozcházejí. Protestanští teologové se snaží zkonstruovat protiklad mezi tím, co Kristus vlastně zamýšlel, a tím, co se skutečně vyvinulo; je však třeba poukázat na to, že apoštolové a první učedníci, kteří byli očitými svědky a přímými posluchači Ježíšova zvěstování, jistě dovedli jeho vůli vykládat lépe než dnešní učenci po dvaceti stoletích.

Pouze Písmo (zásada sola Scriptura) ovšem nestačí vyložit, co se dálo. Jako živoucí faktor je nutno brát v úvahu také prvokřesťanskou, apoštolskou tradici. Kristus neprojevil svou vůli v podobě abstraktních norem a pokynů, ale sdělil ji apoštolům jako živoucí příkaz. Když byli apoštolové po nanebevstoupení náhle zbaveni svého Mistra a ocitli se před nesmírně těžkým úkolem pokračovat v Ježíšově díle, jednali jistě, když dávali společnému životu v obci pevný řád a církvi hierarchickou strukturu, jako autentičtí interpreti jeho vůle. Hierarchie (hiera arché = posvátný původ, posvátná vláda) znamená, že tento řád má posvátný původ, neboť jej církvi dal sám Kristus.

Je nemožné, aby se apoštolové mýlili. Podle pevné víry církve bylo Dvanáct nositeli Božího zjevení, které přijali bezprostředně od Krista. Když živým hlásáním víry předávali poklad zjevení, které jim Pán sdělil, byli inspirováni Duchem svatým. To se dálo nejen při ústním kázání nebo v psaném slově, Písmu svatém, ale i v rozmanitých praktických nařízeních v oblasti kultovní, disciplinární a institucionální. Ježto Kristus nezanechal vůbec nic psaného, je pro křesťanství podstatné to, co nám od něho předalo dvanáct apoštolů ať ústně, či písemně, osobně nebo prostřednictvím svých žáků. Toto podání obsahuje celé Boží zjevení lidem, důležité pro spásu. Od té doby k němu nebylo a nebude nic přidáno. Všeobecné Boží zjevení spásy je obsaženo a dovršeno v apoštolské tradici. A tak je a zůstává kritériem pravosti určité nauky víry to, že se může prokázat její přítomnost v traditio apostolica. Tato tradice se ukládala v nauce, kultu a životě prvotní církve, právě tak jako v inspirovaných kanonických spisech Nového zákona, které vznikly v apoštolské době.

Nedá se ovšem snadno určit, co ze souboru prvokřesťanského myšlení má platnost jako bezprostřední Boží zjevení a co k tomu přistoupilo teologickou reflexí prvních křesťanských obcí. Lze totiž jasně ukázat, že se obsah zjevení již od první křesťanské generace sterilně nekonzervoval, ale samostatně promýšlel a domýšlel. Tak teologie velmi záhy pronikla od zjevených pravd, zvláště pokud jde o božsko-lidskou osobu Ježíšovu a o jeho vykupitelské dílo; označujeme to všeobecným výrazem „teologie obce” prvotní církve. S údivem dnes zjišťujeme, že tato raná doba byla v teologii jednou z nejtvořivějších epoch církevních dějin. Ježto je tato reflexe vyjádřena v Písmu sv. a stejně i v tradici, snaží se ji exegeté spolu s historiky přesněji zachytit a odlišit od obsahu přímého Božího zjevení. Poslední rozhodnutí o tom, co bylo a je podstatným obsahem víry, náleží učitelskému úřadu církve.

Tím, že apoštolská doba byla blízká zjevení, se vysvětluje, že od té doby křesťanství žije v přesvědčení a z přesvědčení, že jeho bytí je vázáno na uchování apoštolské tradice. Tato vazba však nemůže znamenat strnulé lpění na prvokřesťanských myšlenkových a životních formách nebo jejich nerealizovatelné obnovování, ale musí brát v úvahu princip živé ústní nebo písemné tradice a zákon organického vývoje. Netvůrčí tradicionalismus by neodpovídal duchu a životnímu principu církve. Ozývalo-li se v církvi ve všech dobách a též v budoucnu se bude ozývat volání po reformě, nemůže její pravé naplnění spočívat v naivním návratu k prapůvodní formě, jak se domnívali spiritualisté, sektáři a heretici, protože popírali zákon historického vývoje a organického rozvíjení všeho živého; reforma záleží jen v pokračujícím uskutečňování původního Kristova příkazu. Reforma znamená být si vědom toho, co Kristus dal své církvi na cestu jako závazný program. Prvotní církev jej uskutečňovala zvlášť ryzím způsobem, proto má určitý význam jako forma a vzor; to však nevylučuje další podstatný vývoj. V tomto hlubším smyslu je si katolická církev přes své univerzální rozšíření a mocný vnitřní rozvoj po téměř 2 000 letech vědoma absolutní jednoty a totožnosti s apoštolskou církví prvotní doby.

Vymezit časově dobu apoštolského zjevení je dost obtížné. Obyčejně se počítá od nanebevstoupení Ježíšova „do smrti posledního z Dvanácti (apoštolů)”. Toto vymezení se však nemůže brát přísně formálně juristicky. V širším smyslu ji můžeme označit jako dobu první a druhé (!) křesťanské generace, kdy a dokud ještě žili přímí svědkové zmrtvýchvstalého Pána a dále tradovali jeho zjevení. Tak např. pochází inspirovaný kanonický list Židům podle názoru katolických exegetů od neznámého, alexandrijsky vzdělaného křesťana druhé generace.

Pramenem pro poznání církevního života v této době jsou především spisy Nového zákona, zvláště Skutky apoštolů a Pavlovy epištoly. Kromě toho jsou k dispozici ještě jiná svědectví, např. spisy apoštolských otců, které zčásti rovněž pocházejí z této rané doby (Didaché, Klementův list), nebo podávají zprávy z druhé ruky o poměrech v prvotní církvi.

2. Podoba církve v prvokřesťanské době

Skutky apoštolů a Pavlovy listy jasně ukazují, že od počátku se za podstatný konstruktivní prvek řádu obce v prvotní církvi pokládal duchovní „úřad”. Nikdy neexistovalo čistě charizmatické zřízení, spočívající na volném působení Ducha, bez úřadů, bez právního řádu a bez pevného obsahu víry; to je neslučitelné s pavlovským pojmem církve. Platí to stejně pro místní církevní obec jako pro celou církev. První apoštolové dostali pověření hlásat novozákonní zvěst úředně, tj. autoritativně od samotného Krista (Mk 3,31n.; Mt 10,1n.; Lk 6,12n.), a stejně i oni úředně ustanovovali své zvláštní spolupracovníky a nástupce vkládáním rukou. Prvotní obce se nikde nejeví jako uniformní, zato vždy jako učleněná společenství, která jsou vybudována podle principu jednoty hlavy a těla. Nositelé úřadu jsou ustanoveni a povoláni k tomu, aby reprezentovali neviditelného Pána a v jeho jménu pokračovali slovem a svátostmi v díle vykoupení. Jedině oni vykonávají vedoucí funkce z pravomoci svého úřadu, buď ve službě obecné církve jako apoštolové, proroci a evangelisté, nebo ve službách jednotlivých obcí jako biskupové, presbyteři (kněží), jáhnové, učitelé a pastýři (1 Kor 12,28; Flp 1,1; 1 Tim 3,2n.). Všude vládne v přísné stupňovitosti princip nástupnictví v úřadu (apoštolská posloupnost), odvozeného od Krista a apoštolů.

Úřad není protikladem charizmatu, které Bůh udělil k zvláštním službám. Často se setkáváme s nositeli úřadu, kteří byli zároveň charizmatiky (2 Kor 8,23; Titus; Flp 2,25; Řím 16,1; Gal 1,19; 1 Kor 15,7); a naopak charizmatikové bývali pověřováni vedením obce. Ostatně sám Pavel byl pneumatik a charizmatik, a přitom jako nositel úřadu natolik střízlivý a věcný, aby věděl, že jeho nově založené obce nutně potřebují pozorné, realistické a pevné autoritativní vedení. V normálním řízení církve se charizmata musela podřizovat úřadu. Pravidelná církevní správa se stále více soustřeďovala v rukou biskupů a jáhnů; biskupové vzešli z kolegia starších (presbyterů), ve kterém měli vedení jako představení a dohlížitelé (episkopoi). V mnoha místních obcích se zpočátku setkáváme s několika presbytery-episkopy současně, ale nejpozději v 2. století se všude prosadil monarchický episkopát. V této tendenci k monarchickému vedení, kterou lze velice brzy pozorovat v jednotlivých obcích, se právem vidí první záblesky zásady primátu, jak se později projevil v celé církvi (H. Schlier).

Vyspělé víře prvotní církve a jejím zvláštním úkolům odpovídala skupina ryzích charizmatiků, o kterých se často mluví. Jejich funkce byla v tom, že povznášeli obec, byli jí k dispozici při zvláštních službách, ale neřídili ji. Tu a tam slyšíme o vážných napětích, která vznikala v obcích mezi charizmatiky a nositeli úřadu (1 Kor 1,10n.; 14, ln.). Ale tyto rozpory se urovnávaly v lásce. Ostatně později charizmatické dary ustupovaly, ale nikdy v církvi docela nezanikly.

§ 3 POSTUP MLADÉ CÍRKVE Z JERUZALÉMA DO ŘÍMA

Skutky apoštolů líčí pronikání evangelia z Jeruzaléma až na sám konec země (Sk 1,8). Poskytují hluboký pohled jak na úchvatnou a nadšenou misijní činnost, tak na vnitřní život prvotní církve, naplněný první láskou.

Rozlišujeme tři období:

židokřesťanské se střediskem v Jeruzalémě (kap. 1-9,31),
období přechodu od židokřesťanství k pohanokřesťanství se střediskem v Antiochii (kap. 9,32-15,35),
misii sv. Pavla mezi pohany (kap. 13-28).

1. Prvotní obec v Jeruzalémě

Mateřská církev jeruzalémská se od začátku těšila velké vážnosti. Působili tam první apoštolové, pod vedením Petrovým společně spravovali obec jako živí svědkové Páně. Byli tam ještě mnozí jiní očití svědkové Ježíšova působení, smrti a zmrtvýchvstání a nadšeně hlásali radostnou zvěst o vykoupení.

V Jeruzalémě byla nejdříve vytvořena vlastní řeč křesťanské víry a uspořádána vlastní bohoslužba. Mladá obec se zprvu cítila ještě jako dovršení židovství, účastnila se židovské bohoslužby, žila v tradičních formách židovské zbožnosti a přejímala základní princip židovské organizace (členění obce, řízení prostřednictvím starších a trvale zplnomocněných nositelů úřadu). Zároveň však tvořila s apoštoly vlastní společenství; konala vlastní bohoslužbu jako děkovnou vzpomínku (eucharistia) a kultické zpřítomňování Kristovy oběti: věřící v soukromých domech lámali chléb a dělili se o jídlo s radostí a s upřímným srdcem (Sk 2,46), a slavili tak posvátnou večeři Páně. Jeruzalémská obec vtiskla rozhodující rysy společnému životu, zřízení, zbožnosti i modlitebnímu řádu církve. Na tzv. apoštolském koncilu v Jeruzalémě (asi r. 50) došlo též k prvnímu vážnému rozhodnutí, které mělo nesmírný význam pro budoucnost mladé církve: že totiž křesťané z pohanství mají být zásadně svobodni od židovského zákona (Sk 15,6n. 19).

I když vnitřní výstavbu obce zprvu společně určoval sbor dvanácti apoštolů, přece zřetelně vysvítá, že vedoucí úloha příslušela Petrovi. Kromě něho označuje Pavel jako „sloupy” obce také Jakuba a Jana (Gal 2,9). Teprve po Petrově odchodu z Jeruzaléma (asi 43/44) nastoupil na jeho místo (Sk 12,17) Jakub (není jisté, zdali totožný s apoštolem Jakubem Mladším). Podle tradice byl prvním jeruzalémským biskupem. Na apoštolském koncilu se poprvé setkáváme s presbytery; už předtím se mluví o sedmi jáhnech (Sk 6, ln.) v čele se Štěpánem. Tak je hierarchický řád nositelů úřadu úplný: biskup, presbyterové (kněží) a diákoni (jáhnové) jako autoritativní vedoucí jeruzalémské obce.

Ačkoliv se křesťanská obec podílela na židovském kultu a přísně zachovávala židovský zákon, takže se zprvu jevila jako židovská sekta, nutně se brzy se židovstvím rozešla, protože nové, typicky křesťanské rysy od počátku vedly k nepřekonatelnému protikladu mezi Ježíšovými stoupenci a synagogou. Křesťanský křest, modlitba, která se obracela ke Kristu jako k Pánu (Kyrios = Bůh), slavení eucharistie, výjimečné společenství lásky, které vedlo až k tomu, že se křesťané vzdávali soukromého vlastnictví ve prospěch bratrského společenství souvěrců (Sk 2,44n.) - to vše vyvolávalo u židů nedůvěru, odmítání a nakonec nepřátelství. Zvláště víra v Krista způsobila otevřený konflikt, který se projevil dvěma nárazovými pronásledováními: První vlna (32/33) vedla k ukamenování Štěpána, k vypuzení helénistických židokřesťanů z Jeruzaléma a k dalšímu pronásledování, které vedl Šavel. Ten však mezi lety 33/36 prožil obrácení před Damaškem a jako Pavel se brzy stal vyvoleným nástrojem hlásání křesťanství (Sk 9,15). Druhá vlna pronásledování, kterou rozpoutal král Herodes Agrippa I. (37-44), vedla r. 42/43 k mučednické smrti apoštola Jakuba Staršího a k uvěznění Petra; ten však byl z vězení zázračně zachráněn (Sk 12, ln.).

Pronásledování bylo namířeno především proti helénistům, tj. proti Židům z diaspory obráceným na křesťanství, a mělo pozitivní účinek v tom, že se jejich prostřednictvím křesťanství šířilo do celého světa; hebrejští židokřesťané zůstávali v Jeruzalémě. Snažili se udržet si přízeň židů tím, že se chovali velmi loajálně k židovskému kultu a k chrámové službě. Přesto se vzájemný rozpor nedal trvale skrývat. Nutně vedl k novým výbuchům: kolem r. 62/63 byl ukamenován jeruzalémský biskup Jakub, „bratr Páně”. Podle Josepha Flavia (Antiquitates XX, 9, 1, v. 4-6) použil velekněz Ananos velikonoční slavnosti r. 62, kdy úřad prokurátora nebyl obsazen, k tomu, že dal úspěšně působícího Jakuba a několik jiných křesťanů obžalovat z přestoupení Zákona a odsoudit je. Podle starého podání (Hegesippos, u Eusebia Hist. eccl. II, 23,12, 10-18) byl Jakub nejdřív svržen z cimbuří chrámu a pak od jakéhosi valcháře ubit kyjem.

Když křesťané na začátku židovské války (66-70) podle Kristova varování a proroctví o zkáze Jeruzaléma (Mt 24,15n.) včas opouštěli Jeruzalém, židé je označovali za odpadlíky a zrádce. Rostoucí nenávist vedla k tomu, že kolem r. 100 synagoga (= židovské náboženské společenství) křesťany oficiálně proklela. Nové a poslední židovské povstání proti Římanům za Bar Kochby (132-135) způsobilo křesťanům v Palestině opět krvavé pronásledování od židů. Tím nastal definitivní rozchod židů s křesťany a začalo neblahé nepřátelství, které působilo nešťastně na obě strany. Při pronásledování křesťanů v římské říši mívali židé osudnou úlohu jako podněcovatelé lidu proti křesťanům; po konstantinovském obratu, a zvláště ve středověku, trpěli zase židé. Náboženský rozpor nemá ovšem nic společného s novodobým rasistickým antisemitismem. Pádem Jeruzaléma r. 70 zaniklo přednostní postavení jeruzalémské obce.

2. Obec v Antiochii

Antiochie jako první obec křesťanů z pohanství a jako křesťanské misijní středisko zaujala na začátku významné postavení. Takzvaný antiochijský spor (Sk 15 a Gal 2,11n.) dal podnět k vyjasnění vztahu židokřesťanů ke křesťanům z pohanství. O vnitřní výstavbě obce nevíme bohužel skoro nic, a proto nemůžeme říci, jak dalece byla vzorem při zřizování četných obcí, které Pavel založil při svých velkých misijních cestách, podniknutých z Antiochie. Zřejmě se tamní obec skládala většinou z nežidů, takže se už nejevila jako židovská sekta, nýbrž poprvé byla označena jako samostatné náboženské společenství křesťanů neboli „kristovců” (christianoi - Sk 11,26).

Pavel byl hlavní osobností, která odpoutala křesťanství od židovsko-palestinské mateřské půdy, a z Antiochie, centra řecko-římské helénistické kultury, je rozšířil do světa. Po svém obrácení (kolem r. 33) se uchýlil po r. 36 nejdříve na tři roky do arabské pouště, aby se připravil na apoštolské povolání, a pak na Bamabášovo pozvání přišel do Antiochie. S Bamabášem podnikl, povolán Duchem svatým (Sk 13,4), první misijní cestu (45-48), která ho vedla na Kypr a do Malé Asie (Perge, Antiochie v Pisidii, Ikonium, Lystra a Derbe, srov. Sk 13-14). Na druhé misijní cestě (49/50-52) pronikl Pavel přes Malou Asii do Evropy, kde založil obce ve Filipách, Thesalonice, Athénách a Korintu (Sk 15,36-18,22). Třetí misijní cesta (53-58) vedla přes Galacii a Frygii do Efesu, odtud do Řecka a zpátky do Triady, Milétu, Cesareje a Jeruzaléma; tam skončila (r. 59?) prvním Pavlovým uvězněním (Sk 18,23-21,27). V té době psal nádherné listy Korinťanům, Římanům, Galaťanům aj. Také už v duchu směřoval k Římu a dále na západ (do Hispánie).

3. Počátky římské obce

Když Pavel v zimě 57/58 psal v Korintu svůj list Římanům, byla římská obec již v určitém rozkvětu (Řím 1,8). Několik let předtím (kolem r. 50) došlo podle zprávy císařského životopisce Suetonia (Vita Claudii 15,4) k nepokojům mezi římskými židy kvůli Kristovi a židé byli z Říma vypuzeni (Judaeos impulsore Chresto assidue tumultuantes Roma expulit); na druhé misijní cestě Pavel poznal v Korintu dva z těchto vypuzených, manžele Aquilu a Priscillu (Sk 18,2); od nich se jistě dověděl více o římských křesťanech a již tehdy pojal plán sám se vydat do Říma. Římané byli také už o slavnosti prvních letnic v Jeruzalémě (Sk 2,10). Nezdá se tedy nemožné, že již velmi záhy existovala v Římě křesťanská obec. Kdo ji založil?

Nejstarší tradice římské obce vždy připisovala její založení Petrovi. Odešel Petr do Říma hned r. 42/43, nebo brzy nato po svém útěku z Jeruzaléma, kdy se odebral na jiné místo (Sk 12,7)? Je to docela myslitelné, i když například r. 50 zase pobýval v Jeruzalémě na apoštolském koncilu. Tomu neodporuje ani fakt, že Petr nebyl v Římě, když Pavel psal svůj dopis Římanům (57/58) nebo když byl v římské vazbě. Neboť jistě, když založil církevní obec, brzy putoval dál, puzen misijní touhou, jako všichni apoštolové. Zpráva o Petrově pětadvacetiletém pobytu v Římě, která se traduje teprve od 4. stol. (Eusebius a Catalogus Liberianus), není příliš věrohodná a hlavně ji není třeba chápat ve smyslu nepřetržitého, trvalého pobytu. Naproti tomu je naprosto jisté, že Petr v Římě byl, neboť o tom svědčí jak 1. list Petrův, který byl určitě napsán v Římě r. 63/64 (1 Petr 5,13), tak jeho mučednická smrt za Neronova pronásledování křesťanů, pravděpodobně v červenci r. 64. O této smrti se podle nejnovějších vykopávek pod bazilikou sv. Petra už nedá pochybovat. I když se ještě nepodařilo zcela přesně identifikovat jeho hrob a pravděpodobně zůstanou určité pochybnosti, zda je to ten či onen z několika přes sebe ležících hrobů, přece je spolehlivě prokázáno, že byl pohřben na tomto místě. Petrovo římské mučednictví je tedy nutno pokládat za historicky zjištěný fakt, předávaný jednoznačnou tradicí, která sahá do nejstarších dob.

Tato tradice také ukazuje na Petra jako zakladatele římské církve nepřetržitou řadou svědků od 1. listu Klementova (kolem r. 96), přes biskupa mučedníka Ignáce z Antiochie (list Římanům), dále přes Ireneje (Eirénaios) z Lyonu, který prvý zaznamenal úplnou řadu Petrových římských nástupců (Adversus haereses III, 1,1; 3,2), přes Dionýsia z Korintu (Eusebius, Cirk. dějiny II, 25, 8) a římského presbytera Caia (Eusebius, Círk. dějiny II, 25, 7) až k Tertuliánovi (De praescriptione haereticorum 32; Adv. Marcionem IV, 5) a mnoha jiným. Petr jako apoštolský zakladatel figuruje spolu s Pavlem, který také nalezl v Římě mučednickou smrt za Neronova pronásledování, v čele všech soupisů římských biskupů. Bezprostřednímu apoštolskému původu vděčí římští biskupové za své zvláštní postavení a důležitost v celé církvi, jak o tom sami velmi dobře věděli a jak to také vždy uznávaly všechny ostatní církve. Na tomto původu spočívala jistota a absolutní spolehlivost apoštolské tradice v římské církvi, která se udržovala řadou nástupců sv. Petra na římském biskupském stolci a zaručovala ryzost křesťanského učení.

Po Petrovi následovali Linus, Anaklet, Klement, Evarist, Alexander, Sixtus, Telesfor, Hygin, Pius, Anicet, Soter, Eleuther atd. V tomto pořadí nalezl Hegesippos římský nástupnický soupis už kolem r. 160, když přišel do Říma, aby se tam poučil o pravé nauce Krista a apoštolů proti gnostickému bludařství. Totéž konstatoval Irenej, když kolem r. 180 hledal v Římě nejjistější záruku křesťanské pravdy. Oba neměli ani tak zájem o historickou chronologii seznamu římských biskupů, ale spíše jim šlo o stránku čistě dogmatickou; pátrali po pravé, neporušené pravdě víry. V době, která zanechala málo písemných záznamů, bylo bezpečné ústní podání velice důležité. Bylo-li se možno odvolat na spolehlivé autory a prokázat, že se nepřerušený řetěz tradice dá sledovat až k samému Mistrovi, byla tím zaručena ryzost nauky. S podobnou snahou se setkáváme i v mimokřesťanském světě, např. v židovství (viz starozákonní genealogie, Gn 5; 11,10n.; 1 Kron 1,9), u řeckých filozofických škol i u teologických škol islámských. Nezáleželo přitom na životopisných datech. Samotná posloupnost jmen měla dynamický charakter, který poskytoval jistotu víry a pevnost v nauce.

Nesmíme se tedy divit, že v nejstarších římských biskupských seznamech nejsou uvedena žádná data. Historický zájem se probudil mnohem později a je příznačné, že o datování se jako první pokusil právě historik, Eusebius z Cesareje († 339), „otec církevních dějin”; v 10 knihách „Církevních dějin” počátkem 4. stol. uvedl u jmen 28 papežů rok jejich nastoupení do úřadu do časové souvislosti s daty současných císařů. U něho se poprvé setkáváme s údajem, že Petr byl 25 let biskupem v Římě; vyvozoval to z toho, že od Petrova útěku z Jeruzaléma (42) do jeho smrti v Římě (kterou kladl do r. 67) uplynulo právě 25 let. V tomto postupu pokračoval tzv. Catalogus Liberianus z r. 336, popř. r. 354, a zdokonalil jej podle čistě schematického hlediska: k příslušnému nástupu do úřadu připojil dokonce den a měsíc; není třeba podotýkat, že tyto údaje nemají historickou hodnotu. Je však možno se pokusit o získání určitých opěrných bodů pro dobu pontifikátu jednotlivých papežů použitím výsledků historickokritického bádání; nejstarší seznam pak vypadá asi takto: Petr († 64?), Linus (64-79?), Anaklet (79-90/92?), Klement I. (90/92-101?), Evarist (101-107?), Alexander I. (107-116?), Sixtus I. (116-125?), Telesfor (125-138?), Hygin (138-142?), Pius I. (142-154/155?), Anicet (154/155-166?), Soter (166-174?), Eleuther (174-189?), Viktor I. (189-198/199?), Zefyrin (199-217?); od něho se dají data udávat poněkud bezpečněji.

§ 4 DALŠÍ ŠÍŘENÍ KŘESŤANSTVÍ AŽ DO 3. STOLETÍ

Na nápadně rychlém šíření křesťanství, které je v podstatě tajemstvím Boží milosti, se podílelo mnoho faktorů. Skutky apoštolů ukazují, jak velký podíl na prvním zprostředkování hlásám křesťanství mělo židovstvo v diaspoře. Pavel se všude obracel nejdříve na židovské obce, které byly rozšířeny po celé římské říši. Zvlášť velký ohlas mělo jeho kázání u „bohabojných pohanů”, tj. v kruzích, které se vnitřně přimykaly k židovství, ale nepatřily k němu po vnější stránce; tímto prostřednictvím pak křesťanství brzy dospělo k naprostým pohanům.

Kromě Pavla vykonávali misijní činnost také ostatní apoštolové. O jejich činnosti bohužel nevíme v podrobnostech nic určitého. To, co o tom vyprávějí pozdější legendy, je bezcenné. Lze však konstatovat, že bez jejich intenzivní misijní činnosti nelze vysvětlit, že opravdu již v 2. stol. bylo křesťanství rozšířeno ve všech zemích kolem Středozemního moře a že odtud pronikalo i do nejvzdálenějších oblastí římské říše. Kromě prvních apoštolů od začátku existovali i misionáři z povolání, apoštolové v širším smyslu. Ale ani oni nebyli jedinými nositeli křesťanské misie. Všichni křesťané bez výjimky působili v okolním světě a hlásali evangelium Ježíše Krista. Tak se radostná zvěst o vykoupení šířila podél silnic římské říše prostřednictvím kupců, vojáků a kazatelů. První křesťanské obce vznikaly ve střediscích dopravy, ve městech. Pod ochranou „římského míru” (pax Romana) v jednotně spravovaném impériu mohlo křesťanství do konce 2. stol. zapustit kořeny v celém civilizovaném světě, v tzv. „ekumeně” (oikúmené).

Těžiště šíření bylo na Východě. O Bithynii v Malé Asii máme věrohodné svědectví pohanského správce provincie Plinia Mladšího, římského senátora a konzula (r. 100). Ten jako císařský místodržitel (111-113) v Bithynii a Pontu již kolem r. 112 narazil na tak velký počet křesťanů, že se musel dotázat císaře Trajána, jak se k nim má chovat. Psal: Pro dotaz v této záležitosti shledávám vážné důvody zvláště proto, že jde o velký počet lidí, kteří by mohli být předmětem soudního vyšetřování. Do nebezpečí se může dostat mnoho lidí všeho věku, stavu a pohlaví. Tato nakažlivá choroba (křesťanství) zachvátila nejen města, ale i vesnice a venkov. Ještě však je možno udělat jí přítrž a odpomoci od ní; neboť už nyní lze vidět, že se zase začínají navštěvovat chrámy, které již byly skoro zpustlé, že se opět obnovují slavnosti, které již dlouho nikdo neslavil, a že se zase začíná kupovat krmivo pro obětní zvířata, pro které se dosud zřídka naskýtali kupci. Z toho lze snadno soudit, kolik lidí by mohlo být přivedeno zpět, kdyby se jim poskytla příležitost k návratu (Plinius, Epištola 96).

Když to takto vypadalo v krajinách u Černého moře, není divu, že v západních provinciích Malé Asie a v Sýrii již koncem 1. stol. nebylo větší město, aby v něm neexistovala křesťanská obec. Tyto obce byly většinou apoštolského původu (Pavel). V 2. stol. tam měla některá města již převážně křesťanské obyvatelstvo a křesťanství se silně ujímalo také na venkově. Jen tak se dá pochopit, že v 2. polovině tohoto století se ve Frygii mohl vyvinout montanismus v jakési lidové hnutí, které zachvátilo celou zemi. Ještě na konci pronásledování existovala, jak se zdá, úplně křesťanská města. Nemohlo se v nich už prosadit ani strašlivé pronásledování za Diokleciána.

Z Malé Asie a Sýrie pronikalo křesťanství do Mezopotámie. Misijním centrem se stala Edessa a když tamější král Abgar kolem r. 200 s celou rodinou přestoupil na křesťanství, bylo další pokřesťanštění země v plném proudu. V Dura Europos na horním Eufratu byla nalezena nejstarší zachovaná křesťanská kaple, svatyně bohatě vyzdobená freskami s biblickým obsahem, která vznikla kolem r. 232.

O počátcích křesťanství v Egyptě nemáme zprávy. Ale vše ukazuje na to, že tam křesťanská misie rovněž začala velice záhy. Jejím východiskem byla Alexandrie, která se brzy stala i duchovním centrem, především pro svou proslulou teologickou školu. Alexandrijský biskup Demetrios (188-231) provedl organizaci egyptské církve a brzy vniklo asi 100 biskupství; z toho se dá soudit, že pokřesťanštění již značně pokročilo.

Na Západě byl církevním střediskem Řím. Papež Fabián kolem poloviny 3. stol. nově zorganizoval římskou městskou křesťanskou obec, což nám umožňuje odhadnout počet jejích členů v té době na několik desítek tisíc. Císaři Deciovi (249-251) se velikost římské obce zdála již tak hrozivou, že prý se vyjádřil, že zprávu o povstání soupeře o císařský trůn přijímá klidněji a lhostejněji než sdělení o volbě nového římského biskupa (Cyprianus, Epištola 55,9). Přes všechny útrapy v dobách pronásledování se římská obec mocně rozvíjela. Eusebius uvádí, že na synodě v Římě r. 241, konané k odsouzení protibiskupa Novatiana, se sešlo asi 60 italských biskupů (Eusebius, Círk. dějiny VI, 42,2).

V severní Africe bylo v 2. stol. křesťanství rovněž silně zastoupeno. První jistější údaj je ovšem teprve zpráva o mučednících ve Sciliu (v Numidii) kolem r. 180. Z Tertuliánových spisů († po r. 220 v Kartágu) vyplývá, že počet křesťanů v severní Africe v r. 212 musel být hodně vysoký (Tertullianus, Ad Scapulam 2,5). Kolem r. 220 shromáždil kartaginský biskup Agrippinus na synodě víc než 70 biskupů; o dvacet let později jich bylo 90 a zdá se, že koncem 3. stol. byla města převážně křesťanská.

V Galii byla křesťanská obec pravděpodobně již v 1. stol. v Marseille.

V 2. stol. byly v údolí Rhôny význačné obce v Lyonu a ve Vienne. Roku 177 podstoupilo v Lyonu 49 křesťanů mučednickou smrt. V 3. stol. vzrůstal počet křesťanských obcí v celé Galii. Podle Ireneje z Lyonu († kolem r. 202) existovaly v jeho době křesťanské obce také v římské Germanii (Irenaeus, Adv. haereses 1, 10,2). Výsledky posledních vykopávek prokázaly křesťanské svatyně z 3. stol. v Trevíru, Bonnu, Kolíně a v jižním Německu v Augsburgu.

V římských městech Germánie křesťanství ovšem zesílilo teprve ve 4. stol. Je prokázáno, že kolínský biskup Matemus se r. 313 zúčastnil římské synody a o rok později byl v Arles, kde také spolu s jinými podepsal synodní akta.

V Arles byli r. 314 také tři britští biskupové.

Mimo římské impérium bylo kolem r. 226 asi 20 biskupství v poříčí Tigridu. Arménie byla pokřesťanštěna z valné části za krále Trdata II. kolem r. 280 a koncem 3. stol. byla pokládána za křesťanskou zemi. I když se to nedá bezpečně prokázat, přece je možné, že v Indii hlásal evangelium jako první apoštol Tomáš. Pravděpodobnější je, že křesťanská víra se do Indie dostala teprve později z Persie a že pojmenování „Tomášovi křesťané” nepochází od apoštola Tomáše, ale od Mar Thomase z 8. stol.

Tento imponující přehled ovšem nesmí svádět k tomu, abychom počet křesťanů přeháněli. Statistické údaje o něm nejsou možné. Existují jen přibližné odhady, které zůstávají stále problematické. Tak např. Ludwig von Herding provedl odhad zvlášť pro Západ a zvlášť pro Východ (v Zeitschr. für Kathol. Theol. 58 [1934] a 62 [1938]) a došel k tomuto výsledku:

V západořímské říši bylo koncem r. 100 asi jen několik tisíc křesťanů; okolo r. 200 několik desítek tisíc, kolem r. 300 asi 2 miliony a kolem r. 400 asi 4 až 6 milionů.

Ve východořímské říši se pro první tři století nedají provést ani přibližné odhady; kolem r. 300 zde bylo možná 5-6 milionů křesťanů, okolo r. 400 snad 10-12 milionů. Východ říše byl mnohem víc pokřesťanštěn než Západ. Posuzujeme-li tato čísla v poměru ke všemu obyvatelstvu římského impéria, které mělo kolem r. 200 asi 70 milionů, okolo r. 300 jenom asi 50 milionů, vidíme, že křesťané tvořili pouze malou menšinu. Dlouho zůstával pohanský především venkov (pagani = venkované, pak pohané).

§ 5 PRVNÍ DUCHOVNÍ ROZVOJ KŘESŤANSTVÍ

Rychlému šíření odpovídal též časný vnitřní rozvoj a organický duchovní růst mladého křesťanství. Po zakladatelské epoše církve v „apoštolské době”, která zahrnovala první a druhou křesťanskou generaci, přišla tzv. „poapoštolská doba”. Ta se vyznačovala tím, že po ukončení vlastní doby zjevení bylo nutno předávat víru přejatou od apoštolů třetí generaci a všem dalším pokolením. Tím byl dán základ tradice v užším slova smyslu, která byla přechodem mezi apoštoly a pozdější církví, prvním článkem v řetězu tradice. Vývoj se při tom ovšem nezastavil. Mladé křesťanství si muselo vydobýt místo ve světě, upevnit se vnitřně i navenek a obhájit se. A konečně bylo třeba teologicky vypracovat a proniknout zjevení, aby odpovídalo kulturnímu i duchovnímu růstu křesťanských obcí.

Těchto úkolů se postupně ujímali tzv. apoštolští otcové, raně křesťanští apologeté a církevní otcové.

1. Apoštolští otcové

Jako „apoštolské otce” označujeme skupinu spisovatelů bezprostředně po-apoštolské doby, kteří vlastní osobou ztělesňují živou souvislost s apoštoly. Přesněji řečeno, jsou to spisovatelé prvokřesťanské doby, o kterých se podle dnešního stavu bádání dá věrohodně prokázat, že byli žáky nebo posluchači apoštolů, nebo sice apoštoly osobně neznali, ale právem se mohou považovat celou svou naukou ve vysokém stupni za nositele apoštolské tradice, nelze je však počítat k novozákonním autorům (J. A. Fischer, Die apostolischen Vater, 1956, IX.).

Podle této definice bychom měli k „apoštolským otcům” bezpečně počítat Klementa Římského, Ignáce Antiochijského a Polykarpa ze Smyrny. Ne tak jisté je to u Quadrata (Kodrata), kterého k té skupině počítá Fischer, ale Altaner nikoli, a u Papiáše z Hierapole, kterého Altaner pokládá za žáka apoštolů, Fischer však ne. Nejisté je o i u tzv. maloasijských presbyterů, o kterých se Irenej z Lyonu a Eusebius zmiňují bez uvedení jmen a říkají, že svou nauku přijali od apoštolů (Irenaeus, Adv. haereses IV, 27,1 a IV, 32,1); u nich se dá předpokládat, že jen dále předávali výroky apoštolských žáků, představují tedy druhý článek řetězu tradice.

Kromě této první skupiny vlastních apoštolských otců existuje několik raně křesťanských spisů, které k nim podle uvedené definice vlastně nepatří, ale obyčejně se o nich pojednává v této souvislosti, poněvadž jsou velmi staré a obsahem blízké apoštolské době; jsou to list Diognétovi, list Bamabášův, Didaché a Hermův „Pastýř”.

Všechny tyto spisy jsou velmi cenné pro poznání prvokřesťanského života a myšlení. Ukazují, jak probíhal přechod od apoštolského zakládání obcí k prvokřesťanské formě zřízení a jak ponenáhlu zřetelněji vystupoval institucionální charakter církve, který byl původně silněji formován charizma-tickým duchem. Poučují také o tom, jak se vytvářel kánon Nového zákona. Část těchto spisů byla zpočátku počítána k novozákonním knihám, které byly předčítány při bohoslužbě a považovány za směrnici (= kánon) zjevené víry; to se týká 1. listu Klementova, „Pastýře” Hermova nebo Barnabášova listu v Sýrii a Egyptě; to dokazuje, že novozákonní spisy ještě byly v procesu tříbení. Teprve když byl jasněji vypracován pojem inspirace, který naznačili již apoštolští otcové, odlišila se poapoštolská literatura od inspirovaného novozákonního Písma. Přitom je vidět, jak se tvořily a vyvíjely i jiné teologické pojmy.

Za první přesněji datované dílo křesťanské literatury mimo Nový zákon lze pokládat 1. list Klementův. Byl napsán kolem r. 96 v Římě; římská obec tímto listem prosí a nabádá obec v Korintu, aby urovnala rozepře, které tam vznikly, a aby byl obnoven pokoj a svornost. Podle shodného svědectví nejstarší tradice byl jeho autorem Klement, biskup římské obce a třetí nástupce sv. Petra. Je to nejstarší literární svědectví o mučednické smrti sv. Petra a Pavla „u nás”, tj. v Římě, a přináší též cenné historické zprávy o dvou prvních pronásledováních křesťanů v Římě za Nerona a Domiciána. V korintské záležitosti si pisatel počíná tak, že nelze přehlédnout jisté sebevědomí, založené na vyšší autoritě, které se nikterak nedá vysvětlit poukazem na římský charakter vůbec, ale jasně navazuje na Petra a jeho přednostní postavení. Ačkoli vesměs zachovává tón bratrského napomenutí, zdá se, ze tu nejde o obvyklé correctio fraterna (Fischer, 12), ale o něco víc. Nikde se ovšem výslovně nehájí primaciální postavem Říma, ale také tu není jediné místo, které by tomu odporovalo. Fischer pokračuje a doslovně se odvolává na B. Altanera (Patrologie 1960, str. 81) a A. von Hamacka (Einführung in die alte Kirchengeschichte, 1929, str. 99): Naopak, lze tam již postihnout náznak ducha, síly a nároku Říma na zvláštní postavení mezi všemi obcemi. Stejným směrem ukazuje také neobyčejná vážnost, které se list těšil již v 2. století. Má ještě velmi daleko k dekretálnímu stylu středověkého papežství, ale hovoří už autoritativně. Klement Římský byl podle věrohodného svědectví Irenejova věrným žákem Petra a Pavla a rovněž tak patrně Ignác Antiochijský. Jako biskup v syrské Antiochii, kde Petr po nějakou dobu vedl křesťanskou obec, byl Ignác jeho druhým nástupcem, jak píše Origenes a Eusebius. V mládí patrně poznal ještě Petra a Pavla. Teprve velice pozdní tradice (Jeroným ve 4. stol.) uvádí, že Ignác byl přímým žákem sv. Jana; tato tradice by však mohla být správná, protože Jan žil, jak známo, až do vysokého věku v Efesu.

Od Ignáce máme sedm pravých listů, které byly napsány jen několik let po listu Klementově. Za vlády císaře Trajána (98-117), pravděpodobně kolem r. 110, byl Ignác jako křesťan zatčen a dopraven do Říma, kde byl předhozen šelmám a zemřel jako mučedník. Cestou na smrt, střežen a trýzněn vojáky, napsal ve Smyrně a Tróadě poděkování křesťanským obcím v Efesu, Magnesii a v Trallech, které mu cestou poskytovaly útěchu, dále církvím ve Filadelfii, ve Smyrně, tamějšímu biskupu Polykarpovi a křesťanské obci v Římě, která má přední místo i v lásce. Všechny tyto listy jsou plné nádherných myšlenek. Pro dějiny církevního zřízení z nich vyplývá, že se v jeho oblasti prosadil monarchický episkopát. V čele obcí stojí jediný biskup a Ignác napomíná: Následujte všichni biskupa jako Ježíš Kristus Otce, a kněžstvo následujte jako apoštoly; jáhnů si važme jako Božího příkazu! Bez biskupa nemá nikdo dělat nic, co se týká církve. Bezpečně platná je jen ta eucharistická oběť, která se koná pod vedením biskupa nebo jeho zplnomocněnce. Kde se objeví biskup, tam má být obec, jako katolická církev je tam, kde je Ježíš Kristus (List Smyrenským 8,1). Ignác už rozvíjí teologii biskupského úřadu, ve kterém nachází ztělesněnou jednotu církve. Kristus, biskup a církev jsou jedno.

V listě Římanům Ignác již nepochybně přiznává římské církvi zvláštní postavení. Chválí nejen její účinnou lásku, ale také - patrně v souvislosti s Klementovým listem, který jistě znal - její pevnost ve víře a nauku, takže je tu již zřetelně cítit neobyčejnou vážnost a skutečné přednostní postavení římské obce (Altaner, 86). Biskupskému spolubratru Polykarpovi, který o něj pečoval ve Smyrně, Ignác z Tróady připomíná pastýřské povinnosti a vybízí ho, aby byl za pronásledování křesťanů pevný jako kovadlina pod údery kladiva.

Od Polykarpa, biskupa ve Smyrně, který v mládí ještě osobně naslouchal apoštolu Janovi a byl od něho vysvěcen na biskupa, máme list Filipanům. Skládá se vlastně ze dvou listů, jeden byl sepsán v době Ignácovy cesty do Říma kolem r. 110, druhý o několik roků později, asi r. 111/112 (Fischer). Polykarp zemřel jako šestaosmdesátiletý stařec ve Smyrně mučednickou smrtí, buď r. 155/156 nebo 167/168. O jeho dojemné smrti na hranici v aréně nás informuje v podstatě pravý a spolehlivý list, který sepsal očitý svědek a z pověření smyrenské obce jej poslal církvi ve Philomeliu ve Frygii.

Od Quadrata máme jen několik řádek jinak ztracené apologie, kterou kolem r. 125 poslal na obranu křesťanů císaři Hadriánovi (117-138). Zůstává sporným, zda tato obrana není totožná s listem Diognétovi, jak se nejnověji tvrdí (P. Andriessen). Také od biskupa Papiáše z Hierapole se bohužel zachovalo pouze několik zlomků Výkladu slov Páně, který sepsal kolem r. 130.

Z druhé, nevlastní skupiny spisů apoštolských otců je Barnabášův list z 1. poloviny 2. stol. List Diognetovi, podivuhodné svědectví oduševnělé křesťanské víry ve zjevení a křesťanského sebevědomí, sepsal neznámý autor v 2. polovině 2. stol. a adresoval jej vznešenému pohanovi jménem Diognétos. Didaché neboli Nauka dvanácti apoštolů, která také obsahuje nejstarší nám známý církevní řád a ukazuje liturgický život rané doby, pochází z 1. poloviny 2. stol., ale základ (Did. 1-6) sahá až do 1. stol. Hermas, bratr římského biskupa Pia

1. (142-154/55?), napsal kolem poloviny 2. stol. v Římě jako naléhavou kající apokalypsu „Pastýře”; má velký význam pro dějiny svátostného pokání.

2. Raně křesťanští apologeté

Ujali se úkolu literární obrany křesťanství ve 2. stol. Církev se už stala historickou veličinou a okolní svět ji nemohl přehlížet. Do křesťanských obcí vstupovalo stále víc vznešených a vzdělaných mužů a ti hledali živý dialog se vzdělanými pohany, jednak aby ospravedlnili svůj přestup ke křesťanství, jednak aby vyvrátili existující předsudky a pomluvy proti křesťanům. Aby jim jejich prostředí rozumělo, používali apologeté do značné míry vyjadřovacích a myšlenkových způsobů své doby. Křesťanskou zvěst měli hlásat v duchovním světě pozdního stoicismu a náboženských představ řecko-orientálních mystických kultů. V tom obojím vyrostli před obrácením na křesťanství, např. Justin, který teprve po dlouhém hledání nalezl cestu ke křesťanské pravdě; dnes a denně přicházeli s tímto kultovním světem do styku. Není divu, že vykládali křesťanství v jazyku, jímž hovořil tento svět a který byl také jejich mateřskou řečí. Je nespravedlivé vyčítat jim, že slovo Boží „zhelénizovali” a tím je porušili. Jejich cílem bylo přivést svět ke Kristu.

Chtěli podávat svědectví o Kristu a působit misionářsky, a proto se snažili odvážně o dialog se svým prostředím. Zůstane jejich trvalou slávou, že se nedali zatlačit do ghetta.

Helénistický svět nabízel k tomuto dialogu vskutku dost cenných styčných bodů. Idea Logu (Slova) v úvodu Janova evangelia (která patrně pochází z pozdně židovské filozofie) měla protějšek ve filozofii Zénónově a ve stoicismu; božskou sílu, která tam vládne jako tvůrčí Logos a od níž má počátek a oduševnění celý vesmír, aplikovali na Krista již apoštolští otcové (viz Ignác, List Magnésijským 8,2). Proslulý mučedník a filozof Justin, který dlouho působil v Římě jako učitel moudrosti a byl tam jako Kristův svědek r. 165/167 popraven, rozváděl v obou svých apologiích (Apologie I, 32,8; 46,2 a porůznu) myšlenku, že všichni lidé mají již ve svém rozumu zárodky věčného Logu (logoi spermatikoi). Všichni lidé svou přirozeností, tj. od svého Stvořitele, směřují k božské pravdě. Tato božská pravda se plně a svrchovaně odhalila ve zjevení Krista jako Logu. Nejen Boží mužové Starého zákona, ale i velcí řečtí myslitelé, kteří hledali pravdu, byli již blízko Kristu a měli na něm, na božském Logu, v zárodku podíl; byli jaksi křesťané už před Kristem. Křesťanství je pravá filozofie a moudrost, je to naplnění lidské touhy po poznání konečných a nejhlubších souvislostí, opravdová gnóze (gnosis).

Také ostatní apologeté argumentovali jako Justin, ale jedni se více zabývali židovstvím, jiní pohanským polyteismem nebo mystickými kulty, které slibovaly vykoupení. Všem byla společná snaha prokázat, že křesťanství je jediné naplnění a věčné určení člověka.

Ke skupině prvokřesťanských apologetů počítáme kromě Justina athénské filozofy Aristeida a Athenagorase, Syřana Tationa, který sepsal kromě Řeči k Helénům harmonii evangelií (Diatessaron); v Římě byl žákem Justinovým, ale po návratu na Východ kolem r. 172 založil bludařskou gnosicko-enkratitskou sektu; dále k té skupině patří biskupové Theofil z Antiochie, Apolinář z Hierapole, Meliton ze Sard a Ariston z Pelly (kolem r. 140), rétor Miltiades, satirik Hermias a Quadratus, kterého je tu třeba uvést také jako apologetu.

3. Církevní otcové

Čestný název „církevní otcové” dáváme velkým teologům, kteří se neomezovali na obranu víry, ale kladli si za cíl hlouběji teologicky proniknout do pokladu víry, přičemž vycházeli ze zjevení jako základu. Většinou to byli biskupové, odtud pojmenování „otec”, které bylo původně v náboženské obci vyhrazeno biskupům, ale někteří byli jen kněží, např. Jeroným, nebo laici, jako Tertulián. Pozdější doktrína uvádí pro příslušnost ke skupině církevních otců tyto znaky: 1. pravověmost nauky, 2. svatost života, 3. církevní uznání, 4. příslušnost do křesťanského starověku. Poslední charakteristickou známkou se církevní otcové odlišují od církevních učitelů, kteří žili a učili ve středověku a novověku.

Náměty se jim naskytovaly zvnějšku a odpovídaly skutečné potřebě doby. Například těsný styk s helénistickou filozofií a s učením moudrosti vyvolával nebezpečí, že se křesťanství nebude chápat jako čisté Boží zjevení, vázané na Písmo a apoštolskou tradici, ale že se ho zneužije ke gnostickým spekulacím na synkretickém základě. Do křesťanství se záhy snažila proniknout v podstatě naprosto pohanská gnóze. Ve svých spletitých úvahách o stvoření a vykoupení světa s oblibou užívala alegorického výkladu Písma a obsah křesťanského zjevení mísila s pohanskými, hlavně dualistickými představami. Vůči gnózi bylo třeba přesně stanovit křesťanskou víru a prameny zjevení, definitivně určit spisy, které jedině jsou směrnicí (= kánon) a tvoří „kánon Písma sv.”, přesněji definovat jejich inspirovaný charakter, a jejich autentický výklad vyhradit biskupovi. Proti libovolnému výkladu Písma u jednotlivých bludařů se jako norma a jedině platná interpretace postavilo chápání Písma v duchu apoštolské tradice. Jedinou zárukou čistoty zjevení přejatého od apoštolů je tradice zabezpečená nepřetržitou posloupností (nástupnictvím) v biskupském úřadě počínajíc od apoštolů. Církevní otcové zdůrazňovali, že pravá křesťanská gnóze může být jen ta, která chápe víru ve smyslu „apoštolské tradice”. Ortodoxii (pravověmost) lze najít jen u biskupů, právoplatných nástupců apoštolů. Kdo se odlučuje od biskupa, bloudí.

Ze střetávání s gnózi a s jinými bludnými naukami vyrůstala vědecká křesťanská teologie. Její témata se týkala hlavně osoby a působení Krista (christologie), jeho vykupitelského díla (soteriologie) a jeho poměru k Otci a k Duchu svatému (nauka o Trojici). Pro příští staletí zůstávala jádrem teologického myšlení.

Prvním významným teologem 2. století byl biskup Irenej z Lyonu († kolem r. 202). Ve svém hlavním díle Adversus haereses (Proti bludným naukám) pojednával v letech asi 180-184 mimo jiné o významu ryzí apoštolské tradice pro udržení čistoty pravé víry. Podle něho je nejjasněji zaručena nástupnictvím římského biskupa po Petrovi v římské obci; tímto argumentem potírá bludné nauky gnostické (Adv. haereses 3,3). Od něho pochází nejstarší seznam římských biskupů.

V téže době působil v severní Africe právník a teologický spisovatel Tertulián (= po r. 220 v Kartágu). Také on stavěl proti gnostickým heretikům jako pravidlo víry princip pravé tradice. Ve svém hlavním díle Depraescriptione hae-reticorum (kolem r. 200) odmítá tyto heretiky na základě dvou přesvědčivých „konstatování” (= v právnické mluvě „praescriptiones”):

Kristus předal svou nauku jedině apoštolům, a nikomu jinému; neexistuje zvláštní zjevení tajných nauk nějakým jiným lidem, u nichž údajně čerpají své vědění gnostikové.

Apoštolové zase předali svou nauku výhradně biskupským církvím, které založili. S těmito apoštolskými církvemi se musí všichni křesťané shodovat ve víře. Nauka, která se neopírá o apoštolskou tradici, je bludná. Gnostikové jsou tedy bludaři, vyvozuje Tertulián. Ve svých četných spisech razil Tertulián mnohé teologické pojmy, jichž se užívá dodnes. V pozdějších letech (kolem r. 207) sám bohužel sešel z pravé cesty, přidal se k rigoristické sektě monta-nistů.

Počátkem 3. stol. napsal v Římě presbyter Hippolyt († 235) několik teologických spisů, mimo jiné Refutatio omnium haeresium (Vyvrácení všech herezí), které zaměřil po r. 222 proti trinitářským bludům modalisty Sabellia a proti tzv. patripasiánům. Sepsal též velmi významný církevní řád Apoštolské podání (kolem r. 220). I jeho však žárlivost a zraněná ctižádost bohužel přivedly do rozporu s církví, když byl r. 217 opominut při papežské volbě a místo něho byl zvolen Kalist (217-222). Od svých stoupenců se snad dal dokonce zvolit za (prvního) vzdoropapeže a tak vyvolal v Římě první schizma. Později se s církví znovu smířil a zemřel r. 235 spolu s papežem Ponciánem ve vyhnanství mučednickou smrtí.

V Kartágu žil a učil biskup Cyprián; byl pokřtěn teprve r. 246, už r. 248/249 se stal biskupem a r. 258 byl sťat. Byl to mocný obhájce jednoty církve. V jeho spise De ecclesiae unitate (O jednotě církve, kolem r. 251) je věta: Kdo nemá církev za Matku, nemůže mít Boha za Otce. Pravý je také výrok obsažený ve

4. kapitole tohoto spisu (ačkoliv byl často neprávem napadán): Primát byl propůjčen Petrovi. Jak se může nékdo domnívat, že je v církvi, když se odlučuje od Petrova stolce, na kterém je založena církev? (De eccl. unitate 4,7). Z těchto slov se ovšem nedá vyvozovat vyznání římského jurisdikčního primátu. Sám Cyprián byl r. 255 ve sporu s papežem Štěpánem I.; v otázce platnosti křtu kacířů zastával - vycházeje z nesprávného pojmu svátosti - stanovisko, že účinnost křtu závisí na tom, je-li kněz, který křest uděluje, ve stavu milosti; kdo sám nemá Ducha svatého, nemůže jej podle jeho názoru křtem dále předávat; podle toho by dárcem nebyl Kristus (ex opere operato), ale člověk mocí vlastního charizmatu.

§ 6 POČÁTKY KŘESŤANSKÉ ŠKOLY ALEXANDRIJSKÉ

Ve velkých křesťanských obcích tehdejších světových měst, v Římě, Antiochii, Alexandrii a jinde, přistupovalo ke křesťanství neustále mnoho lidí, a proto bylo nutno zřídit pro uchazeče o křest zvláštní katechumenáty. Délka a intenzita přípravné výuky kladla velké nároky nejen na katechumeny, ale ještě více na učitele v těchto katechumenátech. Také pro ně bylo třeba zřídit vzdělávací ústavy, tzv. katechetické školy, které poskytovaly vyšší teologické vzdělání a křesťanskou výuku. Taková škola bezpečně existovala již v 2. stol. v Alexandrii.

Ale ta, kterou se zabýváme, nebyla tohoto druhu. Vznikla ze svobodné učitelské činnosti křesťanských učitelů moudrosti, kteří po způsobu stoických, kynických a jiných filozofů soukromě přednášeli o křesťanském světovém názoru. Když se pohanští soudcové dotazovali Justina na jeho činnost, podle úředního protokolu odpověděl: „Bydlím v druhém poschodí domu jistého Martina u Timotejových lázní. Tam přebývám od té doby, co žiji podruhé v Římě. O jiném místě schůzek nevím. Vyučoval jsem v nauce pravdy lidi, kteří mě tam vyhledávali. Ano, jsem křesťan.”

Tak si počínal i Sicilián Pantainos, když si ze soukromé inciativy kolem r. 180 otevřel křesťanskou filozofickou školu v Alexandrii, duchovním středisku helénismu, a v rámci filozofických přednášek vykládal nauku evangelia. Obracel se ke všem lidem toužícím po vědění, nejen ke křesťanům, ale i k pohanům, kteří hledali pravdu. Důkladnými a přitom strhujícími výklady získal mnoho pohanů pro křesťanství a četné křesťany uchvátil do výšin teologické spekulace. Tak byl přiveden ke křesťanství i Athéňan Klement (nar. 140/150, † před r. 216) a brzy jím byl nadšen tak, že se (kolem r. 200) usadil vedle Pantaina v Alexandrii jako křesťanský učitel moudrosti a filozof, a měl stále větší úspěch. Jeho nejvýznačnějším žákem byl mladý Origenes (nar. kolem r. 185 v Alexandrii, † okolo r. 254). Když Klement za pronásledování Septimia Severa opustil město, pokračoval Origenes v jeho učitelské činnosti. I on začal vyučovat křesťanskou nauku jako svobodný soukromý učitel. Teprve kolem r. 215 mu alexandrijský biskup Demetrios oficiálně svěřil církevní vyučování katechumenů ve velké alexandrijské obci. Brzy však předal vlastní katechetský úřad svému příteli Heraklovi a sám se věnoval s neobyčejným úspěchem své dřívější činnosti, ale nyní z biskupova pověření jako úředně ustanovený učitel církve. Když se kolem r. 230 dal od spřátelených biskupů vysvětit na kněze bez souhlasu a bez dispenze svého biskupa, došlo k rozkolu s Demetriem. Origenes musel z Alexandrie odejít. Odebral se do Cesareje v Palestině, kde pokračoval v učitelské činnosti. Za pronásledování Deciova byl uvězněn a mučen, byl sice ještě propuštěn, ale brzy nato zemřel na následky trýznění.

V čem byla zvláštnost alexandrijského typu školy? Zvláštní ráz jí dodávala okolnost, že nebyla církevním účelovým ústavem, ani katechetskou školou, ani církevní teologickou vysokou školou, ale že se zakládala na svobodné iniciativě - jak ukázalo novější bádání. Když ji zasadíme do tehdejšího života, otevírá se přímo impozantní pohled, píše o této škole A. Knauber. V metropoli světové helénistické vědy učitel v šatu filozofa, plný misionářské horlivosti, který sám takto konvertoval ke křesťanství, vedl, školu' zcela ve stylu své doby pro mladé i staré hledače a milovníky pravdy svého pohanského světa. Klementa je možno pokládat za prvního křesťanského učence. Vyznal se nejen v Písmu, ale spojoval v sobě veškeré profánní vědění své doby a výborně ovládal řeckou filozofii a klasickou literaturu. Chápal tísnivé problémy mladých lidí, kteří přicházeli ze středisek vzdělání své doby, z Athén, Říma a Antiochie, nespokojeni s tamějším vyučováním stejně jako kdysi on sám, a nyní hledali a nacházeli nejvyšší moudrost v křesťanském zjevení. Už předtím možná poznali křesťanství ve zkreslené podobě gnostického synkretismu. Klement musel mít pro ně porozumění, odstraňovat zmatek v jejich představách a zvolna je přivádět od omylu k čisté a pravé křesťanské gnózi. Žil a učil jako filozof a používal způsobů a řeči učitelů moudrosti své doby. Origenes ho v tom následoval.

Přímo převratným činem bylo, že tito mužové převzali nejen oděv a vyjadřovací formy tehdejších pohanských filozofů, ale i jejich tematiku. O kosmologii, velmi oblíbené v gnózi, nepojednávali proto, aby tyto myšlenky předem uváděli ad absurdum a bez okolků je odmítali, nýbrž ukazovali, jak základní náboženské otázky o vzniku světa, o Bohu Stvořiteli, o skutečnosti zla v tomto světě a o vykoupení skrze Boha-Logos, Ježíše Krista, našly v křesťanském zjevení nejhlubší a poslední odpověď. Chtěli být posly křesťanství v šatu filozofů. Zvláště Klement byl ne více a ne méně než misionář helénistického duchovního světa, který poprvé ... s plným nasazením své převahy mladého křesťana uskutečnil průlom velkého stylu ... do pohanských ,akademických kruhů' své doby (Knauber). Jeho zájem přitom nebyl v první řadě čistě teologický, ale pastorační. Chtěl získat své posluchače pro Krista a vést je ke spáse.

Ptáme se však: Nezašlo toto přizpůsobení helénistickému světu příliš daleko? Nepronikl do raného křesťanství s jazykem a pojmy také obsah řecké filozofie a mystérií? Nevedl pozdně antický synkretismus (libovolné spojování různých učení) k porušení původního, čistého evangelia? Tyto otázky je třeba brát vážně, neboť je jisté, že z ochoty k přizpůsobení určité době se ze zjeveného pokladu víry nesmí nic škrtat.

Při bližším přihlédnutí konstatujeme, že o nějakém vynechávám nemůže být vůbec řeči, ani o pronikání cizích pohanských myšlenek a obyčejů do křesťanství. Tito mužové si byli příliš dobře vědomi zásadního protikladu k pohanskému gnostickému světu, než aby mu neuváženě propadli. Akomodaci brali vážně a neobávali se brát vážně ani duchovní svět svých posluchačů. Přitom si však byli vědomi živoucího spásného a misijního poslání toho, který stále žije v církvi, aby se jejím prostřednictvím ve všech dobách stále znovu vtěloval. Jako Kristus svým vtělením zásadně přitakal všemu lidskému bytí a vzal je na sebe - kromě hříchu - tj. jako se mezi židy stal židem, tak během církevních dějin přijímá lidství všech národů a kultur, aby se v nich opětovně vtěloval. Jako Pavel, který se pro všechny stal vším (1 Kor 9,22), prohlašoval Klement: Je nutno stát se pro Helény Helénem, aby byli všichni získáni. Těm, kteří touží po moudrosti u nich obvyklé, je třeba poskytnout to, s čím jsou obeznámeni, aby dospěli co možná snadno a správně k pravdě pomocí vlastního myšlenkového bohatství (Klement, Stromata I, 15,3n.; V, 18,6n.).

V následující době se řecké myšlení velmi úzce spojilo s obsahem křesťanského zjevení. Tento svazek se skvěle potvrdil a dovršil ve velkých postavách světců a teologů řecké patristiky. Bez něho nebylo možné obrovské teologické dílo prvních koncilů. Základy k tomu kromě Klementa položil velký Origenes.

§ 7 VNITŘNÍ KRIZE: ROZKOLY A HEREZE

V církvi se často vyskytovaly mylné názory a heretická pochybení, proti nimž bylo nutno se bránit. Příčinou toho byla na jedné straně vysoká duchovnost a myšlenkové bohatství křesťanského zjevení, na druhé straně vázanost církve na dějiny, daná její zásadou vrůstat do prostředí, a lidský charakter jejího vnějšího i vnitřního vývoje a rozvoje. Církev si byla vědoma, že vzácný poklad čisté božské pravdy musí nést a uchovávat v křehké pozemské nádobě; právě proto ji pocit odpovědnosti vedl k tomu, že věnovala zvláštní pozornost obraně proti mylným naukám. Na výskyt zvláštních názorů a herezí (bludů, tj. nesprávných nauk o víře) církev reagovala mimořádně alergicky zejména v dobách synkretických tendencí, které v otázkách víry zastávají nebezpečný relativismus. Tak tomu bylo už v raném křesťanství a jeho situace, která byla beztak velmi nebezpečně ohrožována z vnějšku, se tím často stávala přímo tragickou. Již otec církevní historie Eusebius konstatoval, že v 2. stol. vnitřní ohrožení křesťanství herezemi a rozkoly bylo mnohem větší než jeho vnější ohrožení pronásledováním. Překvapivě hojná antiheretická literatura prvotní církve, spisy apologetů a církevních otců, dokazují, jak pozorně a starostlivě se tento vývoj sledoval.

1. Židokřesťanské hereze

Z kruhů židokřesťanů, kteří se nedokázali dosti rázně rozejít se starým židovským kultem, vznikly v Jeruzalémě a v Palestině hlavně po smrti sv. Jakuba (62/63) zvláštní judaistické skupiny; nakonec vyústily do herezí ebionitů, nazarejců a elkesaitů, kteří sice uznávali Ježíšovo mesiášství, ale popírali jeho božství. Kerinthos (na konci 1. stol.) již spojoval strohý judaismus s gnostickými spekulacemi. Byl to současník apoštola Jana a Irenej uvádí, že Jan sepsal své evangelium proti Kerinthovi.

2. Gnostické systémy

Rozličné gnostické systémy jsou produkty synkretismu a mají kořeny v předkřesťanské době. Po objevení velké gnostické knihovny r. 1946 v Nag Hammadi (Egypt) můžeme dnes porozumět spletitým myšlenkám a podstatě gnosticismu o něco více. Řecká filozofie a příslib vykoupení podle orientálních helénistických mystérií se v gnosticismu slučovaly ve zvláštní směs představ o tomto i o onom světě, do nichž byli uváděni jen zasvěcení.

Gnostikové svým stoupencům slibovali tajemné poučení o velkých základních otázkách lidstva, o tom, odkud pochází a kam směřuje lidský život, o vzniku vesmíru i o smyslu zla a neštěstí na tomto světě. „Pravé poznání” (= gnósis), které zprostředkovali, se nezakládalo na rozumovém poznání a věcném poučení, ale získávalo se mystickým ponořením a určitou náboženskou praxí. Gnostikové tvrdili, že mají v držení tajná zjevení, která obsahují skryté vědění, přístupné jen zasvěcencům.

Gnostikové se velmi záhy začali zajímat o křesťanství, a to právě proto, že se zakládá na zjevení. Slyšíme o nich již v novozákonních spisech, rozhodně se proti nim obrací zvláště Pavel (1 Tim 1,4; 4,7; 6,4; 6,20; Kol 2,8n.; podobně též Zj 2,6; 2,15). Přesto se nedalo zabránit, aby si gnostikové časem nepři-svojili nauku křesťanského zjevení a nevykládali ji ve svém smyslu. Jejich fantastický alegorický výklad Písma sv. spojoval platonskou a pythagorejskou spekulaci s vykupitelskými myšlenkami pohanských mystérií a s mytologickými kosmogoniemi (vyprávění o vzniku světa) a s astrologií starého Orientu. Křesťanská nauka o vykoupení vtělením Božího Syna se u nich spojila s učením o emanaci (výron stvoření z božství) a aiónech (aión = věk) a smísila se s dualistickými představami, podle kterých existují dva základní principy, dobro a zlo, jež spolu zápasí.

Rozličné gnostické systémy mají společné tyto základní názory: všechny světy vznikly emanací z nejvyššího skrytého boha, přebývajícího v nedostupném světle, a to tak, že z tohoto boha vycházeli nesčetní duchové (aiónové, až 365) a stále více se vzdalovali od svého božského zdroje. Čím je tato vzdálenost větší, tím jsou nedokonalejší ve svém bytí a tím mají méně světla. Na posledním, nejnižším stupni se konečně mísí s hmotou, která patří k říši tmy a zla. V této nejnižší vrstvě vznikla naše země; je dílem nejmenšího ze všech aiónů, demiurga. Tento demiurgos neboli „tvůrce světa” je ztotožňován s Jahvem, Bohem Starého zákona.

„Vykoupení” záleží v osvobození jisker božského světa z temné hmoty a v jejich uvedení do plnosti světla (pléróma) nejvyššího Boha. Tady začíná míšení s křesťanstvím. Kristus tu vystupuje jako jedna z oněch duchových bytostí (aión); jeho úkolem bylo zvěstovat lidem dosud neznámého nejvyššího Boha a poučit je, jak se mohou odloučit od hmoty, překonat temnotu a vrátit se do světa Božího světla. V Ježíši Nazaretském přijal Kristus zdánlivé tělo. Působil a trpěl jenom zdánlivě (doketismus); ve skutečnosti nemohl vůbec trpět a zemřít na kříži; mnozí gnostikové učili, že Kristus-Logos (Slovo) sestoupil na člověka Ježíše teprve při křtu v Jordáně a tím z něho učinil Mesiáše. Před utrpením jej opět opustil, takže na kříži zemřel jenom Ježíš Nazaretský jako pouhý člověk. Smrt na kříži v žádném případě nemá vykupitelský význam; důležitá je pouze učitelská činnost; opravdu „spaseni” budou jenom ti, kteří chápou a následují tajnou nauku Krista-Logu. Obsahem této nauky je překonání hmoty. To mohou pochopit jen opravdoví gnostikové neboli „pneumatikové”. Lidská masa, pohané, zahynou jakožto „lidé hmoty” (hylikové) spolu s hmotou ve věčné temnotě. Průměrným křesťanům jakožto „psychikům”, kteří nejsou schopni vyššího poznání, se přiznávalo jakési nižší vykoupení a omezená blaženost. Kristus prý zanechal dvojí zjevení: nižší, které zvěstoval ve svatých Písmech široké církvi, a vyšší, skryté, které tajně svěřil jen několika vyvoleným osobám a jež je nyní v držení gnostiků.

Hlavními představiteli tzv. „křesťanské gnóze” byli Satomil v Antiochii (počátkem 2. stol.), Basileides v Alexandrii (kolem r. 120-145) a Valentinos v Římě (asi 136-160).

Gnóze je ve své podstatě, jak lze snadno poznat, absolutně nekřesťanská, protože popírá podstatu křesťanství, víru ve skutečné božství Kristovo. Je pokusem strhnout křesťanství do nebezpečného proudu synkretismu. Přitažlivost gnóze byla v dráždivém kouzlu, kterým na mnoho lidí působí všecko tajemné a pseudomystické; dále v kosmických spekulacích a v odhalení nového pojetí světa a vykoupení, spojeném s obřadními formami; a konečně ve zdánlivě přísně asketickém způsobu života, který ve skutečnosti vycházel z nekřesťanského dualistického popírání světa a z nepřátelství k tělu. Gnóze rozvíjela rozsáhlou propagandu, která se projevovala náboženskými romány, zbožnými obřadními hymny a apokryfními „svatými Písmy” a údajně se zakládala na zvláštních zjeveních a tajném tradování dosud skrytých Kristových výroků. Tak způsobila mnoho škod v mladých křesťanských obcích, které se z valné části skládaly z nově pokřtěných konvertitů z pohanství. V rámci manicheismu se udržela až do středověku a žila dále v sektách pauliciánu, bogomilu a katharů; pokračovala ještě v novověku (spiritismus, teozofie, antropozofie atd.). Nikdy vlastně nebyla docela překonána a to podporuje domněnku, že nějak odpovídá jisté hlubší lidské touze.

3. Manicheismus

Manicheismus se odvozuje od Peršana Máního (215-273), který chtěl dovršit Boží zjevení jako poslední Boží vyslanec po Buddhovi, Zarathuštrovi a Ježíšovi. S křesťanstvím má jeho nauka sotva něco společného. Zastával strohý dualismus a proces světa viděl jako neustálý zápas mezi světlem a temnotou, mezi principy dobra a zla, mezi duchem a hmotou. Člověk má v sobě přemáhat zlo a rozmnožovat světlo tím, že se vzdaluje veškeré zlé hmoty, zdržuje se požívání masa a vína i pohlavní rozkoše. Manicheismus pronikl do římské říše teprve v posledních desetiletích 3. století, rychle se však šířil ve 4. stol. a stal se velkým nebezpečím pro křesťanství, protože přejal mnoho křesťanských prvků. Manicheismu propadl i sv. Augustin před svým křtem.

4. Marcionismus

Ve 2. stol. byl pro křesťanskou církev nejnebezpečnějším konkurentem marcionismus. Markion, syn biskupa v Sinope u Černého moře, se narodil asi r. 85, kolem r. 139 přišel do Říma a propagoval své ideje v římské obci. Když byl odmítnut a exkomunikován, založil vlastní církev, která se dík jeho pevnému vedení a přísné organizaci rychle rozšířila. Markion zavrhoval Starý zákon a hlásal strohý dualismus. Jahve Starého zákona je podle jeho učení hněvivý bůh zla, kdežto v Kristu Nového zákona se zjevil nejvyšší dobrý Bůh; Židé, stoupenci Jahvovi, pronásledovali Krista, Boha Nového zákona; Kristus však přijal pouze zdánlivé tělo, proto ho mohli usmrtit jen zdánlivě. Marcionismus se vyznačoval přísným etickým rigorismem, založeným na dualistickém nepřátelství k tělu; to mu získalo mnoho fanatických přívrženců.

5. Enkratité

Za enkratity („zdrženlivé”) označoval již Irenej (Adv. haereses 1,28) a Klement Alexandrijský (Stromata 1,15,71 aj.) stoupence přísného, tělu nepřátelského asketického směru, který se velmi rozšířil kolem r. 170 a nabyl hrozivých rozměrů. Patřil k nim Tatianos, kterého jsme již poznali jako apologetu. Dogmaticky byli korektní, ale v asketických požadavcích zacházeli (zřejmě vlivem Markionovým) tak daleko, že od každého křesťana vyžadovali úplnou zdrženlivost nejen od požívání masa a vína, ale i od manželství. Toto pojetí bylo právem zamítnuto jako heretické. Enkratické tendence se však porůznu udržely ve zmírněné podobě a měly určitou úlohu v prehistorii a raných dějinách mnišství.

6. Montanismus

Montanismus měl enkratické rysy, které se pojily s prvokřesťanským entusiasmem. Montanus, bývalý kněz Kybelin, vytýkal obecné církvi přílišné zesvětštění. Od r. 156/157 (dle jiných teprve kolem r. 172) hlásal přísnou mravní reformu a askezi, zamítal útěk před mučednictvím a vyžadoval, aby se křesťan dobrovolně hlásil k mučednictví, ba přímo si je vynucoval. Oživil také eschatologické tendence prvotní církve a hlásal blízký příchod tisícileté říše Kristovy (chiliasmus). Odvolával se na zvláštní zjevení a vydával se za proroka svatého Ducha, ve kterém se po Kristu dovršilo Boží zjevení. Podporovaly ho dvě extatické ženy, Priscilla a Maximilla, jež rovněž tvrdily, že se jim dostalo prorockých vidění a zjevení. Stoupenci Montanovi se shromáždili v Perpuze ve Frygii a očekávali Kristův příchod k poslednímu soudu. Přísná morálka získala sektě mnoho stoupenců. Později se rozšířila do severní Afriky, kde se k ní kolem r. 207 přidal dokonce tak duchovně vynikající muž, jako byl Tertulián; od té doby mocně napadal ostatní církve pro údajně laxní morálku a praxi pokání.

7. Smysl herezí a rozkolů

Při pohledu na mnohotvárné a četné heretické nauky se stává skutečným problémem, jaký smysl měla tato separatistická hnutí. Pavel psal Korinťanům: Nejde se tomu vyhnout, že mezi vámi dojde i k rozštěpení. Tak se aspoň ukáže, kteří z vás jsou opravdu dobří (1 Koř 11,19). J. Lortz mluví o štastné vině a zdůrazňuje, že blud a vina mohou mít v Božím plánu spásy hluboký smysl. K. Rahner vysvětluje, že církev poznává svou vlastní pravdu jasněji tím, že slyší její opak ... a odmítá jej. Bylo by velkým omylem ztotožňovat bludařství prostě se zlobou a neuznávat, že se mnohdy zakládá na zvlášť horlivém osobním hledání opravdové spásné pravdy. Jeroným napsal: Nikdo nemůže zplodit herezi, nemá-li planoucího ducha a přirozené dary, jejichž tvůrcem je božský umělec, a Augustin říká: Nemyslete si, bratři, že bludy mohou vznikat z nějakých malých duší. Hereze vytvořili jen velcí lidé (In Psalm. 124).

Ale Augustin zároveň nazývá hereze špatnými a srovnává je s mohutnými, ale tím nebezpečnějšími úskalími; varuje před nimi. Ani Pavlovo stanovisko se nedá vykládat tak, že snad chce herezi připisovat pozitivní význam v tom smyslu, že podporuje poznání pravdy. Pavel naopak vidí v bludařství strašlivé ohrožení spásy nejen pro jednotlivce, ale také, a ještě více, pro celou církev, kterou hereze chce odvrátit od jejího hlavního cíle. Může existovat jen jediná platná pravda Božího zjevení. Církev (ekklésía) od ní nesmí odstoupit, neboť má za úkol všeobecnou spásu a eschatologické učení. „Nepřítel” neustále zasévá koukol mezi pšenici a usiluje, aby se rozbujel a obilí zadusil. Teprve na konci času při velkém tříbení vyjde pravda vítězně najevo. Až do té doby se musí církev neustále bránit proti býlí a chránit své děti. Z tohoto hlediska Augustin nazývá hereze a jejich původce „výkaly církve” (quos partim digessit Ecclesia, tamquam stercora, Sermo V; Opera omnia, Paříž, 1837, V, 42).

Církev se musila bránit nejen proti synkretickému porušování víry zvnějšku, ale rovněž proti úzkoprsému zužování víry, které požadovali rigorističtí enkratičtí sektáři jako Montanus a ke konci života Tertulián. Činila tak tím, že od 2. stol. podrobně popsala zásadu apoštolské tradice, stanovila kánon (oficiání seznam) knih Písma sv. a svolávala společné porady biskupů. Proti montanistickému hnutí se poprvé shromáždili na synodě biskupové z Frygie. Z těchto místních synod se asi v polovině 3. stol. vyvinuly provinciální synody, na kterých se scházeli biskupové z celé provincie se svými metropolity: v Kartágu afričtí biskupové, v Alexandrii egyptští, v Antiochii a Cesareji asijští a v Římě italští. Když se po konstantinovském obratu mohli poprvé shromáždit biskupové z celé římské říše, „ekumeny”, aby se radili o všeobecných církevních problémech, sešel se pod Konstantinovým vedením první „ekumenický koncil” v Niceji (325), aby rozhodl o bludném učení ariánském a o schizmatu Melitiově (v Egyptě) a Donatově (v severní Africe).

§ 8 PRONÁSLEDOVÁNÍ KŘESŤANŮ V ŘÍMSKÉ ŘÍŠI

1. Příčiny pronásledování

Římská říše byla právní stát. Jestliže ten násilně zakročoval proti křesťanství, musíme předpokládat, že k tomu měl důvody. Máme bohužel jen velmi málo úředních projevů, které osvětlují právní základnu pronásledování křesťanů státem. Postupoval stát proti křesťanům podle výjimečných zákonů? Nebo užívala úřední místa jen práva státního policejního dozoru, protože na křesťanství pohlížela jako na „nedovolené náboženství” (religio illicita)? Tato stará sporná otázka není dodnes rozhodnuta. Jestliže Tertulián příležitostně mluvil o Neronově ustanovení (institutum Neronianum; Ad nationes 1, 7, 14), nelze to chápat jako právní základnu ve smyslu zákona, který snad Nero vydal proti křesťanům, ale prostě jako fakt, že zahájil pronásledování. Tertulián totiž římskému státu vytýká, že postupuje proti křesťanům bez právního základu a úplně nedůsledně.

Výtka nedůslednosti se týkala především nařízení, které dal Traján v úředním dopisu (reskriptu) Pliniovi: křesťané měli být sice trestáni jakožto křesťané (propter nomen ipsum), jestliže byli obžalováni, ale státní orgány samy po nich neměly pátrat. Tertulián se ptá: Jsou-li zločinci, proč se po nich nepátrá? Nejsou-li zločinci a nemusí se po nich pátrat, proč jsou odsuzováni a trestáni? Tento nedůsledný postoj zastával také Hadrián (reskript Minuciu Fundanovi okolo r. 125). Teprve Decius (249-251) vydal zákony, které postup proti křesťanům stavěly na právní základ.

Křesťanské prameny o pronásledováních poskytují hlubší pohled na souvislosti. K dispozici jsou tři druhy zpráv:

Skutečná akta mučedníků, která jsou založena na úředních soudních protokolech, zčásti na bezprostředních zprávách očitých svědků, např. mučednictví Polykarpovo, Ptolemaiovo a Luciovo, mučedníků ze Scillia, Apolloniovo, Perpetuy a Felicity. Mají velkou průkaznou hodnotu. I když byla po stránce formální mnohokrát přepracována pro vzdělávací četbu, jejich obsah byl tradován správně; zachycují většinou s úzkostlivou přesností výslechy a soudní rozsudky.

„Passiones” (utrpení) neboli „Martyria” (svědectví, mučednictví); jde tu o líčení, která sepsali naprosto věrohodně současníci; zčásti jsou rovněž založena na zprávách očitých svědků, ale vcelku obsahují údaje z druhé ruky.

Legendy a vyprávění z pozdější doby; jsou historicky skoro bezcenná a často se v nich ani nedá rozeznat historické jádro, pokud je vůbec mají.

Ostatní literární svědectví křesťanského původu jsou velmi četná. O pronásledování se zmiňují a referují všichni křesťanští spisovatelé, většinou podle bezprostředních zážitků. Tím podivnější je mlčení pohanů. Za první pohanské literární zprávy vděčíme Tacitovi (Annales 15,14n.) a Suetoniovi (Vita Neronis 16,2). Jsou značně stručné. Důležité jsou spisy napadající útočně křesťanství. Například okolo r. 178 sepsal pohan Kelsos protikřesťanský pamflet, na který polemicky odpověděl Origenes; z toho se dají nejlépe poznat důvody a motivy odpůrců.

Odpírání účasti na pohanském státním kultu, vyplývající nutně z výhradního křesťanského monoteismu, působilo, že se křesťané jevili jako „ateisté” (= neuznávající bohy, nikoli bezbožní). Absolutnost Kristova náboženství, který byl uctíván jako jediný Pán a Bůh (= Kyrios), bránila křesťanům také uznávat kult císařů, jenž od doby Domiciánovy nabýval stále bizarnějších forem. Proti Kyrios Kaisar křesťané záměrně stavěli Kyrios Christos. Čím důrazněji se kult císařů jako náboženská základna stával přímo zkušebním kamenem věrnosti vůči státu, tím více se museli křesťané jevit jako nepřátelé státu. Římský stát spočíval na náboženském základu; i když vcelku trpěl cizí kulty, vyžadoval samozřejmě od jejich stoupenců, aby také prokazovali náležitou poctu císaři a uznávali státní bohy. K židovství byl římský stát přes jeho monoteismus tolerantní, protože šlo o nevelký počet stoupenců, omezený pouze na malou národnostní skupinu. Naproti tomu křesťanství bylo svou podstatou nadnárodní a univerzální; i když bylo až do poloviny 3. stol. v římské říši zcela nepatrnou menšinou, otřásalo právě svým univerzálním nárokem základy světové říše římské zcela jiným způsobem. Proto byl konflikt nevyhnutelný. Vyvolali jej v 2. a 3. stol. právě ti císařové, kteří byli schopní vládci a usilovali o státní obnovu a vnitřní upevnění říše na náboženském základě.

Křesťané uznávali stát jako pořádkovou moc, s úzkostlivou přesností dodržovali zákony a modlili se za císaře, nikoli k císaři. V normálních dobách nedávali podnět k zákrokům. Fakticky byla pronásledování jen sporadická a jejich rozsah byl v jednotlivých provinciích různý; zejména v 2. stol. se podobala spíše vulkanickým výbuchům způsobeným záští než systematickým a dlouho připravovaným státním akcím. Podle jasné koncepce postupoval teprve Decius.

Naproti tomu se od začátku na pronásledování silně podílela luza. Jak si vysvětlit nenávist lidu ke křesťanům, kterou lze všude pozorovat až do poloviny 3. století?

Především a zvláště instinktivním odporem primitivních a nevzdělaných lidí vůči těm, kteří jsou jiní a žijí jinak než dav, kteří se od něho odlišují a stojí nábožensky a morálně výše. Křesťané žili v ústraní, což budilo podezření a vyvolávalo pomluvy. Šeptalo se o zločinných kultovních praktikách při tajných schůzkách křesťanů, o thyesteických hostinách, jejichž účastníci pojídali lidské maso (tj. přijímali Kristovo tělo a krev) - jako v řecké báji Thyestés, jemuž bylo předloženo k jídlu maso jeho vlastních zabitých dětí -, a o krvesmilných neřestech; podnětem bylo patrně to, že křesťané si mezi sebou běžně říkali „bratře” a „sestro”. Zdráhání křesťanů obětovat státním bohům se připisovaly přírodní katastrofy, veřejné pohromy, neštěstí a vojenské porážky. Obviňovali je vůbec z nenávisti k lidskému pokolení. Zdá se, že právě tato výtka byla již za Nerona tak rozšířena, že císař mohl tímto odůvodněním snadno od sebe odvrátit podezření ze zapálení Říma a svést je na křesťany jakožto „spodinu lidského rodu”.

2. Průběh pronásledování

Je možno zřetelně rozlišovat tři fáze:

1. období: Až asi do r. 100 římský stát křesťanství trpěl nebo je ignoroval. Křesťanství se považovalo za židovskou sektu a podílelo se na toleranci státu vůči židovskému náboženství (jako religio licita). První velké pronásledování, Neronovo (54-58), bylo surovým násilím brutálního tyrana, inscenoval je, aby na křesťany svalil vinu za požár Říma v červenci 64. Ve svých zahradách dal pro obveselení lidu za strašlivého mučení popravit velké množství římských křesťanů. Mezi obětmi byli také Petr a Pavel. Toto pronásledování bylo omezeno na hlavní město a nemělo vůbec právní podklad. Neblahé bylo, že Neronovým počínáním trvale utkvěla na křesťanech skvrna „nenávisti k lidskému pokolení” a téměř dvě století byla ne sice právní, ale faktickou základnou pro jejich pronásledování, nebo lépe řečeno, dávala volnost postupu proti nim. Krvavými činy tyrana byla také rozličná opatření Domiciánova (81-96), kterým r. 95 padl v Římě za oběť konzul Flavius Clemens, císařův synovec, a jeho manželka Flavia Domitilla. (Flavius Clemens byl popraven, jeho žena a synové posláni do vyhnanství.) Podle nejstarší tradice byl za Domiciána poslán do vyhnanství na ostrově Patrnu také apoštol Jan a napsal tam své Zjevení (Irenej, Adv. haer. 2, 22,5; 3,1,1).

2. období: Od roku 100 do roku 250. Křesťanství bylo nyní považováno za zvláštní náboženství, ale stát je pronásledoval jako religio illicita, nepřátelské ke státu i k lidem. Podkladem je korespondence Plinia s Trajánem (98-117); byla původně soukromá, ale když ji Plinius zveřejnil, považovala se za poloúřední a vytvořila zvykové právo. Jako nový správce Bithynie žádal Plinius okolo r. 112 císaře o pokyny, jak se má chovat ke křesťanům. Psal: Nikdy jsem se neúčastnil soudních procesů proti křesťanům, nevím proto, co a jak se má vyšetřovat a trestat. Také si vůbec nejsem jist, zda se při vynášení rozsudku má dělat rozdíl podle stáří, zda se totiž zcela mladí lidé mají posuzovat stejně jako starší, zda se má udělit milost, když někdo projeví lítost, zda není polehčující okolností to, že někdo byl křesťanem, ale už jím není; zda má být trestáno pouhé jméno, i když není dosvědčen žádný zločin, nebo zda se mají stíhat pouze zločiny, které jsou s tím jménem spojené.

Plinius pokračoval: Zatím jsem s těmi, kteří mi byli udáni jako křesťané, jednal takto: Tázal jsem se jich, zda jsou křesťané. Když to přiznali, ptal jsem se jich podruhé a potřetí, přičemž jsem jim pohrozil trestem smrti. Když zůstali tvrdošíjní, dal jsem je popravit. Nepochyboval jsem totiž, že ať je tomu s jejich přiznáním jakkoli, musí být potrestána jejich tvrdošíjnost a nepoddajná umíněnost. Několik římských občanů, kteří upadli do stejné zaslepenosti, jsem připravil k převezení do hlavního města.

Projednáváním této otázky se obžaloba brzy značně rozšířila a došlo k udáním rozličných případů. Anonymní denunciant poslal seznam, který obsahoval jména mnoha osob. Někteří říkali, že nejsou křesťané a nikdy jimi nebyli; domníval jsem se, že je smím propustit, když vzývali bohy podle formule, kterou jsem jim předříkával, a pálením kadidla a úlitbou vína vzdali poctu tvému obrazu, který jsem k tomu účelu dal přinést spolu s obrazy ostatních bohů; nadto ještě hanobili Krista. Jsou to vesměs věci, ke kterým by se skuteční křesťané za žádných okolností nedali přinutit. Jiní, jež udavač uvedl jmenovitě, připustili, že jsou křesťané, ale pak to hned popřeli: že sice byli křesťany, ale už jimi nejsou; někteří byli křesťany před třemi, jiní před čtyřmi, mnozí dokonce před dvaceti lety. I ti se všichni modlili k tvému obrazu a k obrazům ostatních bohů a rouhali se Kristu. Ujišťovali však, že celé jejich provinění nebo omyl spočíval v tom, že se scházeli v určitý den před východem slunce, chválili Krista jako Boha střídavými zpěvy a zavazovali se přísahou ne snad k nějakému zločinu, nýbrž právě naopak, že se nedopustí krádeže, loupeže ani cizoložství, že neporuší dané slovo a nezapřou svěřený majetek, když bude žádáno jeho vrácení. Pak se obyčejně rozešli a později se znovu shromažďovali, aby pojídali pokrm, ale docela obyčejný a neškodný. Ale když jsem vydal výnos, kterým jsem podle tvého příkazu zakázal spolčování, přestali prý činit i to.

Považoval jsem za tím potřebnější dovědět se pravdu ode dvou otrokyň, které se nazývaly diakonky, a to i použitím mučidel. Zjistil jsem pouze zmatenou, bezmeznou pověru. Proto jsem vyšetřování odložil a obracím se k tobě o radu ... (následuje úryvek, který jsme uvedli výše).

Císařova odpověď zněla: Milý Secunde, postupoval jsi správně. Není možno stanovit pevné pravidlo pro všechny případy. Není nutno po nich pátrat; budou-li však udáni a usvědčeni, musí být potrestáni. Kdo však popře, že je křesťan, a své tvrzení prokáže tím, že se obrátí v modlitbě k našim bohům, dostane na základě této lítosti milost, i když je pro svou minulost podezřelý. Na anonymní udání se při soudních procesech nemá dbát: byl by to špatný příklad a věc nedůstojná naší doby.

Podle tohoto ustanovení být křesťanem bylo samo o sobě trestné; obžalovaným nebylo třeba dokazovat žádné další zločiny. Jen anonymní udání se neměla přijímat. Provádění reskriptu (nebyl to státní zákon) bylo svěřeno správcům provincií. V následující době opravdu došlo k četným pronásledováním, omezeným na určitá území; jejich podněcovatelem byly mnohdy zfanatizované lidové masy. Císař Hadrián (117-138) sice podobným reskriptem C. Minuciu Fundanovi, správci Asie, v roce 124/125 zakázal vyhovovat přáním luzy a anonymním udáním proti křesťanům a křesťané to pociťovali jako jakési ulehčení; ale četní křesťané byli popravováni jednotlivě i ve skupinách i za Antonína Pia (138-161), Marka Aurelia (161-180) a Commoda (180-192). Za Marka Aurelia, císaře filozofa, lze dokonce konstatovat zvýšené nepřátelství ke křesťanům.

Proslulí mučedníci z 2. stol. jsou: Ignác Antiochijský (kolem r. 107/110), filozof Justin se šesti druhy (okolo r. 165/167), Polykarp ze Smyrny (časový údaj kolísá mezi r. 155 a 177, pravděpodobně kolem 167), mučedníci Iyonští (177) a mučedníci ze Scillia v Numidii (okolo r. 180).

Septimius Severus (193-211) ze začátku křesťany trpěl, ale r. 202 náhle zakázal přestup ke křesťanství pod trestem smrti a zahájil tak zuřivé pronásledování křesťanů; rozpoutalo se hlavně v severní Africe, Egyptě a v Orientu (mučednictví: Perpetua a Felicita r. 202 v Kartágu; Leonidas, otec Origenův, rovněž r. 202 v Alexandrii).

Za Caracally (211-217), Elagabala (218-222) a Severa Alexandra (225-235) měli křesťané celkem pokoj; matka Severa Alexandra, Julia Mammaea, jim byla dokonce přátelsky nakloněna; dopisovala si s Origenem a Hippolytem Římským. Maximinus Thrax (235-238) vydal edikt nepřátelský křesťanům, namířený hlavně proti duchovenstvu. Ale již Gordianus (238-244), a zvláště Philippus Arabs (244-249) byli opět křesťanům nakloněni; Philippus Arabs byl snad vnitřně již sám křesťan, i když to navenek nemohl projevovat, protože doba nebyla pro křesťanství zralá. Neboť právě tehdy se obnovilo fanatické nepřátelství vůči křesťanům. Nový výbuch lidové nenávisti ke křesťanství způsobily vojenské porážky, ohrožení hranic, drahota a hladomor uvnitř říše; k tomu přistoupilo v souvislosti s oslavami milénia Říma r. 248 mocné vzplanutí římského nacionalismu, jež mělo za následek oživení zděděného náboženství.

3. období: Od r. 250 do r. 311. Císař Decius (249-251) usiloval o vnitřní obrodu římského státu. Protože se domníval, že křesťané odmítáním státního kultu ohrožují náboženské základy říše, vydal poprvé všeobecné zákony, které měly za cíl vyhubení křesťanství a návrat všech občanů říše k římskému státnímu náboženství. K první vlně zatýkání došlo již v prosinci 249; v Římě zemřel 20. 1. 250 mučednickou smrtí papež Fabián. V polovině r. 250 nařídil císařský edikt, že všichni obyvatelé říše musí k odvrácení moru obětovat bohům. Byly zřízeny zvláštní komise, které dozíraly na provádění obětí; těm, kteří splnili obětní povinnost, měly o tom vydávat potvrzení. Tak byli křesťané nutně odhaleni jako lidé odmítající obětovat bohům; a byli vydáváni na smrt, neboť prý vzbudili hněv bohů a zavinili všechno neštěstí.

Za tohoto pronásledování projevil děsivě veliký počet křesťanů slabost. Zčásti to způsobila předchozí dlouhá doba klidu; lidé už nebyli zvyklí na nebezpečí. Někteří skutečně obětovali (sacrificati) a někteří nasypali kadidlo před obrazy bohů a císaře. Zčásti vedlo k „selhání” mnoha křesťanů také to, že se bylo možno celkem snadno obětování vyhnout. Přísní křesťané považovali za odpadlíky a popěrače Krista i ty, kteří si opatřili potvrzení podplacením obětních komisí, aniž skutečně obětovali (libellatisci), i ty, kteří nějak vpašovali svá jména do seznamu obětovavších (acta facientes).

V křesťanských obcích brzy vzplanul prudký spor o otázku opětovného smíření těchto „padlých” (lapsi) s církví. V Římě hlásal kněz Novatianus neúprosnou přísnost k odpadlíkům; došlo ke sporu s papežem Korneliem (251-253), který chtěl, aby zavládla mírnost. Novatianus, vysoce vážený jakožto učený teolog, dohnal celou záležitost až k rozkolu v římské církvi; dal se totiž vysvětit na protibiskupa a založil vzdorocírkev. Odvolával se na přísný ideál svatosti, zastával rigoristické (krajně přísné) názory v celé praxi pokání vůbec a vytýkal „katolické” církvi papeže Kornelia laxnost a zradu víry. Jeho stoupenci se brzy začali nazývat „čistí” (řecky katharoi, z toho pochází slovo „kacíři”). Šedesát biskupů, shromážděných na římské synodě (251), je vyloučilo z církevního společenství. Udrželi se však až do 4. století. Ze své „církve svatých” později vylučovali ve svém rigorismu všechny těžké hříšníky.

K podobnému napětí došlo také v Kartágu a v Alexandrii. Biskupové Cyprián a Dionysius se velice snažili řešit celou otázku s rozumnou tolerantností - Cyprián napsal r. 251 spis De lapsis. Nemohli však zabránit tomu, že se i v Africe utvořila rigoristická vzdorocírkev pod vedením jakéhosi Novata, která brzy navázala styk s Novatianem v Římě. Od té doby se stal fanatický rigorismus známkou všech herezí a sekt. Proti takovým zužujícím tendencím, které vesměs vystupovaly pod heslem zvláštní zbožnosti a požadavku svatosti, musela církev bránit svou „katolicitu”; ta záleží v tom, že církev má podle příkazu Kristova přinášet spásu všem lidem (kaťholon) a neexistuje jen pro malou sektu (hairesis) vyvolených a svatých.

Po brzké smrti Deciově, který padl r. 251 v boji s Góty, pokračovali jeho nástupci Gallus (251-253) a Valerián (253-260) v pronásledování zprvu jen mírně. Papež Kornélius byl poslán do vyhnanství v Centumcellae (Civitavecchia) a brzy tam zemřel; vyhnanství postihlo také jeho nástupce Lucia (253-254). Potom však r. 257 znovu vzplanuly nenávist ke křesťanství a pronásledování; bylo to vlivem trvale stísněné vnitřní i vnější situace říše (pohraniční války, epidemie, drahota). Valerián postupoval zcela plánovitě. První edikt z r. 257 postihl nejdříve klérus: všichni biskupové, kněží a jáhnové museli obětovat bohům. Kdo z nich ještě konal bohoslužby nebo tajná shromáždění na hřbitovech či v katakombách, byl potrestán smrtí. V severní Africe a v Egyptě byli uvězněni přední biskupové Cyprián z Kartága a Dionysius z Alexandrie; mnoho křesťanů bylo odsouzeno k nucené práci v dolech. Druhý edikt r. 258 nařizoval okamžitou popravu všech kleriků, kteří se zdráhali obětovat. Křesťanští senátoři a příslušníci rytířského stavu byli sesazeni, a když se tvrdošíjně zdráhali obětovat, byl jim zkonfiskován majetek a nakonec byli popraveni. Křesťanští dvorští zaměstnanci a císařští sluhové, tzv. caesariani, byli mučeni a posíláni na nucené práce nebo popravováni. Všechny křesťanské kostely a hřbitovy měly být zkonfiskovány a zničeny. Nyní tekla krev proudem. V Kartágu zemřel mučednickou smrtí Cyprián. O jeho procesu máme autentická státní akta. Rozsudek zněl: Protože jsi už dlouho vedl život velezrádce a s mnoha jinými osnoval temné spiknutí, protože jsi zjevný nepřítel bohů a zákonů římského státu a ani zbožní a ctihodní císařové Valerián a Gallienus a nejvyšší césar Valerián tě nemohli přimět k tomu, abys opět sloužil státním božstvům, a protože jsi vlastním původcem nejodpornějších zločinů a sváděl jsi jiné k hanebným činům, má na tobě být dán varovný příklad těm, ze kterých jsi učinil své spoluspiklence. Cenou tvé krve má být zachována poslušnost a mravnost. Nařizujeme tedy, aby byl Thascius Cyprianus popraven mečem (Acta proconsularia Cypriani IV, 1-2).

V Římě tehdy zemřel mučednickou smrtí papež Sixtus II. se svými kněžími a jáhny (mezi nimi Laurentius-Vavřinec). Všude byl popraven velký počet mužů a žen, kleriků i laiků. Očista provedená za Decia však způsobila, že nyní byl počet odpadlíků a slabých mnohem menší. Křesťanská církev poskytovala obraz jednotné vnitřní síly jako nikdy předtím. Snad to byl jeden z důvodů (po Valeriánově katastrofě ve válce s Peršany a po jeho smrti v perském zajetí), které přiměly jeho syna a nástupce Galliena (260-268) k odvolání persekučních ediktů.

Pro křesťany nastal čtyřicetiletý oddech. Bylo to však ticho před největší a nejtěžší bouří.

Dioklecián (284-305), zdatný a zasloužilý obnovitel římské říše, dlouho toleroval křesťanství i ve svém nejbližším okolí - dokonce za křesťanky byly pokládány jeho manželka Prisca a dcera Valeria. Tu náhle r. 303 zahájil nejkrvavější ze všech pronásledování. Stalo se rozhodujícím střetnutím mezi křesťanstvím a římskou říší - a skončilo vítězstvím křesťanství za Konstantina Velikého.

Pronásledování začalo císařským ediktem z 23. února 303, který nařizoval rozbořit všechny kostely, požadoval vydat a spálit posvátné knihy a zakazoval bohoslužebná shromáždění. Všichni křesťanští úředníci byli propuštěni a křesťanští zaměstnanci císařského dvora (caesariani) bez ohledu na své postavení degradováni; brzy nato byli caesariani obžalováni, že založili požár v císařském paláci, krutě zmučeni a nakonec popraveni. Popraveni byli rovněž kněží a jáhnové císařského sídelního města Nikomedie spolu s biskupem Anthimem. Další dva edikty rozšiřovaly pronásledování na kleriky v celé říši a nařizovaly jejich okamžité zatčení, mučení a popravu. Čtvrtý edikt z jara 304 ukládal přísnou všeobecnou povinnost obětovat v celé říši a vnesl hrůzy pronásledování do všeho křesťanského obyvatelstva. Jeho jednoznačným cílem bylo úplné vyhubení křesťanství. Původcem tohoto ediktu byl pravděpodobně césar (císařův zástupce) Galerius.

Edikty vyhlášené v celé říši se ve čtyřech jejích částech prováděly různě. Na Západě se za augusta (císaře) Maximiána a césara Konstancia Chlora jejich plnění nijak zvlášť nevymáhalo, ba když r. 305 augustové Dioklecián a Maximián odstoupili, pronásledování bylo dokonce většinou vůbec zastaveno. Na Východě však pronásledování vyvrcholilo v letech 305-311, když se augustem stal Galerius a jeho novým césarem Maximinus Daja. Tam byl počet mučedníků velmi veliký a krutost poprav zvláště brutální a nelidská. Nakonec však musel Galerius uznat marnost svého boje. Otřesen těžkou nemocí, pronásledování zastavil.

V dubnu r. 311 vydal Galerius ve své rezidenci Sardice proslulý toleranční edikt, který konečně dával křesťanství právo na existenci; vyvrcholil větou „nechť jsou od nynějška křesťany” (ut denuo sint Christiani). Maximinus Daja sice na Východě ještě nějakou dobu v pronásledování pokračoval, ale následující politické události s vítězstvím Konstantinovým přinesly také vítězství křesťanství v římské říši.

II. epocha: 312-604 (Od Konstantina Velikého k Řehoři Velikému)

§ 9 KONSTANTINOVSKÝ OBRAT

Konstantinovým příklonem ke křesťanství nastala hluboká změna. Byla to událost světového významu a zahájila zcela novou epochu nejen pro římský stát, ale i pro církev.

1. Konstantinův přístup ke křesťanství

Konstantin, syn Konstancia Chlora a Heleny, se narodil r. 285 v Naissu (Naisos - Nis v Srbsku) a mládí strávil na Diokleciánově dvoře v Nikome-dii. Když 1. května 305 Dioklecián před shromážděným vojskem vyhlašoval své odstoupení, stál Konstantin na tribuně vedle něho. Nejen on, ale i vojáci, kteří ho milovali, očekávali, že ho starý císař bude jmenovat césarem a jeho otce prvním augustem. Dioklecián však Konstantina úplně pominul a na vrchního císaře nepovýšil Konstancia, ale mladšího Galeria; Konstancius se stal pouze druhým augustem; za césary jmenoval Dioklecián Maximina Daju a Severa, příbuzné či oblíbence Galeriovy. Konstantin, nespokojený s touto úpravou, prchl z Nikomedie a odebral se k svému otci do Galie. Když Konstancius Chlorus příštího roku zemřel, prohlásilo vojsko v Británii Konstantina 25. července 306 za císaře. V záludném soupeření příštích let se dokázal politickou chytrostí i vojenskou mocí na Západě prosadit. Na jaře r. 312, po smrti Galeriově, překročil Konstantin Alpy, aby vytlačil Maxentia z Itálie a zmocnil se Říma. Na svého protivníka, vojensky daleko silnějšího, narazil u Milvijského mostu před Římem. V tísni a v nejistotě, jak bitva dopadne, obrátil se o pomoc k Bohu křesťanů; v tom ho utvrdilo noční vidění, ve kterém spatřil na obloze kříž s nápisem „V tomto zvítězíš”. Když pak 28. 10. 312 dosáhl nad Maxentiovými oddíly skvělého vítězství, viděl v úspěchu důkaz moci Kristovy a nadřazenosti křesťanského náboženství.

Tento způsob Konstantinova „obrácení” se mnohdy považoval za čistě politický manévr, jemuž vůbec neodpovídala vnitřní změna smýšlení. Na důkaz se uvádělo, že za celou dobu své vlády (306-337) nijak nevystoupil proti pohanství, stále mu zaručoval toleranci a sám přijal křest teprve na smrtelné posteli. Dnešní bádání (J. Vogt, H. Dőrries, H. Kraft) však hodnotí císařovu změnu mnohem pozitivněji; událostem roku 312 sice nepřipisuje absolutní důležitost, přece však v nich vidí skutečný, opravdový vnitřní obrat v Konstantinově životě. Poukazuje se např. na to, že Konstantin byl na přijetí křesťanství již dávno připraven jako stoupenec monoteistického kultu boha Slunce (stejně jako jeho otec); ve svém vítězství viděl především potvrzení správnosti svého příklonu k monoteismu, jehož nejčistší formou se mu jevilo křesťanství.

Od roku 312 se důsledně osobně hlásil ke křesťanství a všemožně je podporoval, i když se nedotýkal státního pohanského náboženství ani ostatních kultů. Tak r. 313 společně s Liciniem navrhl milánský toleranční program a poslal jej ve formě reskriptu (nikoli ediktu - výnosu) správcům východních provincií; podle něho byla křesťanství v celé říši přiznána plná rovnoprávnost s ostatními náboženstvími. Dále se hned po vítězství nad Maxenciem rozhodl dát vojsku prapor s křížem (labarum) a vojákům na štíty Kristův monogram jako znamení vítězství. Jevil velký zájem i o vnitřní církevní otázky. Snažil se zprostředkovat, když r. 311 v severní Africe způsobila rozkol rigoristická sekta donatistů (nazvaná podle svého vůdce Donata). Pověřil synodu v Římě (313), aby celý případ prozkoumala, a svolal na příští rok (314) koncil do Arles v Galii, kde byly poprvé svými biskupy zastoupeny všechny západní provincie; ježto se donatisté výroku koncilu nechtěli podrobit, zakročil Konstantin dokonce vojensky, aby v Africe obnovil jednotu.

Konstantin od r. 312 křesťanství otevřeně protěžoval. Křesťanské kleriky osvobodil od veřejných osobních povinností, tak jako od nich byly svobodni služebníci pohanských kultů (312/313), zrušil trest smrti ukřižováním (315), dovolil církvi přijímat odkazy a nařídil říšským zákonem svěcení neděle (321). V roce 319, popřípadě v r. 321, byly zakázány haruspicie, tj. pohanské věštění boží vůle a budoucnosti z vnitřností obětovaných zvířat, jakož i některé nemravné kulty, a zločinci už nebyli za trest posíláni zápasit jako gladiátoři. Stavby nádherných kostelů zdůrazňovaly císařovo veřejné přiznání ke křesťanství: r. 313 daroval papeži lateránský palác a zahájil stavbu lateránské baziliky; kolem r. 320 založil nad Petrovým hrobem na vatikánském pahorku chrám sv. Petra přímo uprostřed pohanského pohřebiště na via Cornelia. Brzy následovalo založení baziliky nad sv. hrobem v Jeruzalémě; matka Konstantinova Helena založila chrám Narození Páně v Betlémě, v císařském paláci v Trevíru byl zbudován dvojitý chrám aj. Roku 330 založil Konstantinopolis jako novou křesťanskou rezidenci, neboť Řím mu již nevyhovoval pro svůj výrazně pohanský ráz. Přitom byl i nadále pontifex maximus státního pohanského náboženství.

Brzy po r. 312 k sobě povolal křesťanské biskupy (biskupa Ossia z Cordoby, církevního historika Eusebia z Cesareje aj.). Biskupům své říše svěřil soudní pravomoc a snažil se pomocí zákonů začlenit církev do státu. Když zvítězil nad spolucísařem Liciniem (324 u Chrysopole), bez rozpaků dal nově dobyté východní polovině říše pokyn, aby přijala křesťanství. Tento poslední boj o panství nad celou říší již vedl jako náboženskou válku proti Liciniovi, který pronásledoval křesťanství. Univerzální křesťanství mělo být základnou jednotné říše. Proto mu záleželo na tom, aby obnovil církevní jednotu, tehdy právě těžce ohroženou rozkolníky (donatisté v severní Africe, melitiáni a ariáni v Egyptě). Z tohoto důvodu svolal r. 325 biskupy z celé říše (= oikúmené) na všeobecný koncil do Niceje; byl to první „ekumenický” koncil a měl za úkol odstranit rozpory. Jako „biskup pro vnější záležitosti” (episkopos tón ektos) se cítil plně spoluodpovědným za církev; i v křesťanské církvi si činil nárok na duchovní vedení, které vykonával v pohanském kultu jakožto pontifex maximus; zasahoval do obsazení biskupských stolců a určoval synodám náplň práce.

Křesťanským přesvědčením se netajil ani v soukromém životě. Syny a dcery dal vychovávat křesťansky a vedl křesťanský život. Zemřel o svatodušních svátcích r. 337. Krátce předtím ho pokřtil ariánský biskup Eusebius z Nikomedie; od té chvíle nechtěl už obléknout císařský purpur, zesnul v bílém šatě novokřtěnců. Na východě ho ctí jako světce, jako „rovného apoštolům” a „třináctého apoštola”.

2. Založení říšské církve

Dnes se sotva ještě dá správně posoudit, co tato změna v nejvyšší špičce světského vedení znamenala pro církev. Dosud byla zakázána, pronásledována a trýzněna, teď ji náhle stát zahrnoval přízní, výsadami a hýčkal ji. Octla se ve zcela nové světové situaci. Konstantin se jevil jako průkopník nového křesťanského světa: překonal pohanství, zaváděl křesťanství důsledně do státní oblasti a zahájil pokřesťanštění veřejného života. Římská říše dostala za křesťanského císaře novou funkci. Už křesťanští apologeté tu a tam vyjádřili myšlenku, že Bůh to zařídil tak, aby křesťanská církev mohla vystoupit s hlásáním evangelia právě ve chvíli, kdy svět dospěl k politické, hospodářské a kulturní jednotě ve formě římského impéria. Římská říše tedy měla prozřetelnostní úlohu připravovat křesťanství cestu k splnění jeho spásného úkolu. Opravdu přemohla četné navzájem se potírající státy a sjednotila je „římským mírem” (Pax Romana); Řím dokázal zahrnout nesčetná národní božstva a kulty do univerzálního státního římského náboženství, a tak připravil cestu univerzálnímu monoteismu. Nyní se zdálo, že je dosaženo cíle: v Konstantinově říši se splnily předpoklady, jež mohly vést k pokřesťanštění celého světa. Zdálo se, že nic neznemožňuje „přivedení světa do náruče Kristovy”, jak se o tom dlouho snilo.

Církevní historik Eusebius zřejmě vyjádřil nejen své individuální mínění, ale názor většiny spolubiskupů a křesťanských současníků, když ve Vita Constantini (c. 46) vylíčil císaře jako ideálního křesťanského vládce a zdálo se mu, že jím nastala pro církev nová doba spásy. Zanechal nám nádherný a působivý obraz: Když Konstantin na závěr nicejského koncilu 25. července 325 uspořádal slavnostní banket pro shromážděné biskupy - císař právě slavil dvacáté výročí své vlády - nikdo z biskupů nechyběl u císařské tabule. Nedá se vylíčit, co se tu dělo; osobní strážci a trabanti stáli s tasenými meči kolem předního nádvoří císařského paláce; služebníci Boží však mohli mezi nimi bez bázně procházet až do nitra paláce. Jedni leželi u stolu na lehátkách spolu s císařem, zatímco ostatní spočívali na lehátkách po obou stranách. Člověk by to byl snadno považoval za obraz království Božího nebo se domníval, že to vše je pouhý sen a nikoli skutečnost (Vita Const. III, 15).

Církev, ozařovaná sluncem císařské přízně, nyní mohla mnohem snáze plnit své poslání. Křesťanstvo, za posledního, nejkrutějšího pronásledování ohrožované státem ve své existenci, bylo početně stále ještě malou menšinou; novým spojenectvím se státem se však ocitlo v situaci, že mohlo veřejně hlásat víru, rozvíjet kult a uplatňovat své životní zásady. Do církve proudily celé davy. Jejich zachycení a péče o ně vyžadovaly nové organizační formy a pastorační metody. Křesťanská teologie získávala cenné podněty z vnitřního i vnějšího budování katechumenátu, z potřeb kázání a křesťanské víry, z rozvoje liturgie a ze střetávání s pohanstvím, které ještě existovalo. Nebylo tomu tak, že by lidé, kteří se teď přikláněli ke křesťanství, byli bez náboženského zájmu a cestu do církve nacházeli jen z politického oportunismu. Naopak pronásledováním křesťanů se náboženská otázka stala pro křesťanství i pohanství rozhodováním o bytí či nebytí. Za vlády Konstantinovy byl náboženský problém nejvíce vzrušující otázkou doby (J. Vogt). Zůstala jí ještě dlouho. Císařovo radikální rozhodnutí pro křesťanství vyvolalo vášnivé diskuse; v centrech pohanství, v Římě a v Athénách, tento krok stejně ostře kritizovali, jako jej křesťanská církev vítala.

Kdo by měl biskupům v této nábožensky pohnuté době za zlé, že rádi použili pomoci státu? Mohli jenom vítat, že stát uznával křesťanské právní zásady (nyní přesněji propracované), a bylo-li třeba, chránilo je při jejich provádění „světské rameno”. Dekrety koncilu byly záhy ohlašovány jako říšské zákony a tím začleňovány do politického života. Konstantinovi synové pokračovali stejným směrem. Konstancius (337-361) potíral již r. 341 pověry a pohanské oběti; r. 346 nařídil spolu s bratrem Konstantem (337-350), aby byly pohanské chrámy úplně uzavřeny. Za císaře Juliána Apostaty (Odpadlíka, 361-363) došlo sice k těžkému zvratu; císař se rozešel s křesťanstvím a oživoval zase pohanství. Ale jeho nástupce Jovián (363/364) vrátil církvi privilegované postavení v říši. Císař Gracián (375-383) v západní polovině a císař Theodosius Veliký (379-395) na Východě (od 394/395 v celé říši) vyhlásili konečně křesťanství za jediné oprávněné náboženství v římské říši. Císařský edikt ukládal r. 380 všem poddaným, aby přijali to náboženství, které předal Římanům svatý apoštol Petr a jehož se přidržují papež Damasus (v Římě) a biskup Alexander (v Alexandrii). Přestup k pohanství se od r. 381 stal trestným a římský senát (dosud opora starého státního kultu) musel v r. 382 slavnostně odpřisáhnout, že se vzdává víry v pohanské bohy. Císařský výnos prohlásil r. 392 účast na pohanských obětech v chrámu za urážku veličenstva. Od té doby pohanství rychle mizelo z veřejného života. Křesťanství se stalo státním náboženstvím a církev říšskou církví. List se obrátil.

3. Problematika obratu

Bylo správné, že církev vstoupila do těsného svazku se státem? Touto otázkou se dotýkáme prastaré obtížné problematiky, která je dodnes živá.

Již současníci odpovídali na tuto otázku různě. Jedni posuzovali pokřesťanštění státu s vděčností a radostí (Eusebius), druzí se obávali „zesvětštění” církve. Ve středověké reformní literatuře se jeví předkonstantinovská ecclesia primitiva jako pravzor vůbec; jejími známkami jsou apoštolská prostota, ideál chudoby a odstup od světa; k nim se má církev vrátit. To byl v 11. a 12. stol. požadavek Jáchyma de Fiore († 1202) a františkáni-spirituálové v 13. a 14. stol. viděli v církvi po Konstantinovi jen neustálý úpadek. Brzy poté Luther učinil za ten pokles odpovědným papežství (u nás už Hus - pozn. překl.). Od té doby převládala v protestantském dějepisectví tzv. „teorie úpadku”. I když se úsudek v jednotlivostech měnil, toto základní pojetí zůstávalo; tak osvícenské období vidělo kořen zla v panovačnosti kněžstva, které se po skončení pronásledování slunilo v císařské přízni, propadlo mocenskému opojení a svým sobeckým zájmům obětovalo čistotu evangelijního učení; pokonstantinovská církev zradila své původní určení a dopustila se bezpráví na Kristově evangeliu tím, že se ochotně zařadila do státního mocenského aparátu. Jen o počátku tohoto nesprávného vývoje si nebyli v 19. a 20. stol. jisti: zda zkáza začala již od konce apoštolské doby, nebo „pohelénštěním” křesťanství u raně křesťanských apologetů, či teprve od Konstantina. V každém případě prý byl pozdější vývoj katolické církve chybný, církev prý si nesprávně vykládala Kristovu vůli a odchýlila se od obecně platného prvokřesťanského ideálu.

Hlavní výtky se vždy obracely proti Konstantinovi. To, že křesťanství osvobodil od pronásledování a začlenil je do státu, se považovalo za pochybný dar. Opravdu se nedá popřít, že jeho osoba i úloha, kterou hrál, jsou dost problematické. Rád se sice označoval za „spolubiskupa” a ukazoval svou blahosklonnost, jako např. při slavnostním banketu v Niceji, přece však zůstával císařem. Zanedlouho ovládal episkopát jako své úřednictvo a žádal bezpodmínečnou poslušnost vůči státním nařízením, i když zasahovala do čistě vnitřních církevních záležitostí. Velkého alexandrijského biskupa Atanáše, bojovníka proti arianismu, stihla r. 335 císařská klatba, když se přes Konstantinův rozkaz zdráhal přijmout Aria a jeho stoupence do církevního společenství. Později zasahoval Konstantin do vnitřního života církve ještě ostřeji.

U Konstantina je problematická především teologická hloubka a základy jeho křesťanství. S největší pravděpodobností nikdy opravdu nepochopil nejhlubší smysl křesťanského tajemství vykoupení. Na začátku ariánských zmatků napsal r. 324 exponentům obou stran, Ariovi a alexandrijskému biskupu Alexandrovi, aby je smířil:... promyslel jsem vznik a předmět vašeho sporu a došel jsem k přesvědčení, ze tu jde jen o nicotnost. V žádném případě vaše záležitost neopravňuje k takovému nářku!

Konstantin vůbec nepochopil, že při Áriově útoku na božství Kristovo jde o existenční otázku všeho křesťanského a že se tím stala problematickou sama nauka o vykoupení. Vůbec také netušil, že v duchovní situaci té doby neexistoval problém, který by mohl být pro křesťany více vzrušující a pro vzdělané pohany důležitější, než právě tato otázka věčného bytí vtěleného božského Logu (Slova), které přišlo na svět, aby jej vykoupilo a opět spojilo s Bohem. Tím, že Arius zavedl demiurga (poloboha), popřel podstatu křesťanství; nejenže podkopával monoteismus, ale i porušoval křesťanské náboženství, neboť je kladl na jednu rovinu s pohanskými kulty bohů a mystérií. V oné hodině světa antická filozofie vyřkla poslední slovo v novoplatonismu a všichni toužili po vykoupení skrze Boha-Krista, který se stal člověkem, ale nepřestal být Bohem; ariánství tu znamenalo návrat k pohanství. To Konstantin netušil. A přece právě on měl rozhodující úlohu na nicejském koncilu r. 325 a cítil se povolán k tomu, aby spolurozhodoval v tak nesmírně důležité otázce víry.

Konstantin dodal usnesení koncilu o exkomunikaci Aria a jeho stoupenců důraz tím, že po něm následovala státní klatba. Poslal je do vyhnanství. Po několika letech ovšem s použitím téže státní moci požadoval, aby byl Arius přijat zpět do církve, a do vyhnanství v Trevíru tentokrát poslal Atanáše, který se nechtěl podřídit císařovu rozkazu. Trvalo jen několik desetiletí a neustálé vměšování státu do náboženských otázek, které nyní začalo, vedlo k prvnímu upálení kacířů. Uzurpátor Maximus (383-388) dal v lednu 385 v Trevíru popravit vznešeného španělského laika Priscilliana, zakladatele asketického hnutí ve Španělsku a v Galii, spolu s šesti druhy. Byly v tom politické intriky. Přední představitelé církve, biskupové sv. Martin z Toursu, sv. Ambrož z Milána a papež Siricius v Římě tento krutý čin velmi ostře odsoudili. Hlavně sv. Martin učinil všechno, aby mu zabránil. Ale někteří biskupové, zvláště horlivý pronásledovatel Ithacius, s touto popravou bohužel souhlasili. Tak začala jedna z nejsmutnějších kapitol církevních dějin, jejíž kořeny jsou v proplétání polibky a náboženství.

V počínající symbióze státu a církve bylo problematické především postavení církve. Konstantinovým obrácením došlo náhle k epochální události, k prvnímu pozitivnímu setkání církve s římským státem. To vzbudilo v mnoha křesťanech představu, že církev se teď musí také ochotně dát k dispozici státu a pozitivně spolupracovat na jeho úkolech. Za všeobecného vítězného opojení, jež se zmocnilo širokých církevních kruhů, se dosavadní distancování od světa příliš rychle změnilo v kulturní optimismus, otevřený světu. Zdálo se, že přišel Bohem chtěný okamžik, aby křesťanský duch pronikl celý veřejný život ve smyslu misijního příkazu Kristova. Sám Konstantin k tomu vyzýval, když na biskupy a kněze přenášel práva a plnou moc a zahrnoval církev poctami. Biskupové a kněží však neměli ve styku se státem žádnou zkušenost. Dovedli sice úspěšně klást odpor nepřátelskému státu v době pronásledování, ale nesetkali se dosud se státem přátelským. Měli teprve zakusit, že jako přítel může být stát, za jistých okolností, ještě nebezpečnější než jako nepřítel.

Nebezpečí byla veliká. Masy, které teď proudily do církve obdařené státní přízní, před ni kladly zcela nové úkoly. Z církve elitní, do které vstupovali jen přesvědčení věřící, odhodlaní k mučednictví, se stala církev masová, do které se tlačili i lidé politicky ctižádostiví, bez náboženského zájmu a ještě zpola pohané. Hrozilo nejen zploštění a pronikání pohanských nauk a pověr, ale i zesvětštění a zneužívání náboženství k politickým účelům. Podlehla církev těmto nebezpečím?

Na to lze odpovědět jen velmi opatrně a diferencovaně. Především si musíme uvědomit neobyčejně složitou situaci té doby. Laciná hesla mnoho nepomohou. Jen povrchní pozorovatel a zaujatý kritik, jemuž zcela chybí historické chápání, může tvrdit, že se církev v této epoše zpronevěřila svému původnímu určení; že vykonávala moc bez příkazu, neboť Kristus jí nesvěřil politickou světskou funkci ve společnosti, naopak Nový zákon jakékoli používání světské moci k prosazování křesťanské zvěsti vylučuje (Hernegger).

Jestliže se vtělení chápe vážně a uznává se, že církev je pokračováním Ježíšova života k naplnění jeho vykupitelského díla u lidí všech dob, národů a kultur, pak nelze vidět ideál ve strnulém lpění na původně daných formách, ale musí se ponechávat prostor pro skutečný historický vývoj. Církvi je vlastní pravá dějinnost; nežije odděleně od času, jakoby vedle něho, nýbrž vstupuje do času. Ale nečiní to tak, že by se mísila nebo ztotožňovala s určitou dobou. Nemůže se zastavit v žádné době, ani v prvokřesťanské ani v dobách pronásledování, ani při konstantinovském obratu nebo v řecko-helénistické kultuře. Sama o sobě je neutrální vůči jednotlivým kulturám; ale to neznamená lhostejnost, nýbrž otevřenost a blízkost ke každé z nich. Má vnášet Krista do každé doby a do každé kultury, aby v nich nabyl nové podoby.

Církev musí zachovávat správný střed mezi útěkem před světem a příklonem ke světu. Uskutečňuje se pouze nepřestávajícím plněním příkazu, který jí na počátku dal na cestu Kristus. Ten je měřítkem při posuzování evangelijně křesťanského charakteru určité doby. Velká šíře rozmanitých postojů mezi přibližováním a vzdalováním se světu přitom poskytuje v lůně církve prostor pro svaté i hříšníky, pro porážky i vítězství. Popírat nebo přehlížet negativní stránky některého období by bylo nevědecké a neteologické, ale právě tak by bylo nehistorické a nevědecké popírat, co je na té době pozitivního. Jen předpojatá zaslepenost může vést k vědecky nemožnému globálnímu odsuzování pokonstantinovské církve, zvláště středověké 'papežské církve' (Lortz).

Dobová misionářská touha, horlivost, s jakou se projednávaly náboženské otázky a rozhodovaly teologické problémy, a zvláště rozvoj mnišství a velký počet světců vtiskují pokonstantinovské době (přes mnohé slabosti a mnohá nebezpečí) znak velké epochy církevních dějin, plné dynamiky a opravdu křesťanského ducha.

§ 10 DOGMATICKÉ ZÁPASY A VŠEOBECNÉ KONCILY NA VÝCHODĚ

Právě v době, kdy se Konstantin rozhodl učinit univerzální křesťanskou církev základnou své univerzální říše, zjistil, že církev vůbec není tak jednotná, jak se domníval. Zapletla se do těžkých vnitřních bojů a byla právě tehdy beznadějně rozervána. Křesťanstvo rozštěpoval donatismus v severní Africe, Melitiovo schizma v Egyptě a konečně hereze ariánská. Vyvstávaly další nevyřešené otázky a teologické problémy a vyžadovaly odpověď. Jakmile se Konstantin stal r. 324 jediným vládcem, pojal plán obnovit jednotu a odstranit obtíže na římském koncilu.

Pro teologickou diskusi existovaly tři velké tematické okruhy a zaměstnávaly pozornost po tři následující století: nauka o Trojici, christologie a učení o ospravedlnění - to zajímalo hlavně Západ.

1. Nauka o Trojici

Zde šlo o to hlouběji pochopit vnitřní vztah Otce a Syna a osvětlit jej na základě zjevení. Písmo svaté hovoří o tajemství Trojice pouze nereflektovaně. Dogmatický problém spojený s vírou v Krista si křesťané v prvních dobách sotva uvědomovali, že totiž na jedné straně vyznávají přísný monoteismus a Boží jedinost (= monarchia), na druhé straně uctívají Krista jako Boha vedle Otce. Christologická otázka se stala předmětem reflexe teprve u apologetů a raně křesťanských otců. Nauka o Logu tento problém neřešila, teprve na něj opravdu upozornila. Proti nesprávným spekulacím gnostiků, kteří svou naukou o aiónech a demiurgovi činili z Logu tvora, bylo nutno promýšlet, jak uvést ve shodu božství Kristovo a jedinost Boha. Tak vznikly dva „monarchistické” směry: adopcianismus a modalismus. Vyvinuly se koncem 2. století.

Adopciáni pokládali Krista za pouhého člověka, který byl někdy, patrně při křtu v Jordánu, naplněn božskou silou, jí zbožštěn a tak Bohem „adoptován”. Svou podstatou a jako prapůvodce je Bohem jedině Otec, Kristus je Bůh přijatý.

Modalisté viděli v Kristu pouze jevovou formu (= modus) jednoho jediného Boha, který se zjevuje a působí jednou jako Otec, jindy jako Syn a opět jindy jako Duch svatý. Proto lze říci, že za nás trpěl Otec (pater passus est, proto je Tertulián posměšně nazval „patripasiány”).

Církev obě formy monarchianismu zamítla. Rozhodnuto o tom bylo nejdříve v Římě. Papež Viktor (189-198/199) vyloučil z církve adopciána Theodota, který se kolem r. 190 snažil šířit svou nauku v Římě; naproti tomu se zdá, že byl ještě nerozhodný vůči modalistovi Praxeovi, který v Římě působil v tutéž dobu (190). Teprve když okolo r. 215 hlásal v Římě modalismus Sabellius, odmítl a odsoudil jeho nauku papež Kalist (217-222). Modalistickou herezi definitivně zavrhl o několik desetiletí později římský teolog Novatianus v díle De trinitate (před r. 250). Po r. 251 sám založil rigoristickou sektu; podle starého podání byl umučen za Valeriána (253-260).

Zatím se prosazovala christologie Logu. Promyslel ji zvláště Origenes v alexandrijské škole. Ale i ta měla velké potíže při stanovení poměru osob uvnitř Trojice. Přidržovala se sice podle Písma sv. božské podstaty Slova-Krista, ale podřizovala jej Otci (subordinatio), stejně jako Ducha sv. podřizovala Synu; z toho plynulo, že Synu a Duchu sv. sice náleží táž božská přirozenost, ale jen odvozeně a nižším způsobem; vznikl pluralismus, který ve skutečnosti neexistuje. Origenes, patrně největší učenec křesťanského starověku (Altaner) a jeden ze zakladatelů alexandrijské školy, vysvětloval v tomto smyslu vztah tří osob v Bohu jednoznačně subordinaciánsky. Zdůrazňoval, že Syn je jedné podstaty s Otcem (= homoúsios) a existuje od věčnosti, ale dodával, že jen Otec je Bůh sám sebou (autotheos) a jednoduše dobrý (haplós agathos), kdežto Logos je jen druhotný Bůh (deuteros Theos) a obraz jeho dobroty (eikón agathotétos), Duch svatý že pak je ještě menší než Syn. Ježto věčný Logos přijal skutečné tělo, stal se opravdu Bohočlověkem (theanthrópos; tento výraz pochází od Origena); proto je možno i Marii vpravdě označovat jako Bohorodičku (Theotokos - také tento výraz pochází od Origena nebo aspoň z alexandrijské školy).

V dalším průběhu se Origenes stal východiskem dvou zcela rozdílných teologických směrů. Jeden zdůrazňoval rovnost Syna a Otce co do podstaty a jednotu božské a lidské přirozenosti v Kristu; byl pěstován zvláště v Alexandrii. Druhý směr více zdůrazňoval rozdíly, kladl důraz na to, že Logos je jen druhotný Bůh, a odděloval, co je v Kristu božské a co je stvořené; toto uvažování se dále rozvíjelo v antiochijské škole.

Antiochijská teologická škola vznikla v 60. letech 3. stol. působením presbytera Lukiana († 312 jako mučedník). Postupoval střízlivě a rozumově, vykládal Písmo čistě gramaticko-historicky; odmítal alegorický a mystický výklad alexandrijských teologů. V christologii uvažoval přísně subordina-cianisticky. Z okruhu jeho žáků, „syllukianistů”, které kolem sebe seskupil, vyšel Arius a většina vůdčích osobností arianismu. Stáli ve vyhraněném protikladu k alexandrijské teologii.

Arius (kolem r. 260-336), od r. 313 duchovní správce kostela v Alexandrii, se r. 318 dostal do sporu s alexandrijským biskupem Alexandrem, protože v kázáních, ale i v dopisech, písních a ve spise Thaleia (= Hostina) hájil krajně subordinaciánskou christologii. Jako přísný asketa a strhující kazatel se značnou dávkou samolibosti a se sklonem k fanatismu byl velmi vážený u lidu; brzy vzbudily rozruch jeho racionalistické názory, přednášené záměrně polemicky proti alexandrijské škole. Vyčítal alexandrijským teologům sabelliánský modalismus a zcela odděloval Logos od Boha. Logos není podle jeho názoru pravý Bůh; je naopak svou podstatou od něho rozdílný, není ani věčný ani všemohoucí, nýbrž stvořený v čase, nedokonalý a schopný utrpení. Je sice první ze všech tvorů a daleko předčí člověka, proto je ho možno nazývat polobohem (demiurgem). Avšak božství mu jako takovému nepřísluší.

Popřením božství Kristova se Arius postavil mimo křesťanství. Alexandrijská synoda zamítla jeho učení jako herezi (318/319 nebo 323) a vyloučila ho z církevního společenství. Arius se odebral ke svým antiochijským přátelům; pomoc našel zvláště u biskupa Eusebia z Nikomedie; k tomu okruhu patřil také církevní historik Eusebius Cesarejský. Když tito přátelé prosadili Ariův návrat do Alexandrie, došlo ve městě k prudkým střetnutím, k pouličním demonstracím a nočním potyčkám. Nakonec zakročil Konstantin a pozval všechny biskupy na všeobecnou (ekumenickou) synodu do Niceje (Nikaia).

První říšská synoda zasedala od 20. května do 25. července 325 v Niceji. Císař dal biskupům celého impéria bezplatně k dispozici svou poštu. Údaje o počtu účastníků kolísají: v jednom seznamu se zachovalo 220 jmen; bylo prý jich 318 podle počtu 318 služebníků Abrahamových (Gn 14,14); Eusebius hovoří asi o 250. Většinou pocházeli z východní poloviny říše. Ze Západu přišlo jen pět biskupů. Papež Silvestr pro své stáří nepřišel, zastupovali ho dva presbyteři. Mnozí biskupové měli ještě na těle jizvy z posledního pronásledování. Císař přišel mezi ně jako posel Boží v zářivém lesku purpuru a zlata (Eusebius), laskavě se všemi rozmlouval, zvláště s biskupy mučedníky. Pronesl latinský proslov.

Arius hájil své učení. Na jeho straně stálo 17 biskupů, mezi nimi biskup Eusebius z Nikomedie. V doprovodu svého biskupa byl přítomen také mladý diákon Atanáš. Po dlouhých vzrušených debatách zvítězila pravověrná strana. Pravá nauka byla definována v tzv. nicejském vyznání víry: Kristus se zrodil z Otce přede všemi věky, Bůh z Boha, Světlo ze Světla, pravý Bůh z pravého Boha, zrozený, ne stvořený, jedné podstaty (homoúsios) s Otcem. Sám císař sdělil okružním listem všemu křesťanstvu, že Arius a jeho stoupenci jsou jako nejhorší nepřátelé pravé víry vyloučeni z křesťanské církve a vypovězeni; nařídil spálit jejich spisy.

Na koncilu se jednalo ještě o jiných otázkách a rozhodnutí byla sepsána ve dvaceti stručných nařízeních (kanones, od kánon = směrnice pro život). Hovořilo se také o bezženství biskupů, kněží a jáhnů; v mnoha krajinách byl rozšířen celibát. Biskup mučedník Pafnucius důrazně zrazoval od toho, ukládat kléru tak těžké jho jako povinnost; a tak synoda nevydala zákon o celibátu; dovolila žít dále v platném manželství, odsoudila však konkubinát.

S výsledkem této „velké a posvátné synody” bylo možno být spokojen, kdyby bylo při tom zůstalo. Konstantin však brzy změnil své mínění. Roku 328 povolal biskupa Eusebia z vyhnanství zpět do Nikomedie. Směl se vrátit i Arius a byl na císařský rozkaz opět dosazen ve svůj úřad a hodnosti, když formálně vyslovil souhlas s nicejským vyznáním víry. Když se Atanáš, který se mezitím r. 328 stal biskupem v Alexandrii, zdráhal přijmout znovu Aria mezi svůj klérus, stihl ho r. 335 císařův hněv. Atanáš, smělý bojovník za nicejské vyznání víry, putoval poprvé do vyhnanství v Trevíru. Pro církev nastala nová doba utrpení. Nejlépe to lze vidět na osudu Atanáše. Ještě čtyřikrát musel na sebe vzít trpký úděl vyhnanství za ariánsky smýšlejících synů a nástupců Konstantinových: r. 340 uprchl před Konstanciem k papeži Juliovi I. do Říma, r. 356 se před císařem ukryl u mnichů a poustevníků v poušti. Sotva se po smrti Konstanciově (361) vrátil do svého biskupského města, byl r. 362 znovu vypuzen. Náhlá smrt Juliánova (363) mu znovu dodala mysli. Pobyl u své obce jen dva roky a ariánsky smýšlející císař Valens ho r. 365 poslal popáté do vyhnanství; poněvadž však v Alexandrii hrozilo lidové povstání, dovolil mu po čtyřech měsících návrat. Až do smrti (373) zůstal ve svém biskupském městě jako neochvějný obránce pravé nicejské víry.

V těchto desetiletích pokračoval boj o nicejské homoúsios s nezmenšenou urputností. Od přísných ariánů se oddělili mírnější semiariáni. Snažili se pojem stejné podstaty vykládat jako podobný (homoios) a byli srozuměni s formulací, že Syn je Otci ve všem podobný; slovo homoúsios chtěli za každou cenu obejít. Říšské synody, které r. 359 císař nařídil svolat do Rimini a Seleukie, nevedly k sjednocení. Mezitím se však nedal zadržet vnitřní rozklad ariánismu. Uklidnění nastalo, když konečně převzal vládu zase katolicky smýšlející císař Gracián (375-383). K definitivnímu uklidnění ariánských zmatků svolal Theodosius (379-395), kterého Gracián povýšil na císaře Východu, r. 381 druhý všeobecný koncil do Konstantinopole.

Zatím teologové jasněji vypracovali pojmy božská osoba a přirozenost. Kromě sv. Atanáše to bylo zásluhou hlavně „tří velkých Kappadočanů”: Basila (kolem r. 330-379), Řehoře Naziánského (329/30 - okolo r. 390) a Řehoře z Nyssy (okolo r. 334-394). Rozdíl tří božských osob viděli jen a jedině ve vztazích (relationes) uvnitř Boha. Podle nich je jedna bytost, ale tři její nositelé: jeden Bůh ve třech osobách. Ukázali také božství Ducha svatého, jež ariáni popírali; jeho relace je v tom, že vychází z obou druhých božských osob. K nicejskému vyznání víry z r. 325 byl připojen dodatek: A (věřím) v Ducha svatého, Pána a dárce života, který vychází z Otce a s Otcem i Synem je zároveň uctíván a oslavován a mluvil ústy proroků... To později vstoupilo do liturgie jako nicejsko-konstantinopolské vyznání víry. Ve středověku bylo nejprve spojováno jen se křtem, teprve v 6. stol. vešlo do eucharistické liturgie, a to nejdříve v Byzanci ustanovením patriarchy Timoteje († 517), pak ve Španělsku nařízením 3. synody v Toledu (589) a nakonec v Římě, a to teprve r. 1014 na žádost císaře Jindřicha II. Při tom vznikla rozdílnost názorů: na Východě rozuměli vycházení Ducha sv. tak, že vychází „z Otce skrze Syna”. Na Západě naopak tak, že vychází „z Otce a Syna”. Když bylo na Západě připojeno slůvko filioque („a Syna”), nechápali to jako rozšíření, nýbrž pouze jako interpretaci. Na Východě to nazvali porušením vyznání víry a obviňovali Západ z hereze; tak se stalo filioque, vycházející z nejasnosti 1. konstantinopolského koncilu (381), podnětem k rozkolu r. 1054 a zůstalo jedním ze sporných bodů až dodnes.

Když r. 381 dospěla nauka o Trojici do jisté míry k závěru, bylo možno se obrátit k christologickým otázkám.

2. Christologie

Zde bylo třeba především blíže objasnit vztah božské a lidské přirozenosti v osobě Kristově. Písmo tu opět hovoří nereflektovaně, o Kristu mluví zároveň jako o Bohu i jako o člověku. Ve výkladu těchto míst se obě proslulé teologické školy, alexandrijská a antiochijská, rozcházely. Alexandrijští teologové kladli větší důraz na božskou přirozenost, antiochijští na lidskou.

Origenes razil pro Ježíše Krista slovo Bohočlověk. Alegorický výklad Písma a teologická spekulace ovlivněná platonskými myšlenkovými postupy ho přivedly k hluboké, vroucí mystice Logu (Slova); ta vrcholila myšlenkou, že v Kristu došlo nejvyššího naplnění setkám božství a lidství a že křesťané mají následovat jeho příklad. Později na něho s oblibou navazovali mniši. Tuto myšlenku však rozvíjel také Atanáš, Basil, Řehoř Naziánský a Řehoř z Nyssy - ti tři poslední byli ostatně také mniši; patřili k alexandrijské škole. Řehoř z Nyssy však přitom již jasně upozornil na to, že jednotu je nutno hledat pouze v božské osobě, nikoli ve zcela nemožném splynutí božské a lidské přirozenosti. Učil, že v Kristu jedna božská osoba (Logos) spojila dvě přirozenosti, božskou a lidskou; obě přirozenosti existují každá pro sebe a nesmíšeny vedle sebe; přesto však nejsou navzájem odděleny, ale k sobě přiřazeny, takže se jejich atributy mohou navzájem zaměňovat (komunikace idiomů); proto lze právem říkat, že se Boží Syn narodil; neplatí to ovšem o jeho božské přirozenosti (která je věčná), ale o lidské.

Patriarcha Cyril Alexandrijský, od r. 412 biskup tohoto města, se snažil ukázat spojení obou přirozeností jako co možná nejtěsnější a nejreálnější. Mluvil o fyzickém sjednocení a o jedné přirozenosti Logu (Slova), které se stalo tělem. Po sjednocení obou přirozeností v Kristu se podle něho může de facto hovořit jen o jedné přirozenosti, a to boholidské. Odmítal sice přímé smíšení ve smyslu bludaře Apolináře z Laodiceje († po 385); užíval však obrazu: jako ve žhavém uhlí oheň a uhlí tvoří jedno, tak je tomu i s božskou a lidskou přirozeností v Kristu. Na to mohl později navázat Eutyches a vytěžit z toho svou heretickou monofyzitskou nauku.

V tutéž dobu se dala do pohybu také teologie antiochijská. Diodoros z Tarsu († před 394) ve shodě se střízlivou, kriticko-exegetickou metodou antiochijské školy, podle níž dlouho učil, velmi silně zdůrazňoval plné lidství Kristovo a stavěl vedle sebe lidskou a božskou přirozenost tak samostatně, že mezi nimi zbývalo jen zcela vnější spojení: Božské Slovo se prý ubytovalo v člověku Ježíši jako v jakémsi chrámu.

Konstantinopolský patriarcha Nestorios (od r. 428), stoupenec antiochijské školy, z toho vyvodil závěr, že Maria se podle pravdy nemá nazývat Bohorodičkou (Theotokos), nýbrž pouze Kristorodičkou (Christotokos), neboť porodila pouze člověka Ježíše. Ostře polemizoval s alexandrijskými teology.

Spor se stále více soustřeďoval na titul Theotokos, ale v pozadí byl problém christologický. K názorovému protikladu škol přistoupila ihned rivalita obou patriarchů, alexandrijského a konstantinopolského. Cyril napadl ostře Nestoria v listě egyptským biskupům o Velikonocích r. 429, ujistil se podporou papeže Celestina I. (422-432) a sestavil 12 anathematismů (zavržených názorů), které poslal jménem papeže Nestoriovi se striktní výzvou, aby je odvolal. Nestorios však sepsal 12 protianathematismů a získal na svou stranu byzantského císaře Theodosia II. (408-450); pak císaře přiměl k tomu, aby spolu se západořímským císařem Valentinianem II. (425-455) svolal koncil.

Třetí ekumenický koncil v Efezu r. 431 měl pohnutý průběh. Při zahajovacím zasedání 22. června Nestorios a jeho přívrženci nebyli přítomni. Cyril dal přečíst dogmatický list, který sepsal o hypostatické jednotě obou přirozeností v Kristu. Sto devadesát osm přítomných biskupů jej schválilo a podepsalo odsouzení Nestoria. Tím byl přijat titul Theotokos. Venku čekající dav jásavě souhlasil. Po několika dnech však přišlo 43 antiochijských biskupů pod vedením patriarchy Jana. Přidali se ihned na stranu Nestoriovu a ustavili protikoncil. Nastala nepěkná hra intrik a vzájemného napadání. Musel zakročit císař. Oba vůdci, Nestorios a Cyril, byli zatčeni. Nakonec se Cyril směl vrátit do Alexandrie a Nestorios byl poslán do vyhnanství (v Horním Egyptě), kde kolem r. 451 zemřel. Dodnes je nejasné, jak dalece skutečně učil bludům nebo zda padl za oběť nesprávným výkladům a neporozuměním.

Jeho stoupenci uprchli do Persie a založili tam nestoriánskou církev, která se brzy bohatě rozvinula. O její síle svědčí živé mnišství, významná teologie (školy v Seleukii a Nisibis) a imponující misijní činnost. Její misionáři pronikli až na Malabarské pobřeží do Indie („Tomášovi křesťané”) a do Turkestánu; za nestoriánského katholika Timoteje I. dospělo křesťanství v letech 780-823 přes čínský Turkestán až do Tibetu a do střední Číny. Na začátku 14. stol. měla nestoriánská církev jen ve střední Asii 10 metropolitních sídel a četné domorodé kněžstvo; tato misie byla bohužel zničena za krvavého pronásledování Tamerlánova (1380). V 16. století se velké části nestorianismu sjednotily s Římem (chaldejští a malabarští křesťané); dnes má nestoriánská církev v Iráku, Iránu a Sýrii asi 80 000 stoupenců, 5000 v Indii a 25 000 v Americe.

V autobiografii, kterou nazval Kniha Herakleidova (vydána byla až v roce 1910), uvádí Nestorios důvody, které ho vedly k tomu, aby podstoupil teologický zápas s Cyrilem. Nestorios viděl v Cyrilově nauce o jedné přirozenosti vtěleného Slova nebezpečí dokétismu a manicheismu (jako by se lidská přirozenost Kristova „vypařila”), a v apolinářském splynutí obou přirozeností viděl velké ohrožení pravé evangelijní víry. Opětovně zdůrazňuje integritu obou přirozeností v Kristu; jestliže se obrátil proti mariánskému titulu Theotokos, nestalo se tak proto, aby popíral božství Kristovo, jak to činil Arius, ale jen proto, aby zdůraznil, že se Kristus narodil z Marie jako pravý člověk s tělem a duší. Maria neporodila božství, nýbrž člověka spojeného s božstvím. Aby zachoval integritu Ježíšova člověčenství, odlišil je přespříliš od božství a tak dospěl k dualismu přirozeností; nepoznal jejich neoddělitelné spojení v jádru osoby (= hypostasis; odtud pojem „hypostatické spojení”).

Brzy se ukázalo, že jeho obavy nebyly neodůvodněné. Eutyches, opat jednoho kláštera u Konstantinopole a mocný odpůrce nestoriánství, rozvinul Cyrilovu nauku o jedné přirozenosti v Kristu (moné fysis = monofyzitismus) a spojoval obě přirozenosti navzájem tak těsně, že lidská přirozenost byla božskou úplně pohlcena, tak jako se rozplyne kapka medu v moři. Byla tím tedy zrušena integrita lidské přirozenosti v Kristu; fakticky už neexistovala, neboť Kristovo lidství mělo jinou podstatu (substanci) než naše. Tím odpadl ústřední předpoklad tajemství Krista a jeho zprostředkovatelské a výkupné činnosti, o níž neustále hovoří Písmo. V nebezpečí se ocitla celá křesťanská nauka spásy.

Konstantinopolský patriarcha Flavián předvolal Eutycha před synodu a odsoudil ho jako heretika, protože nechtěl odvolat. Ale Eutyches našel podporu u alexandrijského patriarchy Dioskura, který jako nástupce Cyrilův zastával stejný názor. Na Dioskurův podnět svolal císař Theodosius II. znovu „říšský koncil”. Zasedal pod Dioskurovým vedením v Efezu (449) a rehabilitoval Eutycha, ostatní církev jej však neuznala. Papež Lev I. (440-461) jej označil za lupičskou synodu. V proslulé Epistola dogmatica ad Flavianum se postavil za konstantinopolského patriarchu a autoritativně vyslovil správné učení o spojení dvou přirozeností v jedné osobě Kristově (hypostatická unie); tento dopis byl označen jako první neomylné papežské rozhodnutí ex cathedra. Zároveň požádal císaře o svolání nového koncilu. Theodosiův nástupce císař Marcián (450-457) žádosti vyhověl a svolal 4. všeobecný koncil do Chalcedonu (451).

Na tomto největším starověkém ekumenickém koncilu se sešlo asi 350 biskupů. Předsedali mu zástupci papeže Lva Velikého. Už v prvním sezení byl Dioskuros obžalován (8. října 451) a v 3. sezení (13. října) sesazen. Ve shodě s dogmatickým listem papežovým (Epistola ad Flavianum) koncil odmítl monofyzitskou nauku o jednotě přirozeností v Kristu a v 6. zasedání definoval dogma: V Kristu jsou dvě přirozenosti, nesmíšeny a neodděleny, spojeny v jedné osobě (neboli hypostasi). Tak vyhlásil Lev I. na základě západního teologického objasnění, pocházejícího již od Tertuliána, jednotu osoby (hypostatickou unii). Božská a lidská přirozenost zůstávají vedle sebe nesmíšené (to je namířeno proti Cyrilovi a Eutychovi), nejsou však od sebe odděleny, nýbrž nerozlučně spojeny v osobě božského Slova - (to je namířeno proti Nestoriovi). Na tomto spojení se zakládá celé výkupné dílo Kristovo. Výroky o osobě Kristově (christologie) jsou zároveň základem nauky o vykoupení (soteriologie), a mají proto ústřední důležitost pro křesťanskou víru.

Toto výrazové a pojmové objasnění dalo pevnou základnu dalšímu rozvoji západní teologie. Nikoli však teologii východní. Již na koncilu došlo při pátém zasedání k vážnému napětí mezi západní a východní teologií, z čehož vznikla těžká krize. Zostřila se církevním protikladem mezi Římem a východními patriarcháty, zvláště rivalitou, jež už dlouho vládla mezi byzantskými patriarchy a papežem.

Východní myšlení, zaměřené vždy silně na jednotu, mělo i po Chalcedonu tendenci k monofyzitským představám; neomezovaly se pouze na oblast christologické teologie, nýbrž rozšiřovaly se i na politickou sféru (srov. typicky byzantskou říšskou teologii), ba dokonce na osobní křesťanský život věřících. Božská skutečnost měla takovou přednost, že do jisté míry pohlcovala lidský prostor. Náboženství a politika se překrývaly, církev a stát splývaly; tato teologicko-náboženská atmosféra docela pronikala i soukromý občanský život. Západ přijal za svůj dualismus v jednotě, založený na chalcedonské christologické formuli, v němž věci božské a lidské, náboženství a politika nejsou smíšeny, ale ani odděleny, protože jsou spolu spojeny v osobním jádru; jak v Kristu, tak v životě křesťana podržovaly svou samostatnost a vlastní hodnotu. Východ naproti tomu tíhne k tzv. politickému monofyzitismu.

Ačkoliv byl monofyzitismus v Chalcedonu odsouzen, udržoval se v Palestině, v Egyptě a v Sýrii. Monofyzitsky zaměřený uzurpátor císařství Basiliskos zaručil r. 475 monofyzitům takzvaným enkyklionem (= ediktem) oficiální toleranci. Císař Zenón vyhlásil r. 476 zprostředkující formulaci, později (482) nazvanou henotikon. Konstantinopolský patriarcha Akakios s ní vyslovil souhlas, a proto ho papež Felix III. (483-492) dal do klatby a přerušil církevní společenství s Východem. Toto tzv. akaciánské schizma mezi Východem a Západem trvalo 35 let (484-519). Kolem r. 490 byly stolce všech tří patriarchátů: alexandrijský, jeruzalémský a antiochijský, obsazeny monofyzity. Za císaře Justiniána I. (527-565) se monofyzité mohli dále šířit. Vyvíjeli misijní činnost v Núbii, Etiopii a Arménii a zřídili si vlastní hierarchii pod biskupy Jakobem Baradaiem a Theodorem Arabským (jakobité; koptové).

Císař Justinián odsoudil v letech 543/544 tři předáky antiochijské školy (ze které vyšel Nestorios), aby tím vyšel vstříc monofyzitům a obnovil ohroženou jednotu říše. Byli to: 1. Theodor z Mopsuestie († 428), 2. Theodoretos z Kyrru († okolo 458) a 3. Ibas z Edessy († 420). Tak vznikl tzv. spor o tři kapitoly a vlekl se dlouhou řadu let. Šlo v něm o odmítnutí nebo přijetí císařova zásahu. Pro odsouzení oněch tří mužů se podařilo získat i papeže Vigilia, ovšem při zachování chalcedonského vyznání víry; brzy však musel Vigilius svůj souhlas odvolat, protože jeho ústupnost vyvolala na Západě bouřlivý protest. Když císař r. 551 znovu zakročil proti třem kapitolám a Vigilius se odhodlaněji zdráhal souhlasit, císařští vojáci ho v jednom kostele ztýrali. Nato Vigilius odmítl účastnit se koncilu, který císař svolal.

Tento 5. všeobecný koncil v Konstantinopoli r. 553 sloužil císaři k tomu, aby prosadil plánované odsouzení tří kapitol. Papež nebyl přítomen ani se nedal zastupovat. Odmítl císařův postup jako neoprávněný zásah do nejvyšší církevní učitelské autority. Nato ho dal Justinián koncilem exkomunikovat. Hrozbou vyhnanství a odvlečení se mu podařilo v únoru r. 514 na starém a slabém papeži vybojovat dodatečně souhlas s usneseními koncilu. Nešlo vůbec o dogmatická rozhodnutí.

Církevně politické následky byly hrozné: jednota církve těžce utrpěla, rozpory na Východě i na Západě se prohloubily, vážnost papežství nesmírně klesla - a to vše vinou teologicky povrchního císaře, naplněného přepjatým sebevědomím, a kolísavého papeže, který nestačil na svůj úkol (Baus). Koncil nakonec došel všeobecného uznání i na Západě. Považuje se za ekumenický.

Ale christologické spory se ještě neuklidnily. Aby usmířil monofyzity s říšskou církví, pokusil se konstantinopolský patriarcha Sergios (610-638) nově vysvětlit vzájemný vztah obou přirozeností v Kristu. Místo jednoty přirozenosti (jak ji přijímali monofyzité) hlásal jednotu vůle; božská a lidská přirozenost jsou podle jeho mínění vnitřně tak úzce navzájem spojeny a v takové vzájemné shodě, že v Kristu ve skutečnosti působila jen jediná přirozená božskolidská energie a pouze jediná vůle (= monotheletismus). Tím, že princip jednoty kladl do přirozeností, nikoli do osoby, jeho systém měl charakter monofyzitský. Ale nebylo to hned patrné. Sergiovi se podařilo svou tezi podat tak, že ji papež Honorius I. (625-638), málo zběhlý v řecké teologii, pokládal ve zcela obecně formulované soukromé písemné odpovědi za přijatelnou. Honorius měl zřejmě na mysli morální shodu božské a lidské vůle v Kristu, nikoli jednotu přirozeností. V soukromých názorech se ovšem může mýlit i papež. Honoriův list naprosto nebyl autoritativním dogmatickým listem ex cathedra. V následujících stoletích se často uváděl jako důkaz proti papežské neomylnosti, např. v době reformace a na I. vatikánském koncilu, ale neprávem.

Roku 638 byl monotheletismus všeobecně zaveden říšským zákonem. Když se papež Martin I. (649-655) proti němu postavil na lateránské synodě a odmítl jej jako heretický omyl, byl různě trýzněn a poslán do vyhnanství na Krym, kde na následky špatného zacházení zemřel. Kurs změnil teprve císař Konstantin IV. (668-685) a svolal

6. všeobecný koncil, třetí konstantinopolský, který zasedal od 7. listopadu 680 do 16. září 681 v kopulovém sále (= trullus) císařského paláce, a proto dostal název trullský. Za císařova předsednictví odsoudil monotheletismus i s jeho původci a podporovateli, mezi nimi také papeže Honoria, protože byl Sergiovi ve všem po vůli a potvrdil jeho bezbožná dogmata. Papež Lev II. (682/683) schválil usnesení koncilu a souhlasil i s odsouzením Honoriovým, který apoštolskou církev (Řím) neosvítil apoštolskou učitelskou tradicí, nýbrž v hanebné zradě dovolil, aby byla její čistá víra poskvrněna. Brzy potom vzal svého předchůdce tak dalece v ochranu, že ho neobviňoval z přímé účasti na herezi, nýbrž mu pouze vytýkal, že plamen heretické nauky neudusil hned v zárodku, jak příslušelo jeho apoštolské autoritě, ale že jej svou nedbalostí podporoval. Tím vystihl skutečný stav mnohem správněji.

Jinak trullský koncil potvrdil to, co učil koncil chalcedonský. Jak to odpovídá dvěma přirozenostem, které jsou nesmíšeně a nerozděleně spojeny v jediné božskolidské osobě Krista, existují také dvě vůle a dvě energie, božská a lidská, které nesmíšeny a nerozděleny spolu působí k spáse lidského pokolení.

Během 1. tisíciletí se na Východě konaly ještě dva další koncily, které byly všeobecně uznány za „ekumenické”:

7. všeobecný koncil, druhý nicejský r. 787 - zabýval se uctíváním obrazů a ukázal, že je dovolené, tím, že je jasně odlišil od adorace (klanění), které náleží jedině Bohu - a

8. všeobecný koncil, čtvrtý konstantinopolský r. 869/70, kterým bylo ukončeno schizma Fotiovo a byl rehabilitován konstantinopolský patriarcha Ignatios.

Těžištěm spekulativní teologie byl po celé první tisíciletí Východ. Vysvítá to už z toho, že se všech osm koncilů konalo na Východě.

§ 11 ZÁPADNÍ TEOLOGIE. AUGUSTIN A SPORY O NAUKU O OSPRAVEDLNĚNÍ A MILOSTI

Zatímco na Východě se vedly boje o trinitární a christologické problémy, Západ se zabýval hlavně otázkami soteriologickými. Nešlo zde tolik o metafyzické spekulace, které byly velice blízké Řekům, ale spíše o praktické, docela osobní problémy spásy, které se přímo a naléhavě dotýkaly křesťanského života: svoboda lidské vůle a hřích, prvotní stav milosti a dědičná vina, nutnost a působení milosti v procesu ospravedlnění každého jednotlivce.

S tíhnutím k morálně asketické oblasti se setkáváme již záhy v severní Africe. Tam se nejvíce rozšířil montanismus a Tertulián jej dokonce ještě zostřil. Ve svých spisech se s oblibou zabýval nábožensko-mravními tématy. Jeho rigorismus působil ještě v polovině 3. stol. v Kartágu při sporu o znovupřijetí „padlých” do církve a tvrdou linii zastával také Cyprián při sporu o křest kacířů. Počátkem 4. stol. prosazoval v severní Africe stejné rigoristicko--entuziastické tendence donatismus. Ačkoliv proti němu zasáhl Konstantin a nicejský koncil jej odsoudil, donatismus se udržel a více než sto let rozděloval severoafrickou církev.

Stejné síly působily i v Římě. Novatianus a jeho stoupenci, čistí (katharoi), obviňovali velkou církev z laxnosti a nesvatosti. Ve Španělsku vyvolal koncem 4. stol. Priscilián asketické hnutí, které se velmi šířilo a brzy vzbudilo pohoršení. Udrželo se i po kruté popravě svého původce (385) a zaměstnávalo španělskou církev ještě dlouhou dobu. Kolem r. 400 konečně vystoupil britský mnich Pelagius, vzdělaný muž přísných mravů, s etikou příliš zdůrazňující sílu lidské vůle. Asi do r. 410/411 žil v Římě, pak odešel do severní Afriky a odtud na Přední východ. Jeho nauka svědčila o vysoké mravní úrovni; vypracoval ji proti manicheismu, který popíral mravní dobro - byla čistě pragmatická, neměla dogmatickou hloubku, milost v ní neměla takřka žádnou úlohu; člověk ji nepotřebuje k tomu, aby dobře jednal, ale jen k tomu, aby mohl dobře jednat s větší snadností. Všechno je vposledku věcí dobré vůle. Proti pelagianismu vystoupil Augustin.

Skoro sto let po Cypriánovi se na Západě takřka nevyskytl významný teolog; najednou se v 2. pol. 4. stol. ukázala trojice hvězd první velikosti: Ambrož Milánský, Jeroným a především Augustin; mohli se důstojně postavit po bok současným řeckým teologům. Později následovali Lev Veliký a Řehoř Veliký.

1. Ambrož (339-397)

Narodil se v Trevíru, jeho otec byl praefectus praetorio (velitel císařské gardy) pro Galii. Ambrož byl správcem provincií Ligurie a Emilie, a když ho lid r. 374 nečekaně zvolil milánským biskupem, nebyl ještě pokřtěn. Od té chvíle se zcela dal do služeb církve a stal se prvním ze čtyř velkých západních církevních učitelů. V kázáních, řečích a spisech potíral arianismus a dopomáhal k vítězství nicejskému vyznání víry. Původem a tradicí byl zápaďan a Říman, jeho myšlení bylo neustále zaměřeno k praktickým problémům. Ve výkladu Písma a v celé teologii dával přednost mravním a sociálním aspektům. Zajímaly ho otázky pokání, hříchu a milosti. Podporoval asketické hnutí a tak se stal jedním z průkopníků západního mnišství. Jako přítel a poradce císaře Graciána (375-383), Valentiniána II. (375-392) a Theodosia I. (379-395) měl rozhodující vliv na jejich církevní politiku a stal se tak vedoucí osobností západní církve. Je typický zápaďan i v tom, že vystupoval proti politickému monofyzitismu na dvou stranách: bránil politické moci zasahovat do církevněnáboženské oblasti a přiznával jí samostatnost a pořádkovou funkci v občanském životě. Tím se distancoval od byzantského systému, ve kterém si císař jako Boží náměstek osoboval v obou oblastech neomezené panství (teokracie). Západní myšlení je dualistické i v oblasti politické. Papež Gelasius (492-496) později jasně formuloval v dopise císaři Anastasiovi poměr církve a státu svou naukou o dvojí moci, která důrazně rozlišuje impérium a sacerdotium, a tím vystupuje proti jejich východořímskému ztotožňování. Ambrož tuto nauku již prakticky prováděl.

Odvážil se totiž v četných konfliktech s císařským dvorem odmítnout státní církevnictví a Theodosia Velkého přinutit k církevnímu pokání, když na sebe uvalil krvavou vinu ukrutným masakrem v Soluni r. 390. Přitom zůstával knězem a duchovním správcem, sám se nikdy nemísil do politiky, ale nejvyšší zásadou mu byla péče o duše. I císař je v církvi, nestojí nad ní, jde-li o věci víry a spásy. Duchovní správa, bohoslužba a charita naplňovaly jeho život tak přesvědčivě, že svou vnitřní silou získával každého, kdo s ním přišel do styku. Má zásluhu na obrácení Augustina. Ambrož žije v církvi také jako básník církevních hymnů.

2. Augustin

Narodil se 13. listopadu 354 v Tagaste v Numidii jako syn pohanského otce Patricia a zbožné křesťanské matky Moniky. Byl vychován křesťansky, ale nebyl pokřtěn. Později viděl příčinu zmatků svého mládí v nedostatku milosti. Za studentských let se úplně odvrátil od křesťanské víry. Toto bloudění líčí temnými barvami ve Vyznáních (Confessiones, napsány kolem r. 400). Roku 372 se mu narodil nemanželský syn, dal mu jméno Adeodatus († 389); s matkou svého dítěte se rozešel teprve kolem r. 385. V těchto letech upadl do manicheismu a v té sektě setrval skoro devět let (asi 374-383); imponovala mu dualistickým pojetím dobra a zla, kritikou křesťanství a odmítáním jakékoli autority ve věcech víry. Tehdy se rozešel s matkou. Po ukončení studia rétoriky v Kartágu se nakrátko usadil v Tagaste jako učitel gramatiky, potom působil až do r. 383 jako učitel rétoriky v Kartágu; po jednoročním pobytu v Římě přesídlil na podzim r. 384 do Milána a převzal tam úřad učitele rétoriky. Poznal Ambrože, poslouchal jeho kázání a nalezl jeho působením opět cestu do církve. O Velikonocích r. 387 se dal od Ambrože se svým synem Adeodatem pokřtít. Roku 388 se Augustin vrátil do Afriky a vedl v Tagaste s několika přáteli v ústraní klášterní život. Při návštěvě v městě Hippo na začátku r. 391 jej biskup Valerius přiměl k tomu, aby se dal vysvětit na kněze. Jako učitel katechumenů a kazatel si získal takové zásluhy, že jej Valerius r. 395 ustanovil svým koadjutorem a vysvětil jej na spolubiskupa. Roku 396 Augustin po něm nastoupil na biskupský stolec v Hippo a zůstal na něm skoro 35 let. Zemřel 28. srpna 430, když jeho biskupské město obléhali Vandalové.

Augustinova osobnost a jeho historický význam jsou obrovské. Je pro nás nejlépe známým mužem křesťanského starověku. Ve Vyznáních velebí působení Boží milosti, která ho po mnohých oklikách přivedla k správnému cíli. Protože na sobě samém poznal lidskou slabost a ubohost, mohl a musel ze všech sil odporovat pelagianismu, vyznávajícímu pyšně lidskou vůli. Spor s Pelagiem vedl Augustin od r. 412 s vášnivostí, která ukazuje, že v pozadí jeho zápasu byly osobní zážitky. Roku 418 prosadil odsouzení pelagianismu. Proti této herezi bojoval i po smrti Pelagiově († okolo 422), často polemikou, která někdy zasahovala příliš daleko a v strohých formulacích mluvila o výhradním působení milosti a o absolutní predestinaci. Tím se stal na jedné straně učitelem milosti, ale na druhé straně poskytl později heretikům východisko pro bludné nauky. Na něj se odvolávali Luther, Kalvín a jansenisté; nebrali v úvahu, že augustinovské formulace byly myšleny jako antiteze k nesprávné nauce, která člověku připisovala schopnost dosáhnout spásy vlastními silami, a tak dospěli k závěrům, jež Augustin nevyvozoval.

Augustin byl především duchovní pastýř. Svůj biskupský úřad vykonával s horlivostí, ať šlo o kázání, o liturgii, nebo péči o chudé. Pro spásu svěřených duší potíral hereze: pelagianismus, manicheismus a donatismus. Nevyhýbal se střetnutí s okolním světem, ačkoli stále vedl takřka mnišský život a stal se jedním z otců západního mnišství (odvozuje se od něho augustiniánská řehole). Vedle toho byl svrchovaně spekulativní duch a spojoval hloubku myšlení s tvůrčí silou. Svým věděním obsáhl antickou filozofii a kulturu a svým imponujícím literárním dílem je zprostředkoval potomstvu. Je jedním z velkých tvůrců středověké západní kultury a po mnoha stránkách působí dodnes. Zůstával největší autoritou i ve středověké teologii, rovnocenného partnera našel až v Tomáši Akvinském. Je to největší antický církevní učitel Západu.

Měl velký význam pro další vývoj ještě po jiné stránce. Duchovní pastýř Augustin, jehož celé bytí bylo soustředěno na Boha a duše a jehož působení bylo celé prodchnuto láskou, určil do značné míry pozdější kurs církve vůči heretikům. Sám na sobě v mladých letech zakusil, jak obtížné je hledat a najít pravdu. Když nastoupil biskupský úřad, byl plný dobré vůle zachovávat vůči všem zbloudilým svrchovanou ohleduplnost. Potom však zažil strašlivé neštěstí rozkolu. Severoafrická církev byla rozervána donatismem. Donatistická proticírkev, mající vlastní hierarchii a dobře fungující organizaci, se považovala za církev „čistých”, zbožných a svatých; šířila nedůvěru, nepřátelství a pohrdání vůči stoupencům katolické církve, zvláště vůči jejím biskupům, a vnášela ducha nízké, nenávistné polemiky do každé farnosti. Také Augustin měl v Hippo vedle sebe donatistického protibiskupa. Denodenně prožíval, že církevní rozkol je nejhorší ze všech zel, a nebyl s to jej odstranit.

Augustin se o to pokoušel po dobrém. Snažil se písemně a ústně o rozmluvu se svým donatistickým spolubratrem; vyjednával a pustil se do literární polemiky s donatisty. Protivná strana se chovala odmítavě. Fronty byly už odedávna vyhroceny. Blouzniví náboženští radikálové mezi donatisty, zvaní curcumcellionové, kteří se označovali za světce, bojovníky za víru a Kristovy vojáky, táhli krajem jako žebráci nebo jako ozbrojené hordy. Neštítili se násilí a teroru a požadovali v občanském životě sociální zákony (zrušení otroctví, péči o chudé atd.) a v církevní oblasti rigoristické reformy ve smyslu donatismu. Všude bojovali za jeho rozšíření. Neustále docházelo k boření katolických kostelů a k týrání duchovních a věřících. Konec tomuto hnutí učinilo teprve panství Vandalů (430).

I Augustin musel uznat, že vůči tomuto fanatismu, který rozněcovali donatističtí biskupové, zaznívá hlas rozumu a lásky bez odezvy. Při náboženské rozpravě, kterou uspořádal a řídil r. 411 v Kartágu, stálo 286 přítomných katolických biskupů proti železné frontě 279 donatistů. Katolíci jim vyšli co nejvíce vstříc, ale nedocházeli sluchu. Augustin a biskupové byli ochotni vzdát se pro svrchované dobro jednoty a míru v katolické církvi svých úřadů, vrátí-li se donatisté ke společenství víry. Jejich velkomyslnost se setkala s pohrdavým odmítnutím a s hrozbou nového násilí. Katolíci dobře věděli, co to znamená, když se k novému teroru povzbuzují náboženští fanatikové, kteří pokládali za mučednictví, když padnou v boji proti katolíkům.

Za této situace Augustin přiznal právo trpkému ,compelle intrare' (Lortz). Poslouží se pravdě lépe, když se dá přednost právu a násilí před láskou, nebo když se dá přednost lásce před násilím? Nemohlo se toto dilema zdát nakonec sporné? A tak Augustin po trpké zkušenosti první ospravedlňoval na základě Bible užití síly v otázkách víry. V podobenství o velké hostině, když se pozvaní zdráhali přijít, pravil Kristus ústy hospodáře služebníkovi:... Vyjdi za lidmi na cesty a k ohradám a přinuť je, ať přijdou (compelle intrare), aby se můj dům naplnil (Lk 14,23). Augustin tato slova vyložil zcela nesprávně a viděl v nich výzvu, aby se nepoddajní heretikové nebo pohané nutili ke vstupu do církve případně násilím (CSEL 52, 226n.). Nemohl ještě tušit, k jak strašným důsledkům jeho nesprávná interpretace povede. Brzy byla zformulována právní zásada: Heretikové mají být nuceni k vlastní spáse i proti své vůli (Decr. Gratiani 38 C. 23q. 4) a nakonec se stala, opírajíc se o autoritu Augustinovu, základem středověké inkvizice. Na tuto zásadu se odvolával Luther při svém nešťastném postoji k sedlákům r. 1525 a o několik let později k novokřtěncům (1529). Kalvín jí odůvodňoval své krvavé rozsudky ve věcech víry v Ženevě. V Novém zákoně se ovšem mamě hledá ospravedlnění násilných opatření v náboženské oblasti. Písmo zná vím jen jako svobodnou odpověď člověka na Boží volání. Zůstane nevysvětlitelným tajemstvím, že odpovědnost za pozdější chybný vývoj padá právě na Augustina, který sám na sobě zažil obrácení po dlouhých oklikách jako volání milosti. Augustin ovšem nikdy neschvaloval trest smrti pro heretiky. Ten je produktem zasahování stáhli moci (ve středověku se říkalo brachium saeculare = světské rameno) do náboženské oblasti; hereze se totiž považovala nejen za poškození víry, ale i obecného blaha, za jehož základ se pokládala jednota víry.

3. Jeroným

Narodil se kolem r. 347 ve Stridonu (v Dalmácii), záhy přišel do Říma (okolo r. 354) a dostalo se mu tam vynikajícího vzdělání. Při cestě do Galie poznal v Trevíru osadu mnichů a rozhodl se žít mnišským životem. V Akvileji žil nějaký čas v kruhu asketických přátel; pak se vydal na pouť do Jeruzaléma, cestou onemocněl a přitom se v Antiochii věnoval exegetickým studiím; naučil se řecký a hebrejsky. V letech 375-378 vedl v chalkidské poušti Bohu oddaný poustevnický život. Roku 379 se dal v Antiochii vysvětit na kněze a odebral se do Konstantinopole (380/381), aby poslouchal Řehoře Naziánského; spřátelil se tehdy také s Řehořem z Nyssy. Pak jej papež Damasus povolal do Říma. Od r. 382 do r. 385 žil na papežském dvoře a pracoval na papežův příkaz na revizi latinského textu Bible; plodem této práce byla pozdější tzv. Vulgáta. Byl důvěrníkem papeže, který ho, jak se zdá, určil za svého nástupce. Po smrti Damasově (11. 12. 384) však byl Jeroným při volbě opominut. Znelíbil se římskému kléru se svými asketickými názory - byl v Římě středem kruhu asketů - a bezohlednou kritikou zlořádů. Odešel z Říma (385) a odebral se přes Antiochii k různým mnišským osadám v Palestině a Egyptě. Roku 386 se trvale usadil v Betlémě a zemřel tam 30. září 419 nebo 420.

Z Říma ho následovala zbožná a bohatá žena Paula. Poskytla prostředky na stavbu tří ženských klášterů a mužského kláštera v Betlémě, který Jeroným vedl. Za 34 let nepřerušené činnosti zde vytvořil literární dílo obrovského rozsahu a obsahu. Byl nepochybně nejučenější ze všech latinských církevních otců, největší polyhistor své doby (Altaner). Přes jisté nedostatky a slabosti, plynoucí zvláště z prudké, horkokrevné povahy a nervózní popudlivosti, byl Jeroným ušlechtilý, přímý bojovník Kristův, zcela naplněný mnišským ideálem zbožnosti.

4. Papež Řehoř I. Veliký (590-604)

Od 8. století se počítá za čtvrtého velkého západního učitele církve. Narodil se kolem r. 540 a stojí právě na rozhraní starověku a středověku. Pocházel z vysoké senátorské šlechty a byl již r. 572/573 římským městským prefektem. Po smrti svého otce Gordiana se Řehoř vzdal skvělé světské kariéry (asi r. 575), přeměnil rodový palác v Římě v klášter a zasvětil jej sv. Ondřeji. Později založil ještě šest dalších klášterů na zděděných statcích na Sicílii a sám žil jako přísný asketa v mnišské osamělosti. Ale již r. 579 byl vytržen ze svého klidu. Papež Pelagius II. jej poslal jako svého zástupce (apokrisiáře) do Konstantinopole a Řehoř tam pobyl do r. 585. Uprostřed dvorského ruchu na byzantském císařském dvoře žil jako mnich, zcela oddaný modlitbě a teologickým studiím. Vrátil se do kláštera, zůstal však papežovým rádcem a po jeho smrti byl zvolen jeho nástupcem, ačkoli se poctivě a energicky bránil.

Historie mu dala jako papeži jméno „Veliký”. Jeho čtrnáctiletý pontifikát dosáhl vskutku světového historického významu. Osm set padesát čtyři zachovaných dopisů poskytuje pohled na Řehořovu rozvětvenou vnitřní i vnější činnost a ukazuje jeho ušlechtilou osobnost.

Nejprve se Řehoř snažil změnit situaci církve obratnou organizací jejího pozemkového majetku (patrimonium Petri) a zvyšováním výnosů, aby pomohl obyvatelstvu, které vpády Germánů a stěhování národů uvrhly do bídy. V Itálii řádil hlad a epidemie. Z pastýřské, kněžské a sociální odpovědnosti podnikl papež všechno, aby zoufalým lidem ulehčil jejich osud: dal rozdávat obilí, chránil rolníky na italských a sicilských latifundiích před vykořisťováním a převzal také vojenskou a politickou ochranu města i venkova, protože Byzanc zklamala. Když v letech 592 a 593 obléhali Řím Langobardi, podařilo se mu pokojným vyjednáváním přimět je k odchodu.

Epochální a do budoucna zaměřená byla Řehořova orientace na Západ. Skoncoval s jednostrannou závislostí Itálie a římské církve na císařské Byzanci a vedl vlastní politiku. Jasně poznal význam germánských národů pro budoucnost. Předně vybudoval dobré vztahy k franské dynastii; pak věnoval pozornost Anglii a zahájil pokřesťanštění Anglosasů tím, že k nim r. 596 poslal jako misionáře Augustina, převora svého římského kláštera sv. Ondřeje, a asi 40 mnichů. Nastoupením krále Rekkareda (586) došlo k obratu v ariánské říši Vizigótů. Řehoř se horlivě snažil, aby se odvrátili od ariánstvi a aby se západogótská církev těsněji spojila s církví římskou. Rovněž úspěšně připravil přechod Langobardů ke katolickému vyznání, v čemž ho podporovala katolická královna Theodelinda. Také se mu podařilo konečně odstranit schizma mezi římskou a milánskou církví, jež existovalo od sporu o tři kapitoly; tím položil základy k novému církevnímu vývoji v horní Itálii.

Tím vším se vytvořilo pro něj a pro papežství dosud nebývalé vedoucí postavení na Západě.

Ještě větší byl Řehořův význam pro vnitřní život církve. Reformoval klérus a napsal k tomu účelu hned na počátku své vlády Liber regulae pastoralis, velký programový spis pro kněžský život a působení duchovních pastýřů. Po celý středověk zůstalo toto dílo základem pro kněžské vzdělání vůbec. Řehořův spis Moralia in Job (595), morálně teologický a prakticky zaměřený komentář ke knize Job, se stal ve středověku základní příručkou morální teologie a asketiky. Ve čtyřech knihách Dialogů mj. načrtl obraz „západního otce mnišství” Benedikta z Nursie, a tím ho teprve učinil známým jako skutečného průkopníka mnišství na Západě. V oblasti liturgie zreformoval Řehoř mešní obřad a dal kánonu mše nynější podobu (Sacramentarium Gregorianum). Pravděpodobně reformoval též církevní zpěv. Zůstává otázkou, zda a jak dalece ho lze považovat za tvůrce tzv. gregoriánského chorálu. Později se mu neprávem přisuzovalo, že básnil a komponoval nové hymny, a dokonce že napsal traktát o hudbě. Důvodem bylo patrně to, že snad založil římskou scholu cantorum.

Řehoř Veliký se stal vedle Augustina duchovním otcem a učitelem středověku. Nedosahuje sice velikosti Augustinovy, ale jeho působení jako muže na rozmezí věků a průkopníka nové budoucnosti bylo přesto nesmírně veliké.

§ 12 ASKEZE A MNIŠSTVÍ VE STARÉ CÍRKVI

1. Dějiny problému

Reformace v 16. stol. hluboce otřásla mnišstvím nejen v jeho existenci, ale také velmi citelně postihla jeho vážnost. Luther, sám bývalý mnich jako mnozí jiní reformátoři, po svém rozchodu s minulostí vypověděl mnišství vášnivý boj. Od té doby se dlouho téměř nikdo neodvážil zabývat se vážně dějinami mnišství. Když toto téma znovu zaujalo vzkvétající historickou vědu v 19. stol., zůstalo nepsaným zákonem negativní hodnocení jako u reformátorů. Mnišství se chápalo jako naprosté popírání světa a útěk před životem (Weingarten 1876) a hledaly se jeho počátky u „rekluzů” pohanského Serapidova chrámu v egyptské Memfidě. Rozvíjející se srovnávací dějiny náboženství přinesly znalost o jevech podobných mnišství i v jiných náboženstvích a hned se zase tvrdilo, že mnišství je odvozeno z pohanství, a proto je v křesťanství cizorodým tělesem. Někteří se domnívali, že objevili jeho přímý vzor v buddhistickém mnišství; uváděly se také židovské pravzory: esejci, kumránské bratrstvo nebo Filónovi „terapeuti”. Dokonce i motiv byl nabíledni: uvnitř církve vzniklo protestní hnutí čistě duchovně zaměřených křesťanů proti církvi zesvětštělé následkem konstantinovského obratu. Mnozí mužové a ženy prý nesouhlasili se zmasověním a rozředěním křesťanství. Protestovali proti tomu a vědomě prý se odvrátili od úřední hierarchické kněžské církve, protože podlehla pokušení stát se říšskou církví. Vzdali se dokonce bohoslužby a liturgie, ba i eucharistické oběti a uchylovali se na poušť, aby tam byli sami jen s Bohem.

Všechny tyto představy znějí přijatelně; ale přesto to jsou výtvory fantazie a odráží se v nich duch těch, kteří je vymyslili. Nezakládají se vůbec na historické skutečnosti a prameny hovoří zcela jinak.

Asi před čtyřiceti lety začalo nové úsilí o hlubší porozumění mnišství. Bádání ukázalo jasněji nejen jeho počátky, ale i jeho křesťanskou podstatu. Ukázalo se, že již ve velmi rané době vytryskly četné drobné praménky a spojily se v mohutný proud hnutí. Není důležité, že stejné nebo podobné asketické ideály byly zjištěny také mimo křesťanství. Snaha po samotě, tichu a zniternění, po mravním zdokonalení aj. je všeobecně lidská touha, která vždy uchvacuje nejlepší lidi. Z tohoto toužení lidstva vyrůstá také po přirozené stránce křesťanské úsilí o dokonalost. Proto už nám analogie mnišství v nekřesťanském světě nevadí. Důležitější je vidět, co se v křesťanství z toho „lidského” stalo působením zjevení a milosti.

2. Podstata mnišství

Křesťanské mnišství je možno pochopit jen z podstaty křesťanství a církve. Je v něm kus pravé seberealizace církve. Za svůj původ vděčí evangeliu. Chce být naprostým oddáním Bohu v následování Krista a to chce přeměňovat ve skutek věrným zachováváním evangelijních rad. Kdo chce jít za mnou, zapři sám sebe, vezmi svůj kříž a následuj mne. Neboť kdo by chtěl zachránit svůj život, ten o něj přijde, kdo však ztratí svůj život pro mne, nalezne jej. Jaký prospěch bude mít člověk, získá-li celý svět, ale svůj život ztratil? (Mt 16,24n.)

Cíl tohoto následování Krista je existovat jedině pro Boha a žít z jeho svatého charizmatu (= daru milosti). Aby toho dosáhli a nic je na této cestě nezdržovalo, vzdávají se opravdoví učedníci Ježíšovi majetku (chudoba), těla a štěstí rodinného života (celibát, bezženství pro Boží království), a konečně vlastního já (poslušnost, podřízenost jiným). Jedni tak činí více, jiní méně - absolutní míra není v evangeliu stanovena. Naprostá oddanost je doporučena jako rada, nikoli jako povinnost jen tomu, kdo může pochopit (Mt

,12). Spása je pro všechny. Kde by zůstala všeobecnost, kdyby vykoupení mohla dosáhnout jen malá hrstka?

Církev je dost široká a má místo jak pro askety, kteří usilují o dokonalost, tak pro slabé a nepatrné, kteří také mají dosáhnout spásy, protože Kristus zemřel i za ně. Církev tedy na jedné straně souhlasí s úsilím o dokonalost a podporuje je, to však nikterak neodporuje její povinnosti, aby byla vždycky a se vší láskou připravena sloužit i mase lidí. Každá jednostrannost znamená popření jejího závazného úkolu spásy; je to hereze v přesném slova smyslu. Nic neškodí církvi víc než všechno to, co ji činí malou a těsnou.

Církev se v prvních staletích tomuto nebezpečí zužování neustále bránila. Pokušení podlehnout mu bylo veliké. Vždy je přece uchvacující pozorovat, jak lidé plni nadšení a s radikální oddaností jdou po cestě dokonalosti. Lidé, kteří byli takto naplněni idealismem, byli nepochybně strhující, hluboce náboženské, „charizmatické” osobnosti. V prvotní církvi se s postavami takových asketů setkáváme neustále. Byli ve službách náboženských obcí, byli vzory a v dobách pronásledování zářili jako hvězdy. Na takovou skupinu se obrací už Pavel v listě Korinťanům (1 Kor 7). Pro něho je enkrateia, zdrženlivost pro království nebeské, zvláštním darem milosti, který nabývá na důležitosti vzhledem k blízkému konci světa. Říká se však výslovně: Nikdo ať neopouští postavení, v němž ho Bůh povolal (1 Kor 7,20).

Hereze začínala tam, kde se z evangelijní rady činil zákon závazný pro všechny. Ve všeobecném nadšení křesťanů 2. stol. neustále vystupovali enkratité, kteří tvrdili, že se všichni křesťané musí zdržovat manželství; žít křesťansky podle nich znamená žít enkraticky; kdo nechce nebo nemůže, nepatří do církve. Vysnili kouzelný ideál „církve svatých”, „čistých”, „dokonalých”, ze které jsou vyloučeni všichni slabí a hříšníci. Takové požadavky vznášeli Markion, Tacián, Montanus, Tertulián a Donatus, zkrátka všichni heretikové; na svůj prapor vepsali dokonalost, svatost a hlubokou zbožnost. S tímto heslem vedly boj proti katolické církvi všechny hereze v dějinách až dodnes: vytýkaly jí laxnost, odpad od evangelia a jeho falšování.

Zde je důležité poukázat na to, že uvnitř církve vždycky bylo legitimní místo pro oprávněné úsilí o dokonalost, aniž církev propadala jednostrannému heretickému zevšeobecňování. Askeze a mnišství jsou dokonce zcela podstatnou součástí života církve; nejsou jen nějakou libovolnou formou uskutečňování křesťanství, nýbrž představují v křesťanství svým povoláním svatost, charizma a toužebné očekávání opětného příchodu Kristova jako takové. Církev je potřebuje, žije z nich a čerpá z nich neustále sílu, aby se ve své práci se světem a ve světě uchovala neporušená. Při veškeré otevřenosti k světu a příklonu k stvořeným věcem nesmí se v nich ani na okamžik ztrácet. Svůj život v tomto světě musí řídit podle formulace chalcedonského koncilu neodděleně a nesmíšeně jako pokračování Kristova vtělení a takto plnit svou úlohu.

Úkolem mnišství je představovat a životem ukazovat odstup od světa, nutný pro všechno křesťanské. Nesmíme v něm vidět ani nepřátelství ke světu, ani útěk před světem, ale prostě základní linii křesťanského sebeuskutečňování v církvi. Mnišství má tuto úlohu plnit ve všech dobách, neboť církev je vždy v nebezpečí, že se ztratí ve světě. V některých dobách však bylo a je toto pokušení větší než jindy. Snad nikdy nebylo tak velké jako ve 4. století.

Konstantinovský obrat uvolnil nesmírné síly; přeměnily se z velké části v mohutné misijní úsilí o podrobení světa a jeho proniknutí křesťanským duchem. Aktivisté se možná domnívali, že toho dosáhnou povrchními, politickými prostředky. Ale křesťanská víra nesnáší rozmělňování a zpolitizování. Tu se z nitra církve vyvinulo mnišství jako Boží odpověď na potřebu doby. V konstantinovském období vystoupilo s bezpříkladně živelnou silou; ve 4. a 5. stol. se rozrostlo v hnutí, které zachvátilo všechny vrstvy křesťanského lidu. Tato doba měla vůbec silně asketický ráz; pocházel ještě z doby posledních pronásledování. Nejlepší z křesťanů se cítili vnitřně zavázáni k sebeposvěcování podle slov evangelia. V prvních asketech a mniších ožilo opět cosi z prvokřesťanského charizmatu, z nadšení a eschatologicky zaměřené zbožnosti rané doby. Duch mučednictví se přeměnil v ducha naprosté, úplné oddanosti Bohu a asketického následování Krista. Lidé vyhledávali poušť, aby tam vydávali svědectví Kristu a zcela se oddali Bohu.

Kdo čte životopisy sv. Antonína a sv. Pachomia, zakladatelů mnišství, nebo nahlédne do mnišské literatury a do pozdějších sbírek výroků zvaných apotegmata, opětovně žasne: tito tvrdí asketové byli osobnosti nesmírně laskavé, k bližním ohleduplné a velkorysé, plné hluboké nitemosti a otevřenosti. Tyto muže nelze vykládat negativně. Stojí uprostřed církve a světa a plní v nich pozitivní úlohu. Z náboženské dynamiky mnišství čerpali sílu potřebnou k tomu, aby plnili náboženský příkaz přeměny světa; víra jim dodávala energii a hloubku. Všichni velcí světci a církevní otcové té doby byli buď mniši nebo měli k mnišství velmi blízko.

3. Velcí otcové mnišství

Už asi v polovině 3. století došlo k proměně raných skupin charizmatiků, ten žili ve spojení s obcí, v osamělé anachoréty (poustevníky), kteří se uchylovali do odlehlých končin nebo na poušť. Tuto změnu pozorujeme nejdříve u egyptských asketů.

První historicky známý poustevník byl Antonín. Jeho život popsal podle vlastních znalostí Atanáš Veliký (Vita s. Antonii, 357). Antonín se narodil kolem r. 251 v Kome (ve Středním Egyptě). Po brzké smrti rodičů prodal a rozdal své bohaté dědictví podle slov Mt 19,21, malou sestru umístil v klášteře křesťanských panen a odešel asi r. 271 jako dvacetiletý do samoty. Nejdříve žil blízko svého rodiště, pak se uchýlil hlouběji do pouště a nakonec, protože ani tam nebyl uchráněn před návalem návštěvníků, vyhledal těžko přístupné kamenité pohoří na druhé straně Nilu. Atanáš nám vylíčil jeho zápas o svatost a boj s démony (Grünewald zobrazil r. 1512/1514 nesnáze poustevníkova života na isenheimském oltáři). Popsal také mocnou přitažlivost, kterou Antonín působil na lidi všeho druhu. Obraceli se na něj mladíci, kteří chtěli jít v jeho stopách, lidé potřební pomoci a nemocní, biskupové a kněží, kteří si žádali, aby je vedl v duchovním životě, ba i císař Konstantin a jeho synové. Antonín se nevyhýbal zasahování do života, ovšem nikoli jako politik, ale jako charizmatik a hlasatel vyšší vůle, jako Boží prorok. Když r. 356 zemřel ve věku 105 let, žilo kolem něho početné společenství poustevníků eremitů (erémos = poušť). Stal se zakladatelem poustevnictví, eremitství.

Pachomios (287-347) postoupil o krok dál. Začal rovněž jako poustevník (kolem r. 308), potom však asi r. 320 založil první klášter: sjednotil poblíž ležící cely a jejich obyvatele spojil k společnému životu (= koinos bios, coenobium, cenobitství). První klášter vznikl v Tabennisi na Nilu; byl to dům obehnaný zdí s četnými celami. Pachomios založil ještě dalších devět mužských klášterů a dva ženské a nakonec sdružil v klášterním svazku na 9000 mnichů. Dal tomuto společenství pevná pravidla pro modlitbu a denní práci a dbal obratnou organizací též o společnou obživu. Název mnich (monachus = žijící sám) se vlastně pro tento způsob života už nehodil; ale přešel i na ně, neboť každý měl ve své cele vést osamělý život v mlčení a tichém rozjímám. Pachomios se stal otcem cenobitství.

Oba druhy mnišství se z Egypta rychle rozšířily po celém Orientu. Basil Veliký († 379) dal cenobitskému mnišství řeholi (regula = pravidlo), jež brzy převládla v celém východním mnišství. Ale na Východě se udrželo i eremitství a v četných podivně extrémních formách žilo dále (stylité = stojící na sloupech, inclusi = zazdění aj.).

Západ poznal mnišství nejprve prostřednictvím Atanáše; když byl (335) poslán do vyhnanství v Trevíru, doprovázeli ho dva mniši. Později se idea mnišství na Západě rozšířila četbou jeho Života sv. Antonína. Řeholní život horlivě podporoval milánský biskup Ambrož, Jeroným, Augustin a Martin Tourský. První západní mnišskou řeholi (388/389 a 391/393) napsal

Augustin pro své společenství kleriků v Tagaste, popř. v Hippo. Dočasně ji zatlačila benediktinská řehole, ale ve vrcholném středověku opět nabyla velké důležitosti a dodnes žije v řeholi augustiniánské. Později sepsal mnich Jan Kassián (který navštívil Egypt a kolem r. 415 založil klášter sv. Viktora u Marseille) dvě hodnotné knihy rozjímání, jež mohly sloužit jako pravidla řeholního života. Ale skutečnou formu dal západnímu mnišství teprve Benedikt z Nursie.

Benedikt (480-547?) přerušil studia v Římě a odešel do samoty. Nejprve byl členem družiny asketů v Affile (Enfide) u Říma, pak se zdržoval jako poustevník po tři roky v jeskyni v údolí řeky Ania u Subiaca a nakonec byl představeným společenství eremitů, ale učinil s tím špatné zkušenosti. Shromáždil tedy mnichy v klášteře, aby je mohl pevněji řídit. Roku 529 přesídlil na Monte Cassino a tam sepsal svou klášterní řeholi, svědčící jak o jeho moudrosti a umírněnosti, tak o opravdovosti a hloubce. Brzy dosáhla velkého významu.

§ 13 ŘÍM A VÝCHODNÍ PATRIARCHÁTY. OTÁZKA PRIMÁTU

1. Římská církevní obec

Římská církevní obec měla od začátku přednostní postavení v obecné církvi. Byla uznávanou vůdkyní Západu už proto, že byla nejstarší, největší a jediná apoštolská obec na Západě. Ježto se postavem obce všeobecně posuzovalo podle jejího (apoštolského) zakladatele, a apoštol Petr byl odedávna podle tradice uváděn jako zakladatel římské obce, byla její přednost nepochybná právě tak, jako zvláštní postavení sv. Petra ve sboru apoštolů. Tak se stalo, že Řím měl již záhy vedení skoro ve všech oblastech církevního života (H. E. Feine).

Přes pronásledování a rozličné útrapy římská obec v 2. stol. rychle vzrůstala počtem i významem. V polovině 3. stol. lze její počet odhadovat nejméně na 30 000 duší; měla 151 kleriků a 1500 vdov a chudých. Její postavení v hlavním městě říše s sebou přinášelo dalekosáhlé styky. Již v raných dobách patřili k jejím členům vysoce postavení a zámožní mužové i ženy a občas mohla svůj vliv uplatňovat i na císařském dvoře, aby chránila pronásledované a utiskované křesťany. Charitativní péče římské obce o členy trpící nouzí byla vždy velebena. Pro jiné obce bylo potřebné a nutné mít a udržovat s ní společenství. Byla krystalizačním bodem křesťanské jednoty v lásce. Zvláštní postavení měl hlavně biskup tohoto města. Záleželo v tom, že podle seznamu biskupů se jeho apoštolské nástupnictví dalo odvodit přímo od Petra. To však znamenalo, že se u něho nejspolehlivěji a v nejčistší podobě uchovává poklad zjevem předaného Kristem a apoštoly, neboť pro čistotu víry byla nejlepší zárukou bezprostřední kontinuita s apoštoly a prvotní církví. Římský biskup měl záhy učitelskou autoritu. Již v 2. a 3. stol. chodívali heretikové do Říma, aby se tam ospravedlnili; tak učinil Markion r. 139, Montanus a předáci gnostiků. V Římě hledali a nacházeli ochranu také obránci pravé víry, např. Atanáš r. 339/340. To nic nemění na skutečnosti, že těžiště teologické práce bylo na Východě, kde se také konaly velké koncily, neboť myšlenková práce teologů není totožná s učitelským úřadem církve; tomu jedině přísluší rozhodovat, zda je nějaký teologický názor obsažen v apoštolské tradici, a tedy náleží k zjevenému pokladu víry.

Římský biskup měl záhy určitou autoritu také v právních a disciplinárních otázkách. První záblesk lze konstatovat již v prvním Klementově listu (kolem r. 90), ve kterém šlo o urovnám sporu v korintské obci. Dalšími vývojovými stupni jsou zásah papeže Viktora (189-199) ve sporu o Velikonoce a kontroverze papeže Štěpána I. (254-257) s Cypriánem z Kartága ve sporu o křest kacířů. Nikdo v tom jistě nebude vidět už nárok na jurisdikční primát. Není však možno přehlížet jeho předstupně, neboť i on, jako všechno v dějinách, prošel pomalým historickým vývojem až k plnému rozvinutí.

2. Otázka primátu

Otázka primátu římského biskupa je složitější, než jak se často podává. Abychom problému porozuměli, je třeba u římského biskupa rozlišovat jeho postavem 1. jako římského biskupa a metropolity římské církevní provincie, 2. jako patriarchy latinské západní církve a 3. jako nositele Petrova úřadu, který patří římskému biskupu jako Petrovu nástupci a dědici. Je třeba zkoumat, zda se v daném případě uplatňovala jeho autorita jako biskupa, jako patriarchy nebo jako nástupce Petrova. Nejobtížnější je od sebe oddělit papežský primát a patriarchát.

Vývoj církevní ústavy probíhal zhruba takto: Jádro představovaly jednotlivé biskupské církve založené apoštoly. Již velice záhy se několik z nich spojilo v organizovaný svazek. Většinou se politické hlavní město stalo též církevní metropolí pro biskupská města provincie. Obyčejně se hlavní město provincie stalo východiskem misie, takže provinční města byla s mateřskou církví metropole spojena dceřiným vztahem (metropolis = mateřské město). Metropolité vykonávali jistá dozorčí práva nad svou provincií, např. při biskupských volbách a po disciplinární stránce. Potvrzovali a světili zvolené biskupy, svolávali a řídili provinciální synody a byli odvolací instancí pro biskupské soudy. Řím vykonával tato práva pro Itálii, Kartágo pro severní Afriku, Alexandrie pro Egypt, Antiochie pro Sýrii atd. Nové uspořádání říše za císaře Diokleciána zapůsobilo zpětně i na církevní organizaci. Dioklecián rozdělil impérium na 100 provincií a ty byly seskupeny do 12 diecézí (dioikésis = správní oblast). Monarchii změnil v tetrarchii, takže vedle sebe ustanovil Maximiána druhým augustem a nadto ještě dva césary, Galeria a Konstancia Chlora. Přes toto rozdělení na čtyři části zůstala jednotnost zachována tím, že Dioklecián pro sebe nárokoval nejvyšší autoritu; i když každý regent ve své oblasti vládl samostatně, přesto byl Dioklecián uznáván v celé říši, spolupodepisoval říšské zákony a podílel se na ražbě mincí.

V této době vznikly v církvi velkometropolní oblasti. Nicejský koncil (325) již potvrdil starou zvyklost, že Alexandrie, Antiochie a jiné eparchie mají vykonávat ve svých oblastech tatáž nejvyšší práva jako Řím; Jeruzalému vyhradil čestnou přednost. Tím bylo patriarchátní zřízení potvrzeno jako právo dané koncilem. Způsob, jakým to koncil vyjádřil, ukazuje, že patriarchátní nároky Říma byly starší a že byly přeneseny i na ostatní patriarcháty.

Nová situace nastala, když Konstantin roku 330 přeložil své sídlo ze Starého do Nového Říma, někdejší Byzance, která se od té doby nazývala Konstantinopolis (Cařihrad). Politické těžiště se tím přesunulo na Východ a v té míře, jak vzrůstal mocenský vliv Konstantinopole, klesal politický význam Starého Říma. Vliv biskupa Nového Říma brzy stoupl. Jeho vzestup se projevil nejprve v poměru k východním patriarchátům. Na 2. všeobecném koncilu v Konstantinopoli (381) bylo konstantinopolskému stolci výslovně přiznáno v čestném pořadí místo před Alexandrií a Antiochií hned po Starém Římu. Ještě však byla uznávána přednost Říma před ostatními patriarcháty. Konstantinopol si přitom nečinil nárok na žádnou patriarchátní oblast jurisdikčního rázu.

Začal však už jiný vývoj. Za dogmatických sporů 4. stol. docházelo opětovně k napětí mezi Východem a Západem. Za ariánských rozporů, v nichž se Řím důsledně přidržoval nicejského vyznání, hledal Atanáš r. 339 ochranu u papeže Julia v Římě, zatímco jeho biskupský stolec byl obsazen ariánem. Z Říma bojoval o své právo. Roku 341 se papež obrátil na východní biskupy listem, ve kterém se zastával Atanáše. Narazil na prudký odpor. Synoda v Sardice (342/343), která měla Atanáše zase dosadit v jeho práva, poprvé otevřeně ukázala trhlinu mezi Západem a Východem. Výchoďané se zdráhali uznat Atanáše a na protest z koncilu odešli. Zatímco západní biskupové slavnostně přiřkli římskému biskupovi nejvyšší soudcovské rozhodčí právo (pro Západ), restituovali Atanáše a (ariánské) východní předáky exkomunikovali, výchoďané nároky Západu odmítli a naopak exkomunikovali západní účastníky synody. Tak stanula proti sobě nepřátelsky východní a západní církev; i když roztržka byla r. 381 odstraněna, zůstalo viditelné napětí jako zlé dědictví; trhlina se v následujících stoletích zvětšovala a vedla nakonec k definitivnímu rozkolu r. 1054.

Na Západě znamenal sice Konstantinův odchod oslabení politického vlivu, ale také zajistil římskému biskupovi samostatný vývoj v církevní oblasti. Protože na Západě existovalo jenom jedno patriarchátní sídlo, spadal tady vývoj patriarchátu v jedno s rozvojem primátu. Mocně jej dovedli uplatňovat papežové Damasus I. (366-384), Siricius (384-399) a Inocenc I. (402-417). Proti politickému nároku Konstantinopole především stále více zdůrazňovali náboženský základ primátu na Petrovi. Stále většího významu nabývalo místo Mt 16,18 (A já ti pravím, že ty jsi Petr; a na té skále zbuduji svou církev ...). Papež Lev I. Veliký (440-461) neponechal žádnou pochybnost o tom, že římskému biskupovi náleží moc primátu i nad církví Východu a důrazně tento nárok uplatňoval; 4. všeobecnému koncilu chalcedonskému předsedali jeho legáti.

Ale právě v Chalcedonu nedokázali papežští vyslanci zabránit tomu, že 28. kánon přiřkl konstantinopolskému patriarchovi tatáž práva, jaká měl římský biskup. Pokud se jednalo pouze o práva patriarchátní, nebylo proti tomu námitek. Když však šlo o práva primátu, která byla spojena v Římě s biskupským stolcem, nutně se to stávalo nebezpečným. Proto Lev Veliký proti 28. kánonu protestoval.

3. Starý a Nový Řím

V následující době si Konstantinopol budoval primaciální pozici právě tak jako Řím. Konstantinopol se při tom opíral výhradně o své politické postavení. Stále víc upadal do zakletého kruhu byzantské císařské moci a čím více na Východě splývalo náboženství s politikou, tím nesamostatnější bylo patriarchovo postavení.

Na Západě byla zcela jiná situace. Slabost západořímského císařství sama sebou vedla k osamostatnění pozice církve. Roku 410 vizigótský král Alarich dobyl a vyplenil město Řím; císař Honorius (395-423) byl bezmocný. V r. 451 přitáhli Hunové; plenili a vraždili a slabý císař Valentinián III. (425-455) byl opět bezmocný. Řím viděl, že ho čeká strašný osud. Tu vyšel hunskému králi Attilovi odvážně vstříc papež Lev Veliký a dosáhl toho, že byl Řím ušetřen (452); v očích lidu tím nesmírně vzrostla jeho vážnost. Roku 455 stanuli před Římem Vandalové; opět se všechny zraky obracely k Lvovi Velikému. I když nemohl zabránit plenění, dosáhl od Geisericha aspoň toho, že byl Řím ušetřen požárů a vraždění. Lev upevnil postavení papežství tak, že bez potíží přestálo zánik západořímské říše (476).

Na této základně rozvinul papež Gelasius I. (492-496) nauku o dvou mocích: duchovní moc je nezávislá na moci světské, každá je příslušná pro svou oblast; těžiště je v moci duchovní, pokud i králové musí skládat účet Bohu; ale naopak správcové církve musí v oboru veřejného pořádku poslouchat císařské zákony. Tak to Gelasius napsal východořímskému císaři Anastasiovi. Tím zformuloval dualismus, na kterém se od té doby vyvíjel Západ.

II. období: STŘEDOVĚKÁ CÍRKEV

§ 14 ROZDĚLENÍ A ZÁKLADNÍ STRUKTURA ZÁPADOEVROPSKÉHO STŘEDOVĚKU

1. Periodizace a označení

Proud dějin plyne organicky, bez přerušení, všechny pokusy o periodizaci jsou tedy sporné. Je možno jimi zachytit vždy jen dílčí aspekt, nikoli celé dění.

Už označení středověk pro časový úsek asi od r. 500 do r. 1500 je nešťastné a bezobsažné. Je vzato z jazykovědy a zakládá se na neznalosti pravých hodnot té doby. Humanisté 15. stol. se snažili ve svých znalostech latiny dosáhnout úrovně klasické latinské literatury; všechno, co se latinsky mluvilo a psalo po období antiky, pokládali za úpadek jazyka a byli přesvědčeni, že teprve oni zahájili novou dobu ušlechtilého způsobu vyjadřování. Celou epochu mezi tím označovali prostě jako barbarský středověk. Podobné představy měli reformátoři 16. stol. Pro ně byla prvotní forma církve jednou provždy platná a k ní se prý musí vrátit každá církevní reforma. Už konstantinovská doba se zvrhla. Úpadek náboženskocírkevního života nabýval v následujících staletích stále větších rozměrů. S reformací začíná nový rozkvět křesťanského náboženství. Reformační církve chtěly opět bezprostředně navázat na křesťanský starověk; střední věk, epocha antikřesťanské papežské církve, měl být překonán. V tomto smyslu použil poprvé rozdělení na starověk, středověk a novověk ve svém dějepisném díle hallský profesor Christoph Cellarius (1634-1707). Osvícenství vylíčilo tento obraz v ještě temnějších barvách.

Vynikající výtvory středověku objevil teprve romantismus 19. stol., zvláště v oblasti umění a literatury. Intenzivní studium středověku pak začalo, když k němu otevřela přístup vzkvétající historická věda spolu s vlasteneckým nadšením pro minulost svými obrovskými edicemi pramenů, zvláště sbírkou Monumenta Germaniae historka (Historické památky Germánie). V historickém bádání stále zřetelněji vystupovaly světlé i stinné stránky. Dnes stojíme před touto epochou plni obdivu, takže o temném středověku může hovořit jen neznalý a zaujatý člověk.

Ale časové vymezení tohoto období zůstává stále problémem. Bereme-li za rozmezí mezi starověkem a středověkem zánik západořímské říše (476) a stěhování národů, lze proti tomu namítat, že obě události přispěly k vytvoření nového jen málo. Zvláště germánské říše v době stěhování byly stěží významným dějinným činitelem. Patřily ještě zcela k antice a všechny také zanikly spolu s ní. Ani vpád Arabů do středomořského prostoru nelze pokládat za rozhodující pro nové utváření Evropy, jak se o to někteří vědci pokoušeli (H. Pirenne). Tento vpád zasadil antické středomořské kultuře smrtelný úder, ale nezaložil novou středověkou kulturu. Naproti tomu pojítkem mezi antikou a středověkem byla jedině a pouze katolická církev. Teprve když byl uzavřen spolek mezi katolickým křesťanstvím a Germánstvem, byly dány základní předpoklady pro vznik západního společenství kultury a národů, kterým se vyznačuje středověk. Epochální nebylo poariánštění germánských kmenů, ale katolický křest Chlodvíkův (496). Příklon Franků ke katolickému křesťanství umožnil, aby se kulturně zakořenili a nábožensky splynuli s domácím románským obyvatelstvem; ariánství dřívějších germánských kmenů v tom bylo překážkou.

Obtížné je také určit konec středověku. Ani renesance, ani pád Konstantinopole 1453 se nemohou považovat za tak hluboké přeryvy, že by byly zahájily novou epochu. Za podstatný mezník lze spíše pokládat rozštěpení víry v 16. stol., neboť definitivně roztrhlo církevní jednotu. Přesto však jím nebyl odstraněn společný křesťanský základ Západu; evropské národy zůstaly přes církevní rozdělení úzce spojeny svazky kultury, vědy, umění, techniky a životních forem. Středověké formy se udržely přes celou reformaci i ve vnitřním životě církve (feudální řád, propůjčování obročí, formy zbožnosti atd.); teprve francouzská revoluce, osvícenství a sekularizace je zčásti odstranily.

2. Antika, křesťanství a Germáni

Historický vývoj Západu ve středověku spočívá na trojím základě. Je to: antika, křesťanství a germánství. Podstatné je, že jeviště církevních dějin se v tomto období přesunulo ze středomořského prostoru dále na sever. Zvláště důležitý byl vstup mladých germánských národů do církve. Je nesprávné představovat si Germány jako divochy nebo polodivochy. Římanům se ovšem jevili po mnoha stránkách jako barbaři, kteří na svých válečných a dobyvatelských taženích ničili kulturu a civilizaci jejich říše. Nelze však popřít, že za klidných dob respektovali civilizační výtvory římského impéria a žasli nad nimi a že se vcelku k této kultuře stavěli otevřeně a byli schopni ji přijímat.

Byli však lidmi jiné, primitivnější kultury. Rozsah a význam změny scény mezi křesťanským starověkem a středověkem můžeme správně pochopit, jen když si uvědomíme nesmírný kontrast mezi vyspělou městskou kulturou řeckořímské oblasti s její vysokou duchovností a mezi rolnickým světem germánských kmenů. Tak obrovský protiklad se nutně odrazil v životě církve a v celém kulturním středověku. Čím hlouběji se germánství a křesťanství Pronikaly, tím silnější muselo být vzájemné působení.

V 1. období (500-700) došlo jen k velmi povrchnímu setkání v misiích. I poté, co Chlodvík r. 496 přijal křest a jeho lid ho v tom následoval, udržovaly se ještě po dvě století pohanské zvyky, mravy a představy a určovaly život Franků. Mnohé zprávy o tom podává Řehoř Tourský (538-594), tehdejší dějepisec Franků. Hromadné křty zdaleka ještě nepůsobily vnitřní obrácení; nedostatek přípravy před křtem a po něm vzbuzoval u pokřtěných představu, že přijetí křesťanství pro ně neznamená rozchod se starým způsobem života.

Teprve v 2. období (700-1050) došlo k hlubšímu pronikání, když k tomu připravili půdu anglosaští mniši v druhé misijní vlně. Bonifác a Karel Veliký vytvořili předpoklady pro vznik křesťanského Západu tím, že pomohli k uzavření svazku mezi univerzální římskou církví a franskou říší. Zprvu ještě delší čas převládal fyzicky silnější germánský povahový činitel. Nadále působily předkřesťanské pohanské představy: víra v duchy, zaklínání a kouzla, boží soudy (ordálie), souboje a zkoušky vodou, krevní msta aj. Jen zvolna ustupovaly duchovnějšímu pojetí, a v podvědomí zčásti zůstávaly ještě hodně dlouho.

Kromě toho se udržovaly mnohé základní struktury germánského života. Uplatňovaly se v germanizaci organizačních forem křesťanství (W. Neuss), a to takto:

Germáni byli zemědělský lid. Církev, která vyrostla v antické městské struktuře, převzala pod germánským vlivem také agrární strukturu (obročnictví, farní rozdělení na venkově).

Germánské právní pojetí pozemkového vlastnictví se projevilo v systému vlastnictví kostelů: kostel patřil vlastníkovi pozemku, na němž byl vystavěn, se všemi právy světskými (dávky, příjmy z darů) i duchovními (udílení svátostí, duchovní správa atd.). Biskup jimi vůbec nemohl disponovat. Právo vlastnických kostelů ovládlo celý Západ, i románské země. Přetvořilo veškeré církevní zřízení a hluboce zapůsobilo hlavně na pastoraci a duchovní působení.

V germánském světě vládlo přesné stavovské rozdělení na knížata, šlechtu, lidi svobodné, polosvobodné a nevolníky (otroky); to přešlo do křesťanského středověku a našlo přístup i do církve; ostré rozdělení na stav vyššího a nižšího kléru podporovalo v církvi vládu šlechty.

Germáni se zaměřovali na boj a válku; to vedlo ve středověku ke vzniku křesťanského rytířství, k představě posvěcených bojovníků pro Boha, k svaté válce, ke vzniku rytířských řádů a ke křížovým výpravám.

Germánská královská hodnost byla již v předkřesťanské době obklopena posvátným mystickým leskem; ten žil dále v křesťanské královské hodnosti, jež byla povýšena církevním posvěcením. Sakrálnímu odůvodnění panovnické myšlenky sloužilo Pipinovo pomazání na krále (751/754), korunovace Karla Velikého (800) i korunování Oty Velikého na krále a císaře (962). V otonském císařství byla tato myšlenka rozvinuta v představu přímo křesťanského krále-kněze s vysokou důstojností.

Toto sakrální pojetí královské hodnosti vedlo v germánských zemích záhy ke vzniku ideje zemské církve, v jejímž čele stál král. Také císařové později chápali své postavení církevně nábožensky a tak je také budovali. Nejenže propůjčovali a rozdávali církevní majetek, ale také dosazovali a sesazovali biskupy a volně nakládali s tzv. říšským církevním vlastnictvím.

Zásahy do církevního práva obsazovat hodnosti - v nichž neviděli nic závadného ani svati a zbožní císařové jako Otové nebo Jindřich II. a Jindřich III. - nutně vyvolaly reakci církve. Heslem reformátorů v11. stol. se brzy stal boj proti laické investituře a simonii. Velkým tématem sporu o investituru byl zápas o osvobození církve ze sevření státu a světských velmožů. Tím jsme se dostali do 3. epochy (1050-1300), ve které došlo k protiúderu církve. Církev teď vystupovala stále silněji do popředí. Zápasy mezi papežstvím a císařstvím udržovaly tehdy celý svět v napětí. Vrcholy tohoto střetnutí představovaly boje Jindřicha IV. s Řehořem VII., Fridricha Barbarossy proti Alexandru III. a Fridricha II. proti Inocenci IV. Za Inocence III. se papežství stalo světovládnou institucí. Národy křesťanského Západu se sjednotily pod vedením církve. Evropské rytířstvo táhlo v křížových výpravách do boje o Svatou zem. Vzkvétaly řehole. Také duchovní život se vyvinul do obdivuhodné výše: vznikaly univerzity. Intenzivně se rozvíjela scholastika, církevní právo (kanonistika), mystika a zbožnost. Ale rostly také hereze, zvláště ve 12. století. Vcelku byl vrcholný středověk rušné a velké období, jehož výrazem byla díla románského a gotického umění.

Kolem r. 1300 bylo dosaženo vrcholu. Papež Bonifác VIII. shrnuje mocenské nároky církve v bule Unam sanctam. Není však s to prosadit je proti francouzskému králi Filipu Sličnému. Papežská politika je odsouzena k nezdaru. Tím začala 4. epocha (1300-1500), doba rozpadu západního společenství národů. Tento proces urychlily rozmanité síly:

Vznikající národní státy v čele s Francií se vymykají z jednotného vedení císaře a papeže.

Jednotná kultura raného a vrcholného středověku se diferencuje a ustupuje vzrůstajícímu individualismu. Ten se projevuje v umění, vědě a politice i v teologii a ve způsobu zbožnosti (např. devotio moderna).

Do popředí vystupují laikové a vymaňují se z vedení kléru. Teritoriální páni si činí nároky na biskupská práva a zakládají svou zemskou církevní svrchovanost.

Napětí mezi papežským primátem a biskupským kolegiem, mezi kuriálním centralismem a obecnou církví se projevuje v tzv. konciliarismu, který ve své extrémní formě chce hierarchickou strukturu církve nahradit demokratickou (Marsilius z Padovy, Vilém Ockham).

Ockhamistická filozofie a teologie (nominalismus, via moderna) svým skepticismem otřásá uzavřeným středověkým obrazem světa tomistického realismu (via antiqua).

Celkový duchovní postoj renesance a humanismu, zvláště v Itálii, je schopen rozbít středověké vědomí jednoty.

Tento vývoj konečně uzavřela reformace. Rozdělením církve v 16. stol. pozbyl Západ duchovní pouto, které udržovalo národy pohromadě. Jednota zanikla.

3. Základní znaky středověku

Úhrnem lze vytknout základní charakteristické znaky středověku:

a) Západní společenství národů se zakládalo na jednotném základním postoji v náboženství a v názoru na svět; sdíleli jej všichni bez výjimky a vposledku spočíval na uznávání nábožensko-metafyzické závislosti člověka na Bohu. Existovala jen jediná, pro všechny lidi závazná pravda, jeden nejvyšší, nikým nepopíraný mravní zákon a jedna rozhodující, nejvyšší morální autorita na zemi, církev, před kterou se všichni skláněli. Vše ovládající myšlence společenství neodporuje, že jsou na světě hříšníci a heretici. Jejich existence se dala dokonce na základě Písma dokázat jako nutná (1 Kor 11,19). Dbalo se však ostražitě, aby nezničili jednotu Západu. Inkvizice a pronásledování kacířů sloužily k tomu, aby zabraňovaly všem pokusům o narušení křesťanské jednoty, která byla pokládána za bezpodmínečně nutnou.

b) Vnitřní život společenství národů byl určován symbiózou církve a státu. Vzájemný poměr obou mocí byl chápán dualisticky, obrazně formou elipsy, jejímiž ohnisky bylo papežství a císařství. Na rozdíl od východního, byzantského centralismu (ústřední postavení byzantského císařství) byl na

Západě od začátku základem tento dualismus a stal se rozhodujícím pro rozvoj celého západního myšlení. Jakmile byl tento poměr sil narušen, docházelo k napětí a zápasům mezi papežstvím a císařstvím. Pád štaufského císařství nutně přivodil i úpadek papežství. Protože však obě univerzální moci udržovaly Západ pohromadě, nevyhnutelně nastal rozpad. Univerzální císařství a univerzální papežství se navzájem podmiňovaly.

c) Stavovské uspořádání veřejného života se pokládalo za Bohem chtěný pořádek na zemi; nižší vrstvy se s ním dosti snadno smiřovaly proto, že jeho ostří otupovala křesťanská zásada vnitřní důstojnosti a rovnosti všech lidí před Bohem. Na tomto stavovském uspořádání se zakládalo lenní právo a feudální řád. Jejich protějškem se stal systém církevních beneficií a projevily se feudalizací středověké církve. Až do velké sekularizace určovaly vnější podobu církve a odůvodňovaly monopol šlechty na biskupské stolce a na nejbohatší obročí v církvi; ta se dostala skoro výhradně do rukou nejvyšších stavů.

d) Církev jako nejsilnější kulturní moc měla monopol na vzdělání, který se až do 13. stol. pokládal za samozřejmý. Každý duševně činný člověk byl klerik. Duchovní vedli kanceláře na královských a knížecích dvorech. Také univerzity vznikaly kolem r. 1200 jako církevní instituce s papežskými privilegii. Profesory byli klerikové obdaření beneficii. Laici se propracovávali k samostatnému vzdělání jen zvolna; o vrstvě vzdělaných laiků lze mluvit teprve koncem středověku; vlastního významu dosáhli jako právníci, lékaři nebo humanisté.

Po tomto přehledu se budeme zabývat jednotlivými historickými epochami.

I. epocha: 500-700

§ 15 CÍRKEV JAKO PRŮKOPNICE RODÍCÍHO SE ZÁPADU

Zpočátku nebylo pro církev nikterak samozřejmé ani snadné najít přístup ke Germánům. Od konstantinovského obratu si zvykla nést jako říšská církev spoluodpovědnost za římský stát. To ji však velmi těsně svazovalo s politickými osudy impéria; existovalo nebezpečí, že se s ním církev bude víceméně ztotožňovat a že ji budou s impériem ztotožňovat také jiní, tj. Germáni. To zase znamenalo, že se budou vzájemně odmítat.

Germánské kmeny totiž vystupovaly jako nepřátelé a ničitelé říše a Řím od nich velmi trpěl. Tragédie začala kolem r. 375, když Hunové, pronikající z Asie do východní Evropy, dotírali na (východní) pohraniční kmeny a přiměly je k stěhování na jih a na západ. Nejdříve překročili hranice říše Vizigóti (západní Gótové). Východořímský císař Valens je přijal jako spojence (foederati) a usídlil je na říšském území (376); brzy však nastaly obtíže a došlo k válce; v bitvě u Adrianopole (378) byl Valens od vizigótského krále Frithigerna úplně poražen a zabit. Jeho nástupci, císaři Theodosiovi Velikému (379-395), se ještě jednou podařilo stát se pánem situace. Ale krátce po jeho smrti zahájili Vizigóti pod králem Alarichem znovu plenění a dobyvatelská tažení. Napřed pronikli do Řecka (396), potom obratně nasměrováni Byzancí táhli do Itálie (od 401) a brzy stanuli před Římem. Dobytí „věčného města” Alarichem (410) otřáslo celým římským impériem. Přimělo Augustina k napsání obrovského díla De civitate Dei (413-426), ve kterém se pokusil vyložit tuto strašlivou katastrofu ve světle křesťanské víry.

Teď už byl zánik západořímské říše neodvratný. Od r. 425 plenili Vandalové Hispánii (Španělsko). Roku 429 se přesunuli do severní Afriky a podrobili si tuto „obilnici” Itálie. Při obléhání Hippo zemřel v obklíčeném městě velký biskup Augustin (430). - Znovu se dali do pohybu Hunové. Táhli podél Dunaje až do Galie, pálili a plenili. Roku 451 odrazili jejich nápor Římané (Aetius) spolu s Vizigóty na katalaunských polích. Roku 452 se obrátili do Itálie. Poloostrov zachvátila strašlivá hrůza, neboť pro obranu země nebylo k dispozici žádné vojsko. Tu jim u Mantuy vyšel vstříc papež Lev Veliký a dosáhl, že se obávaný král Attila dal pohnout k tomu, aby vyklidil Itálii. Není divu, že obyvatelstvo připisovalo záchranu před útrapami přímému zásahu Božímu skrze velekněze Lva. Roku 454 Attila zemřel. Ale již po dvou letech tábořili před Římem Vandalové, přicházející z Afriky (455). Opět se zraky všech obrátily k nástupci Petrovu a Lev vyjednával s králem Vandalů Geiserichem, ale tentokrát dosáhl jen toho, že byly ušetřeny životy římských občanů a že město nebylo úplně vypáleno. Loupení a plenění odvrátit nemohl. Roku 472 podnikl na město útok germánský vojevůdce Ricimer, patricius západořímské říše, a se svými germánskými žoldnéřskými oddíly ho dobyl. Stejný osud mu připravili r. 546 a 549 Ostrogóti pod náčelníkem Totilou. Římu se nedařilo lépe, ani když jej byzantský vojevůdce Narses po třech letech (552) dobyl zpět.

Zatím roku 476 germánské vojenské oddíly sesadily posledního západořímského císaře Romula Augustula a povýšily na trůn náčelníka Skirů Odovakara. Od té doby byl celý západ říše pod panstvím Germánů. Theoderich Veliký zřídil v letech 493-526 v Itálii říši Ostrogótů, když předtím zavraždil Odovakara. Itálie se znovu zmocnil po zuřivé vyhlazovací válce proti Gótům (535-553) teprve Východořímský císař Justinián (527-565). Ale již r. 568 pronikli do Itálie dosud pohanští Langobardi (pocházející ze Skandinávie) a zřídili tam své panství (568-774). Postavení Říma a církve v Itálii bylo politováníhodné: byla tísněna a ohrožována Langobardy, obklopena nepřátelskými ariánskými germánskými státy (vizigótská říše v jižní Galii s hlavním městem Toulouse v letech 418-507 a v Hispánii, vandalská říše v Africe 429-534 a říše Burgundů na Rhôně) a odříznuta od jakékoli pomoci z Byzance. Kam se měla obrátit? Její zraky se vytrvale obracely na Východ, kde jedině viděla pokračování římské říše.

Politické potíže na Západě ještě vzrostly nábožensko-církevním rozporem mezi Římany a Germány. Církevně politická konstelace na Východě za ariánsky smýšlejícího císaře Konstancia vedla k tomu, že poloviční Gót Wulfila (kolem r. 311-382) při svém pobytu v Konstantinopoli poznal křesťanství v ariánské podobě. Patriarcha Eusebius z Nikomedie, který byl na nicejském koncilu r. 325 nejhorlivějším obhájcem Aria a spolu s ním byl Konstantinem poslán do vyhnanství, se stal mezitím biskupem v Konstaninopoli. Vysvětil Wulfilu na ariánského biskupa křesťanů v zemi Gótů (okolo r. 341). Tak Wulfila hlásal Gótům ariánské křesťanství, i když Konstantinopol se už dávno vrátil k pravověrnému křesťanství katolickému. Od Gótů se dostal arianismus časem k ostatním germánským kmenům. U Vizigótů, Ostrogótů, Vandalů, Gepidů, Rugiů, Herulů, Burgundů a Langobardů vznikly ariánské zemské církve stejně jako u Bavorů, Suebů (Švábů) a Durynků. Ariánství se považovalo přímo za germánské národní náboženství a Germáni se k němu hlásili v příkrém protikladu k pravověrnému katolickému vyznání. Protiklad v náboženství uváděl germánské říše všude do nepřátelského bojového vztahu vůči domácímu obyvatelstvu, které se přidržovalo katolické víry. Nikdo menší než ostrogótský král Theoderich Veliký (489-526) pojal plán sdružit všechny germánské ariánské kmeny v jednotnou frontu proti katolickým Řekům a Římanům a založit na římské půdě ariánsko-germánskou veleříši. Kdyby se bylo podařilo tento záměr provést, byl by podle lidských úvah konec s katolickou církví na Západě.

Ztroskotalo to na osobě mladého, snaživého franského krále Chlodvíka, který se nedal získat pro Theoderichův plán. O Vánocích r. 496 přijal v Remeši křest z rukou katolického biskupa Remigia a záměrným příklonem ke katolickému vyznání zkřížil Theoderichovy záměry. (O datu a místu Chlodvíkova křtu se dosud vedou vědecké diskuse, tj. zda to snad nebylo 498/499 v Toursu.) Chlodvíkův krok byl prvořadý státnický čin a jedna z nejvýznamnějších událostí světových dějin. Bylo tím umožněno splynutí germánství s křesťansko-antickou kulturou a byl vytvořen předpoklad ke zrodu křesťanského Západu.

Jen katolická církev mohla zároveň s křesťanstvím zprostředkovat Germánům kulturní tradici antiky. Arianismus toho nebyl schopen; jednak neměl skutečnou náboženskou potenci, jednak sám nebyl zakotven v antickém kulturním světě; už dávno s ním ztratil kontakt a byl v pravověrně katolickém Středomoří cizorodým tělesem. Arianismus byl hlavní příčinou, že germánské kmeny zůstaly při zakládání svých států izolovány. Řím měl pořád silné kouzlo jako nositel říšské a kulturní ideje a římská církev v tomto dědictví pokračovala.

Papeži už dávno připadla v Itálii funkce daleko přesahující přísně církevní rámec. Za totálního zhroucení západořímské říše převzali vedení Lev Veliký a jeho nástupci. Lid si zvykl obracet se k nim jako k jediné záštitě a ochraně za válečných zmatků a hladu; sami papežové se nezdráhali vést na vlastní nebezpečí vysoká politická jednání (Lev Veliký při vpádu Hunů a Vandalů); organizovali dokonce pro hladovějící obyvatelstvo dodávky obilí a jiných potravin z církevních statků a plnili tak starou úlohu císařů. Ve vědomí domácího obyvatelstva splýval katolicismus a římsko-nacionální cítění; římská církev se stala, jak to kdysi vyjádřil A. Harnack, do náboženské oblasti transponovanou římskou říší a její biskup byl neoficiální západořímský císař.

Před římskou církví nyní stál obrovský, pro světové dějiny rozhodující úkol: zahájit zároveň s pokřesťanštěním Franků na nejširší základně kulturní výchovu germánských národů a na troskách starého světa vybudovat svět nový. Ačkoli se dá předpokládat určitá přirozená kontinuita kulturního, hospodářského a politického života, podle výsledků nejnovějšího bádání je třeba zdůraznit, že by tento proud zdaleka nebyl stačil utvářet budoucnost. Je nutno konstatovat, že nejenom hluboce upadla politická moc staré říše, ale že také silně ustrnul proud antické kultury; antika bez přeměny křesťanstvím a germánstvím by nebyla měla budoucnost (Steinbach). Zrod křesťanského Západu byl zásluhou římskokatolické církve; severním národům, kterým patřila budoucnost, církev přinesla obojí: křesťanské náboženství i antickou kulturu.

§ 16 PRVNÍ SETKÁNÍ GERMÁNŮ S CÍRKVÍ

Vnější průběh tohoto setkání, misijní činnost, lze poměrně snadno vylíčit; těžší je správně zachytit vnitřní rozvoj křesťanského života a dosah tohoto procesu.

Prvními centry misie byla stará římská biskupská města. Většinou přežila dobytí Germány a zůstala i za nových pánů krystalizačními body církevního života. Silné osobnosti biskupů si namnoze vynucovaly respekt dobyvatelů a poskytovaly domácímu obyvatelstvu ochranu a bezpečnost. Tak např. germánské vpády ve 4. a 5. stol. přetrvalo všech asi 125 galských biskupských sídel. Vynikající biskupové byli Martin v Toursu († 397), Liborius v Le Mans († 397), Severin v Kolíně († kolem r. 400), později Avitus ve Vienne († 518), Remigius v Remeši († okolo r. 533) a Cesarius v Arles († 542). Díky jim se ve městech dlouho udrželo římské obyvatelstvo, kdežto venkov koldokola osídlili Germáni. Kolem r. 400 byla stará římská města jako oázy římské kultury a křesťanství uprostřed území obsazeného pohanskými germánskými osadníky; Germáni se městům vyhýbali. Ještě v 7. stol. dbá franský zákon Lex Ribuaria (633/634) na římské občany a dovoluje jim žít podle tradičního římského práva. Ve franské říši zůstalo v platnosti římské právo jako osobní právo románského obyvatelstva.

S románským městským obyvatelstvem žila i církev podle římského práva (Ecclesia vivit lege Romana). Až do 6. stol. byly skoro všechny biskupské stolce v Galii a Germánii obsazeny biskupy římského původu. Ve větším počtu se s germánskými jmény setkáváme poprvé na pařížské synodě v r. 614. Proces splývání Románů a Germánů byl ukončen.

Avitus Viennský horlivě usiloval o obrácení Burgundů, Remigius Remešský se věnoval obrácení Franků (Chlodvíkův křest v r. 496 nebo 498/499) a založil nová biskupství (Arras, Laon, Thérouanne, Tournai, Cambrai). Pokatoličtění franského lidu položilo základ ke splynutí s domácím obyvatelstvem; bylo vsak rozhodující také pro získání ostatních Germánů pro katolické vyznání. Porážkou Alemanů (496) a jejich začleněním do franské říše (506), podrobením říše Durynků (531) za synů Chlodvíkových († 511) a připojením říše Burgundů (523-534), jakož i Provence, která byla vyrvána Ostrogótům (537), se otevřely brány katolickému křesťanství i do těchto krajin.

Katolické vyznání dalo franské říši, která byla zanedlouho nejjednotnější a nejmocnější ze všech germánských států, pevnost uvnitř a vážnost navenek. Na rozdíl od ariánských germánských států měl totiž Chlodvík na své straně také domácí katolické obyvatelstvo, především vážený katolický episkopát, a těšil se i sympatiím východořímského císaře. Když císař Anastasius (491-518) propůjčil Chlodvíkovi hodnost čestného římského konzula - zřejmě aby ho použil proti ariánskému králi Ostrogótů Theoderichu Velikému - jevil se Chlodvík římsko-galskému obyvatelstvu jako legitimní místodržitel římského impéria. On sám se cítil zavázán vykonávat nejvyšší římskou autoritu (auctoritas Romana) v Galii a Germánii k ochraně původního římskokatolického obyvatelstva v celé oblasti franské pravomoci.

U Franků se radost z nové situace a z křesťanské úlohy projevila naivní hrdostí. Honosili se katolickou vírou jako zdrojem své moci a cítili se zvláštními chráněnci Krista, který jim od té doby, co se k němu obrátili, poskytoval vítězství a panování. Zákon Lex salica (kolem r. 510), vzniklý v posledních letech Chlodvíkových, ve kterém je zaznamenáno staré kmenové právo sálských Franků, začíná slovy: Ať žije Kristus, jenž miluje Franky! Kéž ostříhá jejich říši, naplňuje světlem své milosti jejich vůdce, chrání jejich vojsko, je oporou víry, propůjčuje mír, radost a štěstí - on Pán všech vladařů, Ježíš Kristus.

Už si zde razila cestu myšlenka, kterou později tak horlivě propagoval Karel Veliký: Frankové jsou nový říšský národ, který je po zániku starého Říma povolán k tomu, aby byl mezi národy západního společenství představitelem a nositelem království Kristova (regnum Christi).

Tento ideální obraz naneštěstí jen málo odpovídal drsné skutečnosti. Biskup Řehoř Tourský (538-594) nám v deseti knihách své Historia Francorum (dokončena r. 591) zanechal velmi smutný obraz nábožensko-mravních poměrů v tehdejší franské říši. Nemohlo tomu být jinak. Lid byl přiveden ke křesťanství spíše příkazem svého krále a vnější nádherou křesťanské bohoslužby než přesvědčivým křesťanským kázáním. Před křtem neexistovalo poučení o víře, jako byl starokřesťanský katechumenát. Masové obrácení celých národů zůstávalo povrchní, protože po křtu, kterým začalo, nenásledovala náboženská výchova. Proto se náročné křesťanské mravní požadavky a duchovní představa Boha uplatňovaly jen zvolna a těžce. Sama královská dynastie Merovejců a šlechta dávaly špatný příklad; 7. a 8. století se ve franských dějinách vyznačují vraždami a různicemi mezi bratry v královské rodině, válkami a loupeživostí v kruzích velmožů, nízkým stavem vzdělání a mravním úpadkem u lidu.

Neblahé pro franskou církev bylo, že králové a šlechta bezohledně zasahovali do církevních záležitostí a brzdili její činnost. Král se činil pánem církve, obsazoval biskupské stolce, svolával synody a určoval způsob života. Zatímco na Východě v tu dobu teologové a koncily projednávali nejsubtilnější teologické problémy, ve franské říši teologické myšlení úplně ustalo; i církevní život nabyl zcela rudimentárních forem, prosáklých mnoha zbytky pohanství. Nejhorší bylo, že se franská církev stále více zvrhávala v ustrnulou, navenek omezenou a izolovanou zemskou církev, která úplně ztrácela souvislost s obecnou církví. Zcela zanikly její vztahy k Římu, středu západní církve, i když neexistoval přímý rozkol.

§ 17 IROSKOTSKÁ CÍRKEV A JEJÍ MISIE NA PEVNINĚ

1. Pokřesťanštění Irska

Irsko, až do 10. století nazývané také Scotia maior (na rozdíl od Scotia minor, dnešního Skotska) si Římané nikdy nepodrobili. Zdá se, že křesťanství proniklo na ostrov poprvé již před r. 400 z Británie; první semena víry snad zasévali také mniši Martina z Toursu. Roku 431 poslal papež Celestin I. jáhna Palladia jako prvního biskupa k Irům, kteří věří v Krista; zprávu o tom podává Prosper z Akvitánie. Irské křesťanství však můžeme blíže postihnout teprve v historicky bezpečně dosvědčené osobnosti Brita Patrika (asi 385-461); toho lze označit za vlastního misionáře Irska.

Patrika odvlekli kolem r. 401 do Irska jako otroka loupežící Irové; poznal zemi a naučil se tamějšímu jazyku. Roku 407 se vrátil do své britské vlasti. Později pravděpodobně vstoupil jako mnich do proslulého kláštera Lérinu (v jižní Galii), stal se klerikem v Auxerre a r. 432 zahájil misie v Irsku, kde působil jako misijní biskup místo právě zemřelého Palladia. Když Patrik r. 461 zemřel, byl ostrov nejen pokřesťanštěn, ale měl i církevní organizaci. Od r. 444 byl metropolitním sídlem a církevním střediskem Armagh na severu země.

Pro ostrov, na němž nebyla města, byl typický mnišský charakter veškerého církevního života. Už po vnější stránce byla církevní organizace spojena s četnými kláštery, které se brzy rozšířily po celé zemi. Velké klášterní komunity představovaly u každého z četných kmenů církevně náboženské centrum. Velcí světci - zakladatelé klášterů (Finnian, Kolumbán Starší z Hy, Comgall z Bangoru, Brendan, Kevin, Kolumbán Mladší) požívali neobyčejné vážnosti. Odpovědnými vedoucími irské církve byli opati, nikoli biskupové. Byli také nositeli církevní jurisdikční pravomoci. Pro čistě biskupské světící funkce měli opati světícího biskupa; k tomu účelu dávali vysvětit na biskupa některého z podřízených mnichů.

Mimořádně populární bylo mnišství v 6. stol. Celého národa se zmocnilo křestanské nadšení, které vyvolalo nebývalé monastické jaro. Kláštery rostly a vzkvétaly; byly vysokými školami duchovního života a zbožnosti. Vycházeli z nich nesčetní svati a učenci. Ostrov byl brzy označován jako insula sanctorum a insula doctorum. Tato zlatá doba irské církve trvala asi do r. 740.

Silný vliv mnišství přirozeně působil zpětně na utváření církevního života. Kmenový klášter pečoval po duchovní stránce o kmen (klan), jeho řeholníci vykonávali duchovní správu, vedli školu a konali pro lid bohoslužby. Proto museli být kněžími. Řeholní kněz se stal v Irsku takřka všeobecně knězem v duchovní správě. Charakter kněze určovaly řeholní zvyky a klášterní formy. Tyto vlastnosti se přenášely iroskotskou misií na pevninu. Čím dál tím více se v dalším průběhu dějin stávaly závazným vzorem pro celý kněžský stav na Západě základní rysy klášterního soužití, které byly nejprve vlastní jen těmto irským řeholním kněžím: celibát a modlitba hodinek.

Silně ovlivnila kněžský a laický stav v této době především mnišská asketická cvičení, nejprve v Irsku, pak i na pevnině. Byla napodobována strohá kajícnost a umrtvování mnichů. Mnichové kněží jako duchovní pastýři a rádcové přenášeli do laického světa soukromé, tajné a dobrovolné úkony kajícnosti a soukromou zpověď, které se v klášterech i jinde praktikovaly již delší dobu. Podnět k tomu dávali a žádali to patrně sami horliví laikové; neboť starokřesťanská kající praxe, která dosud měla pro laiky jen veřejné církevní pokání za těžká provinění, jim už nestačila. Individuální duchovní vedení, které měl mnich v klášteře a jež se týkalo i tajných vnitřních hříchů, odpovídalo hlubšímu asketickému úsilí o dokonalost a mniši, kteří bývali často žádáni o radu v duchovních záležitostech, doporučovali je i laikům.

Vyznání těžkých hříchů, když zůstaly tajné, existovalo i v starokřesťanské kající praxi. Biskup uložil kajícníkovi pokání (původně se tato možnost poskytovala jen jednou v životě) a přijal jej do plného církevního společenství teprve po uplynutí doby pokání. Tímto usmířením (rekonciliací) bylo dáno konečné odpuštění hříchů. Nový způsob soukromé zpovědi s vyznáním i tajných, vnitřních hříchů, zahrnoval hned rozhřešení. Zpověď měla formu ušní zpovědi knězi a mohla se kdykoliv opakovat. Nyní ji stále častěji jako prostředek duchovního vedení požadovali a praktikovali i laikové. Tato praxe se v 7. a 8. stol. stala obyčejem na celém Západě a měla posléze nesmírný vliv na náboženský život veškeré západní církve. Brzy se naléhalo na pravidelnou zpověď před sv. přijímáním. Aby zpovědníci měli po ruce směrnici pro udělování pokání, vznikaly nejprve v Irsku zpovědní příručky (libri poenitentiales), které obsahovaly katalog hříchů s příslušným pokáním. Takové zpovědní řády patřily od 7. stol. na celém Západě k úředním knihám každého kněze, musel je mít a znát, měl-li správně provádět církevní kající disciplínu.

Blahodárné účinky zavedení soukromé zpovědi u laiků se v Irsku brzy projevily vysokou úrovní celého nábožensko-mravního života, který přinášel skvělé plody. Srovnání irské církve s církví na pevnině, zvláště ve franské říši Merovejců, ukazuje jasně obrovský rozdíl.

2. Irská misie na pevnině. Kolumbán Mladší

Irské mnišstvo nebylo přes svůj silně anachorétský charakter nikterak vzdáleno světu, nýbrž plné zaníceného činného ducha, který se projevoval intenzivní misijní činností. Touha po samotě a odloučenosti je pudila do dálky, do „bídy”. Pro Krista bez vlasti, a přece všude doma, procházeli Galií, Itálií a Germánií až do Pannonie. Jejich asketickým ideálem bylo posvátné putování (peregrinari pro Christo). Vypadali podivně: drsné, vousaté postavy s dlouhou poutnickou holí v ruce, do hola ostříhaní, jen s úzkým věnečkem vlasů na přední části hlavy a s vlajícími dlouhými vlasy vzadu. Přes ramena nosili na řemeni nádobu s vodou a kožený vak s knihami; na krku měli schránku s relikviemi a nádobku na posvěcené hostie. Nikdy je neopouštěla asketická touha po sebeposvěcování; i na cestě se modlili a studovali; přitom v neúnavné misijní horlivosti užívali každé příležitosti, aby získávali duše pro Krista.

Tito horliví irští putovní misionáři působili svým příkladem a slovem ve všech evropských zemích. Obyčejně nezůstávali dlouho na jednom místě, ale putovali dále. Jejich misie proto nemohla jít příliš do hloubky a svým sporadickým úsilím nedosahovala zdaleka takového významu a účinnosti jako pozdější soustavná činnost anglosaských misionářů. Přesto nebyla neplodná; kláštery, které založili, byly středisky křesťanského života v polopohanském okolí, jež teprve čekalo na pokřesťanštění.

Nejvýznamnější z těchto iroskotských putovních misionářů a zakladatelů klášterů na pevnině byl Kolumbán Mladší (530-615). Roku 590 se vydal s 12 druhy (jako Kristus s 12 apoštoly) na posvátnou pouť na evropskou pevninu. Horlivě působil v Bretani, v Galii a v Burgundsku jako misionář a usiloval o nabožensko-církevní obnovu zvláště u šlechty a duchovenstva. Konečně se usadil ve Vogézách a založil tam kláštery Anegrey, Luxeuil a Fontaine; napsal pro ně přísnou řeholi. Jeho asketická drsná osobnost nejen působila všude hlubokým dojmem na domácí obyvatelstvo, ale přiváděla k němu i zástupy mladých mužů, které nadchl pro mnišský ideál. Jen z Fontaine mohlo být Později založeno 50 klášterů, které se řídily Kolumbánovou řeholí.

Když se r. 610 nebojácně a energicky postavil proti nemravnostem na dvoře merovijského krále Theudericha II. a jeho obávané babičky Brunhildy, musel uprchnout z kláštera Luxeuilu. Z Burgundska se odebral do Alamanie, většinou ještě pohanské. Působil nějaký čas u Bodamského jezera, usadil se v Bregenzi, potom však r. 613 putoval dále do horní Itálie, kde založil opatství Bobbio. Tam v r. 615 zemřel.

Kolumbán měl velký vliv na církevní život ve franské říši, zvláště na praxi pokání a zpovědi. Jeho ducha šířili dále četní žáci, kteří nebyli všichni Irové, ale pocházeli také z domácího obyvatelstva. Jen málokteré známe podle jména. Většinou žili jako neznámí poustevníci někde v pustině; jejich cely a klášterní osady byly misijními centry pro okolní obyvatelstvo. Působily jako kvas v těstu.

Irští mniši působili zvláště v severozápadním Německu, ve Francích, Durynsku, ale i v Alamanii, Švábsku a Bavorsku. Známí jsou: sv. Kilián z Würzburgu (r. 689 umučen se svými druhy Kolonatem a Totnanem), Pirmin († 753), který r. 724 založil klášter v Reichenau, Korbinian z Freisingu († 725, asi Galoromán), Fridolin ze Säckingen (okolo r. 600), Trudpert z Untermünstertalu u Freiburgu i. Br. († 607 nebo 643), Ruprecht z Wormsu, apoštol Bavorska († kolem r. 718 v Salzburgu), Emmeran z Řezna († 715); k tomu ještě Findan z Rheinau († 878), Furseus († 647/653) a jeho bratři Foillan († kolem r. 655) a Ultan († 686), dále Eligius († kolem r. 660), Amandus, Lambert, Hubert a mnozí jiní, jejichž původ je nejistý.

§ 18 KŘESŤANSTVÍ V BRITÁNII A ANGLOSASKÁ MISIE NA PEVNINĚ

Církevní organizace v Británii existovala již v římské době. Už na koncilu v Arles (314) byli přítomni biskupové z Yorku, Londýna a Lincolnu. Když byly r. 407 odvolány z Británie římské legie, pronikli do země ze severu pohanští Piktové a přes moře Anglové, Sasové a Jutové; zahnali křesťanské obyvatelstvo do západních oblastí (Wales) nebo na pevninu (Bretaň) a založili kolem r. 450 sedm království (Anglové: Mercii, Východní Anglii a Northumbrii; Sasové: Essex, Sussex a Wessex; Jutové Kent). Křesťanství zde úplně zaniklo.

1. Misijní činnost v Anglii

Koncem 6. století začala mezi Anglosasy misijní činnost; vycházela skoro zároveň z Říma a z iroskotské církve. Roku 596 poslal papež Řehoř Veliký (590-604) do Anglie Augustina, převora římského kláštera sv. Ondřeje, spolu se 40 mnichy. Kentský král Ethelbert je přijal přátelsky; o Vánocích r. 597 ho Augustin pokřtil a spolu s ním asi 10 000 osob; usadil se v Canterbury. Řehoř mu neustále posílal další misionáře a živě se o misii zajímal. Byl to první papež, který provedl záměrně obrat ke Germánům a dovedl se také vcítit do myšlení těchto primitivních kmenů. Dopis, který r. 601 poslal Augustinovi a Mellitovi do Anglie, svědčí o jeho smyslu pro skutečnost a o schopnosti přizpůsobení (akomodace). Doporučoval misionářům, aby pokud možno navazovali na existující předkřesťanské náboženské zvyklosti a naplňovali je křesťanským duchem a obsahem. Mají jim (Anglosasům) ponechat jejich neškodné radosti: Popřejeme-li lidem takto vnější radost, najdou snadněji i radost vnitřní. Není přece možné odejmout srdcím ještě neotevřeným všechno najednou. Kdo chce zlézt vysokou horu, nedělá to skoky, ale krok za krokem a pomalu (MGH Ep. II, 1899, s. 331).

Úspěch byl překvapující. Nejdříve přijalo křesťanskou víru království Kent; v letech 624-633 následoval Wessex a Northumbrie; pohanská reakce v Northumbrii, jež nastala po smrti krále Edwina († 633), rychle přešla. Králové Oswald a Oswin znovu dovolili misijní činnost. Oswald si vyžádal jako posilu irské mnichy z kláštera Hy. Občasná napětí mezi irskými a římskými misionáři, jež z toho vznikla, byla odstraněna na synodě v Streaneshalch r. 664. Pokřesťanštění všeho anglosaského lidu bylo brzy dokončeno. V letech 680-690 byl získán i Sussex. Za Theodora z Tarsu (okolo 668-690), arcibiskupa v Canterbury, už v Anglii začal nevídaný rozkvět anglosaské církve a křesťanské kultury. Theodor v sobě spojoval vysoké vzdělání, jež získal v Athénách, s vynikající organizátorskou schopností a nezlomnou věrností Římu.

Spojení irské zbožnosti a římského ducha se brzy ukázalo neobyčejně plodným. Přísná askeze a irská kající disciplína vytvořily v četných klášterech základ pro kvetoucí duchovní život a vědecké úsilí. Anglosaské klášterní školy (také ženské kláštery) rozvíjely vysokou jak duchovní, tak náboženskou a teologickou kulturu; její rozkvět trval až do 11. století. Třicet tři anglosaských králů a královen dožilo svůj život v klášteře; 23 králů a 60 královen požívá úctu světců. Anglosaský mnich a církevní učitel Beda Venerabilis (672-735) v proslulé Historia ecclesiastica gentis Anglorum poprvé důkladně vyložil, jak došlo k plnému začlenění jednoho germánského národa do křesťanského kulturního a myšlenkového světa a k jakým skvělým výsledkům to vedlo.

2. Anglosaská misie na pevnině

Anglosaští mniši převzali od Irů neodolatelnou touhu po peregrinatio pro Christo a misijní horlivost. Začala obrovská misijní činnost na pevnině mezi kmenově příbuznými Sasy a Frísy. Ale právě tady se ukazuje odlišnost od irského způsobu myšlení. Iroskotští misionáři postupovali nesystematicky a bez plánu, obraceli se k prostému lidu a pokoušeli se získat jednotlivé duše; Anglosasové prováděli misii zcela jiným způsobem. Pro svou práci získali papežské schválení a podporu franských panovníků. Pak přicházeli s papežským pověřením a s královským průvodním listem k předákům lidu, ke kmenovým vévodům a snažili se získat nejdříve je. Dobře věděli, že lid je ochoten je následovat. V popředí jejich postupu byla autorita a církevní organizace. Realizovali římské dědictví. Misie shora měla smysl jen tehdy, když byl její úspěch zabezpečen následnou péčí a organizačním upevněním. Vazba na univerzální papežství dávala tomuto podnikání šíři a samostatnost; chránila je, aby znovu neupadlo v omezenou zemskou církev.

První významnější anglosaský misionář byl Wilfried, biskup z Yorku. Z cesty do Říma, která měla za cíl uctění knížete apoštolů a nebeského klíčníka Petra i jeho nástupce, papeže, si přinesl v r. 678/679 pověření kázat Frísům. Roku 689 ho následovali jeho dva žáci Egbert a Wigbert. O rok později (690) přišel do Fríska Willibrord s 12 spolubratry; předem si rovněž v Římě opatřil pověření. Franský majordomus Pipin (688-714) mu vykázal jako misijní území kraj při dolní Šeldě. Druhá cesta do Říma (695) Willibrordovi přinesla nové papežské poslání a posvěcení na biskupa; za biskupské sídlo si zvolil Utrecht a r. 697 založil jako duchovní oporu pro misii klášter Echtemach; tam r. 735 zemřel. Pod jeho zkušeným vedením zahájil misijní práci také Winfried Bonifác.

II. epocha: 700-1050

§ 19 WINFRIED BONIFÁC A ZALOŽENÍ KŘESŤANSKÉHO ZÁPADU

Winfried byl největší anglosaský misionář na pevnině, jedna z nejdůležitějších klíčových postav Západu, průkopník křesťanského společenství evropských národů. Jeho význam není ani tak v misijním díle v Německu - čestné pojmenování „apoštol Německa” mu bylo dáno teprve v 16. stol. - ale spíše v reformátorské a organizátorské činnosti a v důslednosti, jíž přivedl stagnující franskou církev k univerzálnímu církevnímu smýšlení, vytrhl ji z izolace a spojil ji s Římem, středem obecné církve. Připravoval tak svazek franské říše s papežstvím a umožnil vývoj, ve kterém pokračoval Karel Veliký a který vyvrcholil jeho korunovací na císaře r. 800 a nakonec obnovením západního císařství Otou Velikým r. 962. Bez Winfrieda Bonifáce by byla myšlenka středověké univerzální říše nemyslitelná.

Winfried Bonifác se narodil mezi r. 672 a 675 v království Wessexu. Byl vychován jako oblát v klášterech Exeteru a Nurslinger, v Nhutscelle se seznámil s veškerou současnou vzdělaností, později tam působil jako učitel a r. 716 podnikl první misijní pokus pod vedením Willibrordovým ve Frísku. Nepříznivé politické poměry, hlavně válka, která vypukla mezi fríským vévodou Radbodem († 719) a franským majordomem Karlem Martellem (714-741), jej přiměly k návratu do Anglie. Roku 718 se však znovu vydal na pevninu. Než zahájil misijní činnost, putoval do Říma, aby si k ní vyžádal pověření a poslání od papeže Řehoře II. (715-731). Tam dostal jméno Bonifatius. V letech 719-722 působil jako misionář, nejdřív jako spolupracovník Willibrordův ve Frísku, potom samostatně v Horním Hesensku a Durynsku. Jako opěrný bod založil klášter Amőneburg. Kraj nebyl docela pohanský. Tu a tam působili iroskotští a franští putovní misionáři, ale svým nesoustavným vystupováním misii spíše škodili než prospívali. Bonifác poznal, že potřebuje větší autoritu, aby se uplatnil proti domácím velmožům. Proto se r. 722 vydal podruhé do Říma a vyžádal si od papeže posvěcení na biskupa a doporučující list na Karla Martella. Při té příležitosti vykonal tzv. suburbikámí biskupskou přísahu, kterou obyčejně do rukou papeže skládali držitelé sedmi biskupských stolců v bezprostřední blízkosti Říma (Albano, Ostia, Porto-Santa Rufina, Palestrina, Sabina-Poggio-Mirteto, Frascati/Tusculum a Velletri); tato přísaha je zavazovala k zvlášť těsnému spojení a jednotě s Římem.

V letech 723-732 konal Bonifác znovu misijní činnost v Hesensku, tentokrát chráněn doporučujícím listem papežovým a zvláštním glejtem (průvodním ochranným listem) Karla Martella. U Geismaru skácel Donarův dub. Od r. 725 se více věnoval organizaci, upevnění a prohloubení křesťanství a budoval své postavení. Zůstával stále v písemném spojení se svou vlastí a s papežem; z domoviny mu stále posílali pomoc a nové síly. Aby mu propůjčil ještě větší autoritu k organizační výstavbě, jmenoval jej Řehoř III. (731-741) arcibiskupem bez určitého sídla a dal mu právo světit biskupy pro nově zřizované dieceze. V tu dobu založil Bonifác řadu nových klášterů (Fritzlar, ženské kláštery Tauberbischofsheim pod vedením abatyše Lioby, dále Kitzingen a Ochsenfurt Pod představenou Theklou). Dosud neměl příležitost zakládat biskupství. Snad mu v tom bránil franský episkopát a šlechta; cítili se Bonifácem jako cizincem ohroženi ve svých právech. Protože arcibiskupská hodnost a autorita ještě nestačily, putoval Bonifác 737/738 potřetí do Říma a dal se od papeže ustanovit apoštolským legátem pro Bavorsko, Alamanii, Hesensko a Durynsko se zvláštním úkolem zavést v těchto zemích pevnější církevní organizaci. V Římě získal pro své dílo nové pomocníky: Lulla, Willibalda a Wunibalda, který právě přišel z kláštera Monte Cassino.

Léta 738-747 věnoval Bonifác výhradně organizaci a reformě církve ve franské říši. Nejprve dal Bavorsku nové církevní uspořádání tím, že stanovil přesné hranice biskupství pasovskému, salzburskému, freisinskému a řezenskému, později (745?) též eichstättskému. Pak zřídil v Durynsku biskupství ve Würzburgu, Buraburgu a Erfurtu (po r. 741). Noví franští panovníci Karlmann v Austrasii (na východě) a Pipin v Neustrii (na západě) mu upravili cestu k reformě církve ve franské říši. Tak mohl Bonifác konat 21. 4. 743 Concilium Germanicum I. (1. synodu Germánie), které mj. provedlo nové uspořádání církve v Austrasii. Nevíme, kde se tento koncil konal; Karlmann vyhlásil jeho usnesení jako říšské zákony. V letech 734/744 se konaly další synody v Estinnes (v Hennegavsku) pro Austrasii a v Soissons pro Neustrii. Roku 745 se mohla konat synoda pro celou franskou říši.

Bonifác prováděl reformní činnost (od r. 741 jako legát pro celou franskou říši) v nejtěsnější dohodě s franskými panovníky. Ti se postavili nejen za reformní myšlenky, ale i za těsné spojení s Římem. Roku 747 složili biskupové přítomní na synodě pod vedením Bonifácovým slavnostní slib věrnosti papeži. Svazek byl uzavřen. Po Karlmannově vstupu do kláštera Monte Cassino (747) vládl Pipin sám a brzy vyjednával přímo s papežem. Jako vlastní franské poradce v otázkách církevní reformy měl po boku opata Futrada ze St. Denis a biskupa Chrodeganga z Met, o které se mohl opírat. Bonifácovo dílo přinášelo ovoce.

Zdá se však, že poslední léta života byla pro Bonifáce plna osobních zklamání. Pipin sice účinně pokračoval v započaté reformě; ustupoval však stále víc franské opozici proti Bonifácovi, cizímu anglosaskému misionáři, a jednal bez něho. Došlo k tomu, že se Bonifác stáhl do ústraní. Franští velmožové r. 745 znemožnili, aby převzal právě uprázdněné biskupství kolínské. Tak si Bonifác r. 748 vybral za metropolitní sídlo Mohuč. Žil jednak tam, jednak ve svém oblíbeném klášteře fuldském, který založil v r. 744 a svěřil opatu Sturmimu; věnoval se svým úkolům duchovního správce a vrchního pastýře. Zdá se, že na velkých politických událostech už neměl účast. Nepodílel se pravděpodobně ani na jednáních mezi Pipinem a papežem Zachariášem (741-752) o sesazení merovejské dynastie ve franské říši, ani na pomazání Pipina na krále v r. 751 nebo 752 (Th. Schieffer).

Když r. 753/754 přišel papež Štěpán II. (752-757) jako prosebník do franské říše a při té příležitosti znovu Pipina slavnostně pomazal a korunoval na krále, chystal se Bonifác právě na svou poslední misijní cestu do Fríska. Tam byl 5. června 754 s 52 druhy u Dokkumu zavražděn pohanskými Frísy. Jeho mučednická smrt vzbudila pozornost v celé franské říši. Bonifácovy tělesné ostatky byly v slavnostním průvodu přeneseny do Fuldy. Tentýž rok byl mezi papežstvím a franskou říší uzavřen významný svazek, jehož základy položil Bonifác.

§ 20 SVAZEK MEZI PAPEŽSTVÍM A FRANSKOU ŘÍŠÍ

Abychom porozuměli smyslu a dosahu tohoto spojenectví, je třeba si ve stručnosti uvědomit konkrétní situaci obou partnerů.

1. Papežství mezi Východem a Západem

Po zániku západořímské říše (476) převzala nárok na výhradní legitimní panství v římské říši Konstantinopol-Byzanc jakožto „Nový Řím” (kainé Rómé). Císaři Justiniánovi I. (527-565) se podařilo po vítězství nad Vandaly a Ostrogóty obnovit ještě jednou lesk a vážnost římského císařství. Ale již další století přineslo nová nebezpečí. Z Balkánu ohrožovali říši Slované a Avaři; ožilo také staré nepřátelství s Persií. Persie přivedla Byzanc na pokraj zkázy, když Sasánovci r. 605 pronikli až k Bosporu, po r. 615 si podrobili středomořské provincie až po Egypt a konečně r. 619 obsadili i Egypt. Císaři Herakleiovi I. (610-641) se podařilo v r. 627 způsobit Peršanům ve „svaté válce” zničující porážku u Ninive. Tehdy jim odňal kříž Kristův, který předtím uloupili v Jeruzalémě (svátek Povýšení sv. Kříže). Ale již po několika letech nastaly nové, těžší útrapy, které už nebylo možno odvrátit.

Do středomořského prostoru zasáhli rozhodujícím způsobem Arabové a islám. Zničili starou helénisticko-římskou kulturní jednotu a jejich vpád měl netušené politické a kulturní důsledky. Středozemní moře, po celá tisíciletí pojítko mezi národy sídlícími na jeho březích, se za arabských výbojů v Přední Asii a v severní Africe stalo přehradou, oddělující islámský svět od křesťanského světa západního. Byzanci připadla úloha být přední baštou křesťanské víry a chránit Evropu na východě před pronikáním islámu. Stále více se dostávala mezi obě fronty.

Mohamed (571-632) vyvolal u Arabů z nepatrných počátků nesmírně průbojné nábožensko-politické hnutí. Narodil se v Mekce, jako šestileté dítě úplně osiřel a vyrůstal u svého strýce. V 25 letech se oženil s vdovou po bohatém kupci a na obchodních cestách v Sýrii a Arábii poznal různá náboženská vyznání, hlavně židovství a křesťanství. Asi ve 40 letech vystoupil jako náboženský a sociální reformátor mezi svými krajany, kteří většinou ještě vyznávali primitivní polyteismus; vytvořil náboženský myšlenkový svět, který obsahoval směs staroarabských, židovských, křesťanských a gnostických myšlenek. Jeho podstatou byl přísný monoteismus. Jako Alláhův prorok kázal oddanost do vůle Boží (= islám) a hlásal muslimům (= věřícím) jako odměnu ráj na onom světě. Prohlašoval, že své učení přijal v nebeských zjeveních. Kromě monoteismu obsahovalo jeho učení myšlenku, že všechny lidské činy a osudy jsou předurčeny od Boha (kismet, fatalismus) a že všechny dobré a špatné činy dojdou odplaty v den soudu; svými smyslnými představami o rajském životě po smrti pro muslimy i náboženskými úkony (obřadní umývání, modlitba pětkrát denně, půst v měsíci ramadanu, pouť do Mekky) silně působilo na fantazii orientálců. Nejprve musel Mohamed pro sociálně náboženské napětí uprchnout z Mekky (622, počátek nového letopočtu, zvaného hidžra); odebral se se svými stoupenci do Jathribu, později zvaného Medina (= Město prorokovo). Odtud si podroboval a obracel arabské kmeny. V r. 630 se vrátil do Mekky; poddala se mu bez boje. Očistil Kaabu, staroarabskou svatyni v Mekce, od pohanských model a učinil ze svého učení arabské národní náboženství. Brzy ovládal celou Arábii.

Když Mohamed brzy nato zemřel (632), hrozilo, že se jeho dílo rozpadne. Ale jeho první nástupce (chalífa, kalif) Abú Bakr (632-634) opět spojil nejednotné kmeny a obrátil jejich touhu po boji s kořistí do sousedních zemí. Doba mohutné arabské expanze začala střetnutím se sousedními veleříšemi Byzancí a Persií. Zakladatelem světové říše arabské se stal chalífa Omar (634-644). Roku 635 si podrobil Damašek a porazil perské Sasánovce; r. 637 padl do jeho rukou Jeruzalém; v letech 640-644 obsadil Persii, zatímco jeho vojevůdce Amru současně dobyl Egypt (639-641). Zanedlouho byla k arabské říši připojena i severní Afrika. Tak bylo středomořské pobřeží od Sýrie po Gibraltar v moci Arabů. Za Omara a jeho nástupce Othmána (zetě Mohamedova) vzniklo 114 súr (kapitol) koránu, které obsahovaly „zjevení”, jež hlásal Mohamed. Od Othmána pochází dynastie chalífů Ummájovců, kteří od r. 601 do 750 sídlili v Damašku.

Byzantská říše nebyla s to čelit obrovské arabské rozpínavosti. Jen přihlížela, jak ztrácí jednu část svého panství za druhou. Za dlouholetých hrdinských bojů mohla být chráněna pouze Konstantinopol (674-678). Tím toto město zachránilo Západ před arabskou záplavou. V letech 717-718 utrpěli muslimové opět před Konstantinopolí zdrcující porážku na moři i na souši.

V takové tísni nebyla Byzanc samozřejmě schopna uchránit Řím a Itálii před Langobardy. Roku 568 Langobardi založili říši v horní Itálii (Lombardii) s hlavním městem Pavií a šířili rychle své panství na jih; v bezprostřední blízkosti Říma vznikla dvě langobardská vévodství: ve Spoletu a Beneventu. Ježto Arabové si zas brzy podmanili jižní Itálii, zmenšila se část Itálie patřící Byzanci na oblast kolem Říma (ducatus Romanus) a Ravenny (exarchát ravennský se sídlem byzantského místodržitele). Když Langobardi 592/593 oblehli i Řím, nemohlo město očekávat z Byzance nijakou pomoc. Tu vyšel Langobardům vstříc papež Řehoř Veliký (590-604) - jako kdysi Hunům a Vandalům Lev Veliký - a dosáhl toho, že Langobardi upustili od obléhání a odtáhli od města. Brzy mohl s pomocí katolické královny Theodelindy obrátit Langobardy od ariánství na katolické křesťanství.

Ačkoliv Langobardi brzy přijali katolickou víru, politické napětí trvalo. Když král Liudprand (712-714) posléze opět zahájil starou dobyvačnou politiku a chtěl si podrobit celou Itálii, Východem právě otřásaly velmi těžké vnější i vnitřní krize. Papežové mamě volali o pomoc, Byzanc jim nemohla poslat žádné vojenské oddíly. Zapleten do bojů s Langobardy a opuštěn od (byzantského) císaře, obrátil se už tehdy (739/740) papež Řehoř III. (731-741) poprvé o pomoc k franskému majordomovi Karlu Martellovi. Ten však byl tehdy spojencem Langobardů; potřeboval jejich podporu proti Arabům v jižní Francii. Kromě toho svazek mezi Římem a franskou říší, který navázal Bonifác, byl ještě slabý. Karel Martell proto pomoc odřekl. Papeži Zachariášovi (741-752) nezbylo než uzavřít s Liudprandem mír na dvacet let. Po krátkém období klidu za krále Rachise (744-749), který vstoupil jako mnich do kláštera Monte Cassino, obnovil Aistulf (749-756) staré dobyvačné plány. Toto nové ohrožení Říma přimělo papeže Štěpána II. (752-757) k tomu, aby znovu hledal pomoc ve franské říši. Tentokrát mohl s největší pravděpodobností počítat s porozuměním . Situace se mezitím podstatně změnila. A tak mu Pipin, zdatný syn a nástupce Karla Martella, plně popřál sluchu.

2. Nové úkoly franské říše

Již delší dobu vládli ve franské říši místo loutkových merovejských králů majordomové. Roku 743 byl sice dosazen za krále poslední Merovejec Childerich III., ale jeho význam byl zcela mizivý ve srovnání s osobností Karla Martella (714-741). Tomu se r. 732 podařilo u Tours a Poitiers porazit Araby a moc majordoma učinit nespornou vůdčí silou v celé franské říši. Fakticky byl Karel Martell, „Kladivo”, nekorunovaným králem Západu; zachránil Evropu před islámem a učinil konec vítěznému postupu fanatických stoupenců Mohamedových, kteří r. 711 vpadli přes Gibraltar do Španělska, v krátké době zničili říši Vizigótů a podrobili si jižní Francii.

Také Martellovi synové Karlmann (741-747) a Pipin (741-768) vládli autokraticky. Když se Karlmann vzdal vlády a stal se mnichem v Monte Cassinu (747), přišla pro nynějšího samovládce Pipina chvíle, aby si uvolnil cestu ke království sesazením neschopné dynastie Merovejců. Ježto u Germánů mělo království silný náboženský základ, potřeboval vyšší autoritu, která by jeho čin ospravedlnila a chybějící rodné právo nahradila duchovním pomazáním. Za dané situace mohl být touto autoritou jedině papež, jehož vážnost a vliv právě s působením Bonifáce tolik stouply. Tak se Pipin obrátil na papeže Zachariáše (741-752) s rozhodující otázkou, zda se smí tohoto velkého kroku odvážit. Opíraje se o papežův souhlas, a tedy kryt nejvyšší duchovní autoritou, předstoupil Pipin před říšské shromáždění v Soissons (751-752) a dal se od něho zvolit králem Franků. Papež nato pověřil jednoho franského metropolitu - pravděpodobně to nebyl Bonifác, jak se dosud mělo za to - aby Pipina pomazal a tím mu propůjčil sakrální posvěcení.

Nové orientaci franské říše na Řím - jak ji církevní reformou zahájil Bonifác a jak v ní pokračoval Pipin - odpovídal nyní začínající příklon papežství k franské říši. K tomuto kroku papeže nutili Byzantinci a Langobardi. Znamenal opravdu epochální obrat v evropských dějinách (Th. Schieffer). Papežství, jež bylo dosud přes četné neshody zaměřeno na Byzanc, se od ní odpoutalo a obrátilo se zcela k evropskému Západu, který reprezentovala franská říše.

Když v létě r. 753 langobardský král Aistulf opět ohrožoval Řím a z Byzance se zase nedala čekat pomoc, obrátil se papež Štěpán na franského krále. Požádal ho, aby jej franské poselstvo pozvalo k osobnímu jednání do franské říše a doprovodilo ho tam. Pipin ihned na to přání přistoupil. Byla to pro něj nejen příležitost, aby papeži splatil velký dluh vděčností, ale zároveň chtěl osvědčit právě získanou královskou hodnost, se kterou, jak věděl, je spojen nábožensko-mravní závazek chránit církev politickou a vojenskou mocí. Když Štěpán v děkovném dopise připomněl, že Řím je nejen nejpřednější církev Západu, ale že byla také založena svatým apoštolem Petrem, kterého si také Frankové zvolili za patrona, mohl si být jistý, že najde nejživější odezvu u veškeré franské šlechty i lidu. Papežova cesta do franské říše, kterou nastoupil v listopadu 753, byla symbolem odpoutání papežství od (byzantsko-římského) impéria a přechodu z byzantské do franské epochy papežských dějin (Schieffer).

Dne 7. ledna 754 byl v Ponthionu uzavřen přátelský svazek mezi papežstvím a franskou říší. Pipin slíbil papeži pomoc proti Aistulfovi a zároveň „vrácení” oblastí dosud dobytých Langobardy, zvláště Ravenny. Při tomto vrácení se už vůbec nemluvilo o byzantském císařství, jemuž ty kraje dosud ještě oficiálně patřily, nýbrž o svatém Petru; neboť Frankové nechtěli vytáhnout do boje v zájmu byzantského císaře, nýbrž, jak prohlašovali, jedině pro svatého Petra a jeho nástupce.

V dubnu r. 754 se franské říšské shromáždění v Quiercy usneslo, že papeže ochrání před Langobardy. V proslulé darovací listině (doslovné znění není bohužel zachováno) přiřkl Pipin Štěpánovi II. všechny středoitalské oblasti, které budou odňaty nepřátelům; Toskánsko, Ravennu, Benátsko, Istrii a vévodství Spoleto a Benevento. Tím, že daroval určitá území svatému Petru, položil základ ke vzniku pozdějšího církevního státu.

Aistulf mezitím odmítl jednat o smírném vyřešení konfliktu. V létě r. 754 ho Frankové porazili a donutili vydat zmíněná území. Když se příští rok znovu pozvedl, a dokonce táhl proti Římu, druhá franská válečná výprava ho opět porazila, a tentokrát definivně. Ale při provádění darovacího slibu se objevily obtíže. Papeži nebyla předána všechna území. Vznikly obavy před nároky byzantského císaře? Důvody této zdrženlivosti nejsou dost jasné.

V každém případě potřeboval nový církevní stát nejprve právní podklad. Především šlo o to, vyřídit staré právní nároky Byzantinců, odvozované z pokračování antické říše římské císaře Konstantina Velikého. Byzantinci si činili nárok nejen na Řím a Ravennu, ale zásadně na celou Itálii a Západ jako území římské říše. Spojenectví papeže s Franky považovali za zradu a teritoriální úmluvy neuznávali.

V té době, asi mezi lety 750-760, patrně vznikla tzv. konstantinovská donace (darování). Je to padělek z raného středověku ve formě listiny, podle které prý Konstantin Veliký, když kolem r. 330 přesídlil z Říma do Byzance, přenechal papeži Silvestrovi (314-335) a římskému stolci vládu nad celou zapadni polovinou říše. Základem té listiny je starší silvestrovská legenda, Pocházející z 5. stol.: fantastické, úplně vymyšlené vyprávění o malomocenství císaře Konstantina, o tom, jak prý ho zázračně vyléčil papež Silvestr a císař z vděčnosti přenesl na římský stolec panství nad Římem a západními zeměmi. Snad již v této silvestrovské legendě se projevovala tendence chránit papeže před poručníkováním východního Říma a zajistit mu církevní i politickou samostatnost na Západě. Po zhroucení západořímské říše (476) a ve sporech s východořímským císařstvím od 6. do 8. stol. je patrné přání přiřknout papežství v Itálii politické vedení v nástupnictví po římské říši; fakticky papežům již delší dobu patřilo a domácí obyvatelstvo jim je přiznávalo. Padělek měl tento nárok právně podepřít, a to právě v okamžiku, kdy šlo o to, odmítnout východořímské nároky na Ravennu, Řím a Itálii.

Proto se soudilo, že listina byla vyrobena k tomu účelu buď v kanceláři Štěpána II. (752-757) nebo Pavla I. (757-767). Úplné jistoty o době a místě jejího vzniku však nelze dosáhnout. Působení konstantinovské donace ve středověku bylo obrovské. Obecně byla v dobré víře uznávána nejméně od poloviny 11. stol. a papežové od Řehoře VII. až po Inocence III. a Bonifáce VIII, jí užívali k právnímu odůvodňování nejen církevního státu, ale i primátu papežského panství nad světem. Její pravost uvedli v pochybnost a vyvrátili teprve Mikuláš Kusánský, Lorenzo Valla a humanisté 15. století.

Papež Štěpán 28. července 754 demonstrativně opakoval v St. Denis pomazání Pipina a jeho synů Karla a Karlmanna na krále a propůjčil jim při té příležitosti titul patricius Romanorum, který jinak směl udělovat jen byzantský císař. Zdá se tedy, že opíraje se o vyprávění o konstantinovském obdarování, činil si již nárok na císařská práva. Pro Franky ovšem tato pocta znamenala, že mají převzít nový úkol: být ochrannou mocí západní církve. Bylo to v roce úmrtí sv. Bonifáce.

§ 21 KAREL VELIKÝ A ZALOŽENÍ ZÁPADNÍHO CÍSAŘSTVÍ

Karel Veliký (768-814), nejmocnější panovník středověku, dovršil spojem franské říše s Římem, dílo, jež započal Bonifác a ve kterém pokračoval Pipin. Na tomto základě vytvořil západní univerzální říši.

1. Karlův život a dílo

Karel se už jako dvanáctiletý hoch účastnil roku 754 setkání svého otce Pipina s papežem Štěpánem II. v Ponthionu, spolupodepsal smlouvy tam uzavřené a přijal církevní pomazání na krále. Od roku 768 se musel zprvu podílet o vládu s bratrem Karlmannem, ale po jeho brzké smrti († 771) se stal jediným vládcem. Úspěšnými válečnými výpravami rozšířil svou říši na celou Evropu a upevnil ji uvnitř i navenek.

Ačkoli se na naléhání matky Berthrady v duchu záměrně usmiřovací politiky oženil s Desiderií, dcerou langobardského krále Desideria, staré napětí mezi Franky a Langobardy znovu ožilo. Když Karel z neznámých důvodů posléze Desiderii zapudil a poslal ji k otci, byla válka nevyhnutelná. Desiderius hledal proti Karlovi spojence a snažil se pro to získat papeže Hadriána (772-795). Když se papež zdráhal, vytáhl s vojenskou mocí na Řím. Hadrián však požádal o pomoc Karla a ten se hned se silným vojskem objevil v Itálii a Langobardy porazil (773/774). Ještě během obléhání Pavie navštívil franský král o Velikonocích r. 774 Řím a u hrobu sv. Petra si s papežem navzájem přísahali věčnou věrnost. Karel jako patricius Romanorum převzal vojenskou ochranu Říma. Od té doby náležela defensio ecclesiae Romanae (ochrana římské církve) k nejpřednějším úkolům franské říše. Odtud tato ochranná povinnost brzy přešla na západní císařství jako takové.

O Velikonocích r. 774 obnovil Karel papeži darovací sliby svého otce Pipina. Ale po vítězství nad Desideriem, když se Karel sám stal králem Langobardů a sledoval nyní v Itálii vlastní zájmy, zdráhal se dané sliby plnit. Vyjednávání se vlekla až do r. 781. Teprve v tomto roce přiznal papeži jako samostatnou mocenskou oblast ducatus římský a exarchát ravennský, dále Pentapolis a Sabinsko, jakož i jižní Etrurii a několik jiných menších území. Tím vstoupil definitivně v život církevní stát, který existoval až do r. 1870 a zaručoval za proměnlivých osudů římské církvi samostatnost; mnohdy se však stával také břemenem. K církevnímu státu nebyla připojena Istrie a Benátsko. Nepatřila k němu ani langobardská vévodství Benevento a Spoleto. Tato území podržel Karel pro sebe, když je r. 787 dobyl. Měla mu zajišťovat panství nad Itálií.

První desetiletí byla věnována výstavbě a zajištění hranic franské říše. Když Karel upevnil své církevně náboženské postavení spojenectvím s papežstvím a s římskou církví, mohl své výboje tím důrazněji provádět také jménem náboženství a církve jako jejich autorizovaný ochránce. Karlovy válečné podniky směřovaly vesměs proti pohanům a nevěřícím, kteří obklopovali říši kolem dokola. Všechna jeho tažení měla proto zároveň charakter církevně náboženský i vojensko-politický, ať už bojoval s mohamedány ve Španělsku nebo s pohanskými Sasy, Avary, Slovany (polabskými) a Čechy na severu a východě své říše. Politika a náboženství tvořily jedno: s podrobením bylo spojeno pokřesťanštění národů a pokřesťanštění těchto národů znamenalo zároveň podřízení svrchovanosti franské říše. Není pochyby o tom, že Karel jednal z opravdového přesvědčení a že mu rozšíření křesťanské víry leželo na srdci stejně tak jako rozšíření politické moci. Nelze ovšem zjistit, co v jednotlivých případech převažovalo. Klást takovou otázku je anachronické, neboť tehdy všechno určovala politická religiozita. Roku 778 bojoval Karel proti Arabům ve Španělsku; na ochranu znovudobytého území v severním Španělsku založil r. 795 španělskou marku. Roku 789 podnikl tažení proti Slovanům, 791, 795 a 797 proti Avarům, 805/806 proti Čechům, 808-811 proti Dánům. Nejdelší a nejneúprosnější byly války se Sasy (772-804).

Pokoření Sasů bylo životně důležité pro vytvoření jednotného franského státu. Misijní činnosti nebylo příznivé, že právě tady bylo pokřesťanštění velmi úzce spjato s politikou. Z počátečních trestných expedic (za saské pohraniční přepady) se od r. 772 vyvinul nelítostný zápas, který trval až do r. 804 a každoročně vedl k novým franským výpravám do Saska. V roce 777 konal Karel na saském území v Paderbornu říšský sněm, na kterém nařídil všem Sasům, aby přijali křesťanství, a rozdělil zemi na misijní obvody. Četní vznešení Sasové přijali křest a křesťanství rychle postupovalo. Brzy však došlo k reakci. Za Karlova pobytu ve Španělsku vypuklo velké povstání (782-785) pod vedením Widukindovým. Povstalci přepadli oddíl franského vojska u hory Süntelu a zničili jej. Karel ihned přispěchal a provedl krvavou pomstu. Rebely porazil a u Verdenu nad Allerou jich dal 4500 pobít svými vojenskými oddíly. Prolitá krev vzbudila novou nenávist. Widukind uprchl do Dánska a podněcoval povstání. Odboj se konečně r. 785 zhroutil a sám Widukind přijal v Attigny křest.

Povstání vzplanula v Sasku ještě několikrát. K pacifikaci země došlo teprve počátkem 9. stol. násilným přestěhováním tisíců Sasů na franské kmenové území a usazováním franských kolonistů v Sasku. Byla založena nová biskupství (Münster, Osnabrück, Paderborn, Minden, Brémy, Verden-Aller, Hildesheim a Halberstadt) a vznikly kláštery. Biskupství byla podřízena porýnským biskupstvím v Kolíně a Mohuči; ta se tím znovu stala arcibiskupstvími. Kolín obdržel kromě dosavadních biskupství v Lutychu (dříve Tongern) a Utrechtu jako sufragány saské biskupy v Münsteru, Mindenu, Brémách a Osnabrücku; Mohuči kromě Špýru, Wormsu, Štrasburku, Augsburgu, Kostnice, Churu, Eichstättu a Würzburgu nově připadly saské diecéze Paderborn, Verden, Halberstadt a Hildesheim. Touto organizací biskupství bylo Sasko úzce spojeno s Franskem, a to se brzy ukázalo jako velmi prospěšné. Po skončení válek se křesťanství v Sasku ujalo kupodivu rychle. Vzkvétaly kláštery (822 Korvey, Werden kolem r. 800, Essen). V polovině 9. stol. zde neznámý básník složil nádhernou Píseň o Heliandovi; líčila dějiny spásy tak, jako by se odehrály v saské zemi a jako by Kristus byl saský vévoda, jemuž saský lid přísahal věrnost a poslušnost. V 10. stol. vzešli z téhož saského lidu vynikající vládci císařské dynastie Otonů, kteří byli hluboce křesťanského smýšlení a nositeli ideje křesťansko-německé říše, jez silně ovlivnila tvář středověku. Můžeme směle tvrdit, že bez začlenění Sasu do franské říše by bylo stěží došlo k vytvoření křesťanské západní univerzální říše.

2. Karlova idea říše

Karel chápal svou královskou vůdčí úlohu zcela v křesťanském duchu. Jako ideál měl na mysli uskutečnění Augustinova „Božího státu”; z této knihy si dával předčítat u stolu. S láskou a péčí se věnoval nábožensko-církevnímu a kulturnímu povznesení svých národů. Jestliže je chtěl spojit v jednotu a vytvořit z nich silný stmelený křesťanský říšský národ, musel je nejdříve vychovávat a vzdělávat. Měl pevně v rukou všechny nitky nejen politického, ale i duchovního života své ohromné říše, která zaujímala takřka celou Evropu.

Těžiště říše se přesunulo od Seiny na Rýn. Roku 789 zahájil Karel stavbu falce (hradu) v Cáchách. Od počátku 90. let se Cáchy staly jeho oblíbeným místem pobytu, kde často sídlil. Na jeho dvoře se shromažďovalo mnoho lidí; přicházeli tam, aby se domohli práva, aby žádali o pomoc nebo aby nabyli vzdělání. Karel dovedl k sobě přitahovat lidi vysoké duchovní úrovně. Dvorní akademie v Cáchách se brzy vyvinula v prvořadé duchovní středisko celé franské říše. Z velkého počtu dvorského a říšského úřednictva, které pobývalo v Cáchách, bylo mnoho duchovních. Od r. 789 se tam často konaly církevní synody.

Cášská dvorní kaple r. 795 dostala podle byzantského vzoru (S. Vitale v Ravenně, Hagia Sofia v Konstantinopoli) „císařskou” kopuli a byla vysvěcena pravděpodobně 17. července 800; později se stala vůbec symbolem ideje křesťanské západní říše a císařství. Na starobylém Karlově stolci v cášském dómu přijal r. 936 odznaky královské hodnosti Ota Veliký; až do r. 1531 se na tomto místě konalo dalších 30 korunovací německých panovníků. Poklad cašského dómu, kde se opatrovaly karolinské relikvie a od doby Otovců také říšské klenoty, je dosud jedním z nejbohatších na Západě.

Za Karlovy podpory a péče vzkvétaly vědy a umění v královské dvorské škole a také v proslulých klášterech a v četných školách katedrálních. Jejich činnost se ještě z velké části rozvíjela v rámci dochovaného dědictví antické vzdělanosti. Karel vědomě navazoval na křesťanskoantickou tradici. Mladý franský národ měl duševně vyrůstat podle vzoru antiky, aby později dospěl vlastním tvůrčím formám myšlení a umění.

Sběratelské horlivosti Karla a jeho učenců vděčíme za zachování většiny klasických textů, které dnes máme. Odevšad shromažďovali spisy klasické antiky, pečovali o ně a odstraňovali v nich chyby. Při opisování těchto prací se přičinili o vznik nové, krásnější formy písma, tzv. karolinské minuskule, která v soustavě čtyř linek sestavovala velká a malá písmena přehledně do jasných tvarů slov; karolinská minuskule zůstala základní formou středověkého písma; ještě dnes ji používáme v tzv. latince. V proslulých školách v Cáchách, v Trevíru, v Toursu aj. se rozvinulo jedinečné knižní umění s podivuhodnými miniaturami, které většinou ještě napodobovaly antické vzory, s nádhernými vazbami, deskami s řezbami ze slonoviny a s mimořádně krásným písmem (vídeňský evangeliář, Godescalkův evangeliář, Adin rukopis v Trevíru atd.).

Zvláštní péče byla ovšem věnována Písmu a liturgickým knihám. Karel získal učeného Anglosasa Alkuina († 804) a Vizigóta Theodulfa z Orleansu († 821); ti usilovali o korekturu textu Bible. K obnově liturgie ve franské říši si dal Karel poslat z Říma exemplář knihy Sacramentarium Gregorianum (Řehořova liturgie svátostí); mezi římskou a franskou církví probíhala v karolinské době plodná liturgická výměna. Karel vůbec usiloval o vnitřní duchovně-náboženské napojení na Řím; záměrně rozvíjel a dovršil to, co kdysi začal Bonifác. Tak si od papeže Hadriána vyžádal rozšířenou sbírku právních předpisů Dionysia Exigua, která byla v platnosti v Římě, aby ji učinil základem práva ve franské církvi. Pro nutnou reformu klášterů ve franské říši si opatřil z Monte Cassina opis benediktinské řehole. Na válečném tažení v jižní Itálii navštívil r. 787 mateřský klášter benediktinů a viděl tam (domněle) původní exemplář Benediktovy řehole. Karlův vyhraněný smysl pro řád ihned vystihl hodnotu původní verze: měla závažnou střízlivou řeč a obsahovala promyšlený řád života. Prováděním reformy, na které se usnesly synody v Cáchách r. 802, 816, 817 a 822, byl pověřen opat Benedikt z Aniane († 821); jejím centrem byl nově založený klášter Kornelimünster u Cách. Benediktinská řehole se stala závaznou pro všechny franské kláštery.

Karel důrazně pokračoval v církevní reformě zahájené Bonifácem. Přitom si dělal stále více nároky na řízení nejen vnějších, ale i vnitřních záležitostí církve. Vydával říšské zákony k obnově církevního života, pořádal říšské synody a jeho královští poslové (missi dominici) trvale dozírali nejen na státní, ale i na církevní život. Karla je možno plným právem označit za dovršitele bonifácovské reformy, ale není možno přehlédnout, že této obnovné činnosti dal brzy vlastní tvářnost, která měla rysy jeho osobního vladařského ideálu a nikterak neodpovídala Bonifácovým představám.

3. Karlovo řízení církve

Karlovo pojetí vladaře mělo teokratické rysy. Na jeho myšlení měly vliv starozákonní představy. V kruhu svých důvěrníků se s oblibou dával oslavovat jako David. Svůj úřad vedl jako od Boha poslaný a povolaný správce a ochránce křesťanstva, nového Božího lidu. Již na frankfurtské synodě r. 794 se dal nazvat rex et sacerdos (král a kněz). Roku 796 shrnul v listě papeži Lvovi III. svůj královský úkol těmito slovy: Naším úkolem je navenek všude chránit zbraněmi svatou církev Kristovu před útoky pohanů a před zpustošením od nevěřících, a uvnitř ji zajišťovat všeobecným uznáváním katolické víry. Vaší (tj. papežovou) úlohou je podporovat naši válečnou službu rukama pozdviženýma k nebi, jak to činil Mojžíš, aby křesťanský lid vaší přímluvou všude dosahoval vítězství nad nepřáteli.

Rozdíl mezi oblastí světskou a duchovní se v Karlově představě stíral stále více, zvláště od té doby, co se seznámil s byzantskou ideou císařství. Basileus v Konstantinopoli se považoval za strážce ortodoxie (pravověří), a proto si činil nárok na to, aby svolával koncily a zasahoval do církevní kázně a nauky. Totéž činil Karel. Pokládal se za nejvyššího pána franské církve, disponoval církevními statky jako světskými statky královskými a obsazoval biskupství a kláštery lidmi, které si vybral. Povznášel biskupy a opaty a činil z nich duchovní „velmože”, a zároveň je pověřoval státními úkoly. Brzy už nebyli pokládáni v první řadě za pastýře duší, ale za duchovní úředníky státu; zvykli si přijímat státní pokyny a při plnění svých náboženských úkolů se rádi spoléhali na podporu státu (brachium saeculare - světské rameno). Znovu bylo možno setkat se s biskupy a opaty v čele ozbrojených oddílů císařského vojska. Brzy se stalo zvykem to, co kdysi tak horlivě potíral Bonifác.

Nebezpečné bylo také nadměrné zdůrazňování kulturních úkolů církve; mohlo snadno zatemňovat její především náboženské určení. Pokud měl otěže vlády v rukou sám Karel, dalo se to přehlížet. Ale později za jeho slabých nástupců se to stalo opět počátkem zesvětštění.

4. Karlova idea císařství

Z Byzance převzal Karel také podnět k rozvinutí své vlastní ideje císařství a říše. Přibližně do r. 800 vytvořil jako „vládce Evropy” politickou jednotu Západu. Jeho nesmírná říše se mohla stavět důstojně po bok arabské veleříši nebo byzantskému císařství. Byla třetí velmocí ve Středomoří. Karel udržoval styky s bagdádským chalífou Harúnem al Rašídem a měřil své síly s východním Římem.

Karlův postoj ke Konstantinopoli byl jednak politicko-vojenský, jednak ideový. Svými italskými výboji v Ravenně, potom však hlavně v Istrii a jižní Itálii, se dostal do válečných konfliktů s Byzancí. Pro slabost východořímské říše však nemusel mít z Byzance vážné obavy. Ale válečná utkání ho tím spíše přivedla do ideového konfliktu s nábožensky podloženým nárokem byzantského císařství na světovládu. Východní Řím odvozoval svůj bezpodmínečný a výhradní nárok na vedení křesťanských národů od Konstantina Velikého, od toho, že po něm zdědil křesťanské impérium Romanum. To dodávalo císařskému titulu lesk jedinečnosti a náboženský charakter. Ježto římská říše byla zcela ztotožňována s křesťanstvem, pokřesťanštění některého národa znamenalo pro východní Řím zároveň jeho podrobení nebo aspoň ideální uznání byzantské nadvlády. S tím se však Karel nemohl a nechtěl smířit. Jeho politická ctižádost a moc i velikost franské říše, která se mohla měřit s kteroukoli mocností na zemi, se s takovou podřízeností nesnášela.

Tak se v těch letech stala pro Karla hlavním problémem otázka byzantská a problém císařství. Bylo to více než hra se slovy. Zápas o římské císařství a císařský titul byl označen za středověkou formu problému světové prestiže (W. Ohnsorge). Jako dnes uznání za „atomovou mocnost” dává státu velmocenské postavení mezi národy, tak bylo ve středověku svrchovaně politicky důležité mít císařský titul; z toho vyplývá důležitost císařské politiky německých králů. I pro Karla bylo usilování o císařskou hodnost vrcholně politickou záležitostí. Při tom mu nešlo v první řadě o to, aby východnímu Římu vzal císařský titul, přál si pouze, aby byl uznán za rovnocenného.

Tomuto cíli sloužila nejprve sňatková politika, ke které dala popud císařovna matka Irena, jež vládla v Konstantinopoli za nedospělého syna Konstantina VI. (780-797). Když r. 781 požádala pro svého syna o ruku Karlovy dcery Rotrudy, franský král na to ochotně přistoupil. Viděl v tom uznání rovnoprávnosti franské říše s východořímským císařstvím, zatímco Irena si od tohoto politického sňatku slibovala pouze vrácení Istrie a jižní Itálie a ochranu před další franskou dobyvačností. Sňatkový projekt ztroskotal, když byl Karel ve svém očekávání zklamán a zjistil, že ho ve východním Římě - tentokrát v docela jiné oblasti než politické - nepovažují za zcela rovnocenného.

Podnětem byla dogmatická otázka, která již dlouho zmítala Východem: boj o obrazy. Pro jeho velký církevní a politický význam se jím musíme blíže zabývat.

Starý zákon přikazoval: Neuděláte si tesanou sochu (Ex 20,4; Lv 26,1; Dt 4,16). Toto přikázání mělo izraelský lid chránit před pádem do modloslužby a jasně ukázat duchovou podstatu Boha. Když se však Bůh sám stal člověkem a přijal v Ježíši Kristu viditelnou podobu, nemohl mít v Novém zákoně zákaz zobrazování stejnou důležitost jako v zákoně Starém. Prvotní církev přesto projevovala po dlouhou dobu velkou zdrženlivost. Raději než zobrazení Krista užívala znamení a symbolů. Nejstarší zpodobení Ukřižovaného (krucifix) se zachovalo ze 4. stol. (Santa Sabina v Římě). Kvůli mnoha křesťanům neznalým čtení se sice nebylo možno zcela obejít bez výtvarného zobrazení biblických scén a svatých, ale o smyslu a významu zobrazování Krista se názory lišily. Měly v tom úlohu christologické spory. Šlo o to, zda je vůbec možno a dovoleno znázorňovat lidskou přirozenost Krista. Přísní dokéti a monofyzité zpodobování Krista zamítali, protože nevěřili v plnou a pravou lidskou přirozenost Kristovu. I umírnění považovali zobrazení jeho lidské přirozenosti přinejmenším za neúčelné, protože jí nepřikládali žádný význam v ekonomii spásy. Když někdo chce zpodobit Bohočlověka, musí podle jejich názoru přihlížet k jeho dvojí přirozenosti. Protože však božství nelze výtvarně zachytit, každé pouze lidské zpodobení napomáhá nebezpečné nestoriánské herezi, nepopírá-li vůbec božství Kristovo, jak to činí ariáni. Proto považovali každé výtvarné zpodobení Krista za podezřelé z hereze a nebezpečné. K tomu ještě lid prý má sklon uctívat všechny obrazy pověrečně, též obrazy svatých, zvláště P. Marie. Je proto lepší obrazy a uctívání obrazů úplně potlačit.

Po vpádu Arabů do Sýrie a Egypta a pod dojmem jejich náboženské propagandy nepřátelské obrazům začali uctívání obrazů, velmi rozšířené a oblíbené u křesťanského lidu, potírat i mnozí biskupové. Přesto se 2. trullský koncil v Konstantinopoli r. 692 ještě vyslovil pro výtvarné zpodobování Krista. Ale obrazoborecké hnutí se šířilo, a když v r. 730 císař Lev III. (717-741) vydal zákaz uctívání obrazů pro celou říši, vzplanul boj. Lid byl rozštěpen. Většina se pod vedením mnichů rozhořčeně zasazovala o zachování obrazů. V mnoha oblastech měly přitom velkou úlohu politické protiklady, zvláště v jižní Itálii; když se papež Řehoř III. (731-741) na římské synodě vyslovil proti císařovu opatření, rozpor mezi východní a západní církví se citelně vyostřil.

Obrazoborectví dosáhlo vrcholu za císaře Konstantina V. (741-775). Koncil v Hierei nařídil r. 754 zničení všech obrazů náboženského obsahu. Východořímskou říší otřásaly vzpoury, pronásledování a popravy, zvláště mnichů, kteří byli v mnoha krajinách skoro vyhubeni. Konečně císařovna Irena boj zastavila a r. 787 svolala 7. ekumenický koncil nicejský (2. nicejský) a na něm uctívání obrazů obnovila. Byli tam přítomni dva papežští legáti a papež uznal usnesení koncilu - byl to poslední všeobecný koncil, na kterém se sešla východní a západní církev. Koncil vyjasnil spor tím, že rozlišil uctívám a klanění. Klanění (= latreia) přísluší jedině Bohu, kdežto úcta (= proskynésis) se může vzdávat i tvorům. Koncil, opíraje se o Jana Damašského († okolo r. 754) a Basila Velikého († 379), prohlásil, že uctívání obrazu vychází z úcty k originálu. Hodnota posvátného obrazu (ikony, řecky: eikón) není v něm samém, nýbrž v tom, že odkazuje na světce, popř. na Krista, kterého představuje: Kdo uctívá obraz, ctí tím zobrazeného.

Všechno bylo tedy v pořádku, avšak v Byzanci úplně pominuli Karla Velikého. Karel spatřoval v samovládném počínání císařovny, která svolala všeobecný koncil a rozhodla věroučný problém, aniž si vyžádala jeho mínění, tak těžké porušení rovnoprávnosti franské říše s Východem, že na to ihned velmi prudce reagoval a bez okolků odvolal projekt sňatku. Pak dal podnět k sepsání velkého státního spisu, tzv. Libri Carolini (790), které se vyslovovaly proti 2. nicejskému koncilu a proti uctívání obrazů. Jeho autoři, Alkuin nebo spíše Theodulf Orleánský, při tom podlehli neblahému omylu. Protože neznali řecky a latinský překlad měl pro řecké proskynésis a latreia jen jedno slovo adoratio, nepochopili rozdíl mezi uctíváním a klaněním a neprávem polemizovali proti domnělému klanění se obrazům na Východě. Celý spis vyplynul ze zjevného protibyzantskeho afektu. Nutně byl chápán jako protest franské říše proti nároku východního Říma na vedení v dogmatické, církevní a politické oblasti (G. Haendler).

Stejný smysl měla i Karlova protiakce, frankfurtská synoda z r. 794, kterou prohlašoval za všeobecný koncil. I když nikdy nedosáhla „ekumenického” uznání, přece byla něčím více než obyčejnou franskou říšskou synodou. Ve svých poradách se zabývala bludným adopciánským učením dvou španělských biskupů Elipanda z Toleda a Felixe z Urgelu; dále jednala o uctívání obrazů (to znovu odmítla) a o reformních opatřeních pro klérus, řeholníky a lid. Karlovi šlo o to, aby se v těchto záležitostech vyrovnal byzantskému císařství.

5. Císařská korunovace a její problémy

Karel usiloval o císařskou autoritu ne proto, aby odstranil císařství byzantské, ale aby dosáhl rovnoprávnosti s ním. Jako existovalo ve 4. a 5. století dvojí císařství, jedno na Západě, druhé na Východě, tak mělo nyní opět povstat západní císařství, zaniklé r. 476, a Frankové měli být novým říšským národem na Západě. Od r. 795 Karel vědomě vystupoval jako císař. Když vojenskými úspěchy dal franské říši jednotu a moc, usiloval o překonání kulturní zaostostalosti svých národů a podporoval vytváření jednotné kultury, vznik nového franského říšského národa.

Tu jeho plány zkřížila jednak Byzanc, jednak Řím. V Konstantinopoli vznikly různice mezi císařovnou a jejím nyní už dospělým synem. Když Konstantin znovu navázal spojení s Karlem, Irena se ho z obavy o svou vládu zmocnila, uvěznila ho a r. 797 ho dala dokonce oslepit, aby ho nadobro z boje vyřadila. Pak vládla sama jako císařovna a činila si pro sebe nárok na císařský titul a císařskou moc ve východořímské říši. Karel se ji snažil upokojit vysláním poselstva.

Žena jako držitelka římského stolce byla neslýchaná, dosud nikdy nebývalá novota, která byla nejen právně pochybná, ale historicky povážlivá.

V západním Římě z toho ihned vyvodili důsledky a pokládali byzantské císařství za zaniklé. Papež Lev III. (795-816) vyškrtl jméno byzantského císaře z liturgických modliteb a nahradil je jménem Karlovým. Byla nasnadě myšlenka přenést císařství z Byzance zpět do západního Říma a převést je na Karla Velikého. Zdálo se, že situace toto translatio imperii přímo vyžaduje.

V Římě na to patrně pomýšleli už r. 796, když Lev III. pozval Karla do Říma, aby přijal hold Římanů.

Roku 799 se papež Lev osobně uchýlil ke Karlovi do Paderbornu; z Říma ho vypudilo povstání. Karel mu přislíbil pomoc a následující rok přišel do Říma, aby prošetřil spor s jeho odpůrci. Když Lev vykonal před synodou očistnou přísahu a byl zproštěn obvinění proti němu vznesených, byl dva dny před Vánocemi r. 800 opět dosazen v plná papežská práva. O Vánocích měl Lev na Karlovo přání u sv. Petra pomazat na krále jeho syna.

Tu překvapil papež krále Karla při půlnoční mši na Vánoce r. 800 tím, že mu sám vložil na hlavu korunu a za nadšeného souhlasu Římanů ho provolal císařem.

Můžeme-li věřit Karlovu životopisci Einhardovi, nebyl Karel tímto překvapením nadšen. Měl na mysli fransko-západní císařství, které se mělo ustavit vedle východořímského. Byla mu zřejmě nesympatická teorie, kterou zastával Lev a Římané, že se jedná o císařskou hodnost římského impéria, která v důsledku translace (přenesení) připadla západnímu Římu, a proto ji Řím mohl Karlovi nově propůjčit. Karlovi trvalo půldruhého roku, než se s římským císařským titulem vyrovnal. Oficiálně ho užíval teprve od léta r. 801. Není jasné, zda to způsobila právě tehdy obnovená sňatková jednání s Irenou. Ve východním Římě se po pádu Ireny (802) teprve r. 812 podvolili tomu, že Karlovo císařství uznali alespoň v té formě, že mu přiznali vedlejší císařství na Západě.

Tím však opět vstoupilo v život západní císařství. Říšská idea přežila obrovské zhroucení, které přivedlo politicky a kulturně úplně vniveč karlovskou říši za Karlových nástupců, a určovala obsah a směr dějin západní Evropy v příštích staletích.

Karel Veliký zemřel r. 814 v Cáchách a byl pohřben v antické rakvi v kapli své falce. Potomstvo mu právem dalo jméno „Veliký”. Za „svatého” ho prohlásil teprve r. 1165 protipapež Paschalis III. na žádost Fridricha Barbarossy. Řím sice tuto kanonizaci nepřevzal, ale uctívání Karla dovoloval.

§ 22 ROZPAD KARLOVSKÉ ŘÍŠE A „SAECULUM OBSCURUM” (TEMNÉ STOLETÍ) ŘÍMSKÉ CÍRKVE

1. Říše

Ludvíkovi Pobožnému (814-840), synovi a nástupci Karlovu, nechyběly sice duševní síly, aby pokračoval v díle otcově, scházela mu však politická prozíravost a energická odhodlanost, aby uchránil právě vytvořenou jednotu říše.

Ludvíkovu vnitřní činnost jasně ukazují nové prameny a badatelské práce. Měl velkolepou představu o imperium christianum a o úloze císaře; ta měla hluboce křesťanský a kulturní základ. Prováděl velký reformní program svého otce; tím se zpočátku ještě udržoval neobyčejný rozkvět a pokračoval rozvoj veškerého duchovního života. První léta vlády Ludvíka Pobožného byla nejnověji dokonce označena za absolutní vrchol karlovské říše (Th. Schieffer).

Ludvík především důrazně podporoval církevní život. Rozsáhlé reformní zákonodárství se zabývalo kanovníky, světským duchovenstvem a řeholníky. V roce 816 vydal císař Institutio canonicorum (Zřízení kanovníků), které nově upravovalo život duchovních u klášterních kostelů podle pravidel Chrodeganga z Met na základě společného života (vita communis). Roku 817 následovalo Capitulare monasticum, které předepisovalo všem klášterům zachování benediktinské řehole, jmenovalo Benedikta z Aniane († 821) klášterním komisařem pro celou říši a Komelimünster ustanovilo za vzorový klášter. Roku 819 bylo vydáno Capitulare ecclesiasticum; zasáhlo hluboce do církevního života především předpisy o vlastnictví tím, že vyhlásilo ustanovení o ochraně duchovních u vlastnických kostelů. Bylo např. nařízeno, že žádný nesvobodný nesmí být vysvěcen na kněze; když pán chtěl dát vysvětit svého nevolníka na duchovního u svého vlastnického kostela, musel ho nejprve propustit na svobodu, dát mu dostačující zaopatření ve formě bezúročného základního kapitálu o rozloze jednoho lánu (mansus) a zprostit ho závislosti. Napříště směli být duchovní i u vlastnických kostelů dosazováni a sesazováni jen se souhlasem biskupa. Vlastnický kostel a duchovní u něho podléhali vizitaci a dohledu diecézního biskupa. Tím bylo nově zdůrazněno ústřední postavení vyšších duchovních pastýřů, předtím silně omezované svémocí pozemkových vrchností a majitelů vlastnických kostelů.

Výsledky tohoto zákonodárství se ukázaly ve všech oblastech duchovního a církevního života. Zvýšila se úroveň vzdělání. Vzkvétaly katedrální a klášterní školy. Ukazovaly se první výhonky samostatné teologie na germánském území. Ve Fuldě působil jako opat učitel Rhabanus Maurus († 856); r. 847 se stal mohučským arcibiskupem. V klášteře Reichenau psal Walafrid Strabo († 849) proslulá Glossa ordinaria k Písmu sv.; po celý středověk požívala velké vážnosti. V St. Gallen skládal sekvence Notger Balbulus (Koktavý, † 912). Vznikla náboženská básnická díla v lidové řeči, např. Heliand, tzv. Wessobrunnská modlitba a harmonie evangelií Otlifrieda z Weissenburgu (870). Svědectvím živého duchovního života byla teologická kontroverze o eucharistické nauce, kterou v klášteře Corbie vedli opat Paschasius Radbertus († 859) a mnich Rathramnus († 868), a neméně diskuse o predestinaci, kterou podnítil mnich Gottschalk. Byl to syn saského hraběte a již jako dítě se stal oblátem kláštera ve Fuldě. Přísné právní pojetí té doby nedovolovalo, aby vystoupil z řeholního stavu, jak po tom později toužil. Výklad vlastního tragického osudu našel v augustinovsky orientované nauce o predestinaci. Proto ho dal jeho někdejší opat Rhabanus Maurus, který se mezitím stal mohučským metropolitou, odsoudit na synodě v Mohuči (848) jako heretika. Gottschalk byl vydán mocnému remešskému arcibiskupovi Hinkmarovi, který ho znovu odhalil jako heretika (synoda v Quiercy r. 849) a do smrti ho držel v klášterní vazbě.

Za Ludvíka Pobožného prováděl sv. Ansgar misijní činnost také na severu; r. 826 doprovázel domů dánského krále Haralda a zcela se věnoval pokřesťanstení Dánska a Švédska. Roku 831 založil v Hamburku misijní arcibiskupství, ale když je r. 845 zničili Normani, muselo být přeloženo do Brém a konečně bylo r. 864 sloučeno s Brémami. Ansgar zemřel r. 865 jako brémský biskup.

Na jihovýchodě Evropy působili mezi Slovany od r. 863 bratři Metoděj († 885) a Cyril (původně Konstantin, t 869 v Římě); přeložili Písmo sv. do slovanského jazyka a vytvořili vlastní slovanskou liturgii. Jejich úspěchy bohužel zase zničil vpád Maďarů (906).

Zdárný rozvoj duchovního a náboženského života vždy předpokládá spořádanou vnější existenční základnu. Rozpad politického uspořádání v 9. stol. proto brzy nutně přivodil také úpadek rozvíjejícího se duchovního a náboženského života.

Ludvík měl s manželkou Irmingardou († 818) tři syny; už r. 817 mezi ně rozdělil říši: nejstaršímu Lotharovi slíbil císařskou hodnost a vrchní vládu, k tomu střední část říše od Itálie až k Atlantiku (podle Lothara II. zvanou „Lotharingia”; tento název připomíná ještě dnešní Lotrinsko). Pipin dostal západní část franské říše s centrem v Akvitánii; Ludvík, později zvaný „Němec”, obdržel východní část, jejímž jádrem bylo Bavorsko. Když druhá manželka Judita dala r. 823 císaři ještě čtvrtého syna, zvaného Karel Holý, změnil Ludvík na Juditino naléhání r. 829 rozdělení říše tak, že nejmladšímu připadla jako dědický podíl Alamanie. Proti tomuto ujednání se vzbouřili synové z prvního manželství; tím začaly smutné bratrské rozbroje, které vedly k rozpadu říše.

Verdunskou smlouvou (843) byla říše definitivně rozdělena na tři části a jednota společenství západních národů opět zrušena. Karel Tlustý (876-887) sice nakrátko (885-887) spojil celou říši dědictvím, ale uvnitř rozklad říše a bída způsobená loupežnými nájezdy Normanů (vrcholu dosáhly kolem 880/881) vedly ke Karlovu sesazení. Karlovské císařství zaniklo úplně Arnulfem Korutanským (887-899). Císařská hodnost se dostala do rukou italských velmožů, až ji r. 962 pro říši opět získal Ota Veliký.

Světová historie nepřipouští vakua. Rozklad ústřední říšské moci vydal dříve mocnou říši Karla Velikého všanc vnějším nepřátelům. Na jihu loupili a plenili Saracéni v Itálii a na středomořském pobřeží; papež Lev IV. (847-855) musel na ochranu proti nim opevnit Vatikán zdí. Na východě doléhali neustálými nájezdy na říšské území Maďaři. Na severu a na západě působili nesmírné škody Normani, kteří pronikali hluboko do vnitrozemí; r. 845 spálili Hamburk, 846 přepadli Paříž, v letech 881-883 systematicky pustošili Porýní; vyplenili a pobořili Kolín, Bonn, Cáchy, Lutych, ba i Cambrai, Arras a Amiens, též Koblenz, Trevír a Remeš. Aby uchránil Paříž, nabídl jim Karel Tlustý r. 883 zlato a stříbro a dovolil jim pustošit Burgundsko. Nebyl schopen ubránit proti nim říši. Teprve Amulfovi Korutanskému se je podařilo r. 891 rozhodně porazit u Lovaně, takže potom opustili říši a obrátili se do Anglie. Politické zhroucení přivodilo totální úpadek západní kultury a církve.

2. Církev

Římská církev prožila za Lva IV. (847-855), a zvláště za Mikuláše I. (858-867) krátký rozmach, potom však nastal strašlivý úpadek, saeculum obscurum (temné století).

Současníkům připadal Mikuláš jako druhý Eliáš; bez bázně a mocně hájil práva církve a náboženství. Nebál se vystoupit proti králi Lotharovi II. (855-869), když (862nn.) zapudil svou zákonitou manželku Theutbergu a oženil se se svou milenkou Waldradou. Sesadil a bez okolků exkomunikoval arcibiskupa Gunthara kolínského a Thietgauda trevírského, kteří byli povolní císaři. Svou moc uplatnil proti mocnému arcibiskupovi remešskému Hinkmarovi (845-882), který svémocně sesadil svého sufragána, biskupa ze Soissons Rothada (863). Rovněž zakročil proti ravennskému arcibiskupu Janovi, který r. 861 protiprávně rozšířil svou jurisdikci. Papežův zásah do byzantských rozepří mezi patriarchou Ignatiem a Fotiem spočíval na neznalosti poměrů; papeže oklamal opat Theognostus, zapřísáhlý odpůrce Fotiův, který podal zkreslenou zprávu o situaci v Konstantinopoli. Mikuláš exkomunikoval Fotia r. 863 a znovu dosadil jako právoplatného patriarchu Ignatia. Fotios naopak na východní synodě v Konstantinopoli (867) exkomunikoval papeže (fotiovský rozkol). Tento případ patří k mnoha tragickým nedorozuměním, která postupně zhoršovala poměr mezi východní a západní církví a připravovala velké schizma z r. 1054. Antifotiovská synoda v Konstantinopoli 869/870, která se pouze na Západě počítá za 8. ekumenický koncil, potvrdila Fotiovu exkomunikaci; ten se zatím stal obětí změny na trůnu. Brzy nato byl Fotios rehabilitován a také papež Jan VIII. (872-882) jej opět uznal. Zemřel asi r. 891 v míru s Římem.

Mikuláš I. byl první velký představitel středověkého papežství, od něho se odvozují církevněpolitické koncepce Řehoře VII. a Inocence III. Jeho cílem bylo zachovat nezávislost církve a její svobodu proti státním zásahům do duchovních záležitostí. On sám byl ještě dalek toho, aby se naopak vměšoval do světských věcí státních. Jako nejvyšší duchovní hlava církve a strážce náboženského i mravního řádu se však cítil oprávněn bdít i nad mravním životem panovníků. Je pochopitelné, že s tím mohly být spojeny i určité direktivní zasáhy. Oporu mu k tomu poskytovala sbírka tzv. pseudoisidorských dekretálů, která vznikla mezi roky 847 a 852 pravděpodobně v remešské církevní provincii. Byl to rozsáhlý soubor většinou úplně nebo zčásti padělaných papežských listů a výnosů, který měl původně zajistit samostatnost sufragánních biskupů proti remešskému metropolitovi Hinkmarovi. Jejich původci se odvolávali pravomoc papeže, jemuž jedině podle tohoto dokumentu přísluší rozhodovat o biskupech. Obraceli se také proti zásahům světské moci a stavěli proti ní plnost nejvyšší moci papežské, opírajíce se o padělanou listinu tzv. konstantinovské donace; ta se tu uvádí poprvé. Zdůrazňování papežské moci velice přispělo k zvýšení postavení papežů, ač to původně nebylo zamýšleno.

Papežové se zcela určitě zhotovení tohoto padělku nezúčastnili, ale v dobré víře v jeho pravost jej rádi používali, poprvé Mikuláš I. Pochybnosti o jeho pravosti se ozvaly až v 15. stol. (Mikuláš Kusánský, Torquemada aj.).

Měl však ve středověku nesmírný vliv na státní a církevní myšlení. Na něm se ve velké míře zakládaly mocenské nároky středověkého papežství v politických záležitostech.

Za Mikuláše I. vstoupilo papežství jako nejvyšší autorita nakrátko do mezery, která vznikla poklesem císařské moci po r. 843 (Schieffer); ale brzy po jeho smrti bylo strženo do víru všeobecného úpadku. Zbaveno opory univerzálního císařství rychle upadlo do stranických zájmů zpustlých římských šlechtických rodů, ztrácelo svůj všeobecný význam a stalo se hříčkou místních vládců. Dobu od r. 880 do 1046, tj. od zániku karlovské říše do počátku reformy, označil už Caesar Baronius († 1607) jako saeculum obscurum, „temný věk”. Ze 48 papežů této epochy nebyli všichni špatní. Někteří byli osobně dokonce velmi důstojní mužové, např. Benedikt IV. (900-903) a několik papežů otonské doby po r. 962. Většinou však obraz římského stolce naprosto neodpovídal jeho univerzálnímu významu. Poklesl na obyčejné teritoriální biskupství a stal se jako jiná tehdejší biskupství předmětem politických zájmových bojů divoké a panovačné šlechty. Tyto politické spory nesou hlavní vinu na smutných poměrech, neboť od té doby, co neexistoval císař, bylo papežství bez ochrany vydáno šlechtě.

Ještě do předchozí doby spadá legenda o papežce Janě. Objevuje se teprve v 13. stol. a šířila se hlavně vyprávěním Martina Opavského († 1278). Podle ní jakási dívka z Mohuče, převlečená za mladíka, studovala v Athénách, potom přišla do Říma a po smrti Lva IV. r. 855 byla zvolena papežem. Na podvod prý se přišlo teprve po více než dvou letech její vlády, když při procesí do Lateránu náhle cestou porodila dítě a na místě zemřela. Vědecky je tato kleveta neudržitelná už proto, že po smrti Lva IV. r. 855 bezprostředně následoval Benedikt III. a i jinak není ve známém sledu papežů pro takovou historku žádné místo.

Pravdivý je však děsivý soudní proces s mrtvolou papeže Formosa (891-896) na začátku toho období. Protože r. 893 povolal proti vládnoucí spoletánské straně na pomoc německého krále Amulfa, uspořádal Formosův nástupce Štěpán VI. (896-897), stvůra Spoleťanů, nad mrtvým soud: Formosova mrtvola byla po devíti měsících vyzdvižena z hrobu, oděna v papežský šat, odsouzena a nakonec hozena do Tibery. Římský lid, pobouřený zneuctěním mrtvoly, se nato zmocnil Štěpána, uvrhl ho do vězení a zardousil.

Sergiem III. (904-911) se dostala v Římě k moci tuskulská strana vedená Theofylaktem. Po několik desetiletí pak ovládala Řím a papežství Theofylaktova manželka Theodora, žena bez svědomí a panovačná, s podobnými dcerami Marozií a Theodorou mladší. Docela běžné byly nespoutané stranické boje, strašná mravní zpustlost a brutální touha po moci. Papežové byli dosazováni a sesazováni, zapuzováni, vězněni a vražděni. Přece však je přehnané mluvit o „pornokracii”. Marozia, která uchvátila moc po otcově smrti, se vdala za spoletského markrabího Albericha. Když zemřel, vzala si za manžela Vida ze Spoleta a Tuscie a r. 929 se vdala potřetí za ctižádostivého Huga Provensálskeho, který očekával, že mu dopomůže k císařské koruně. Stala se pramatkou hrabat z Tuscula, ze kterých pocházelo šest papežů.

V letech 932-954 vládl nad Římem a papežstvím Maroziin syn Alberich; za něho papežství pokleslo úplně jen na městskou instituci římskou. Úpadek dosáhl vrcholu, když na papežský stolec nastoupil Alberichův sedmnáctiletý syn Oktavián, neukázněný divoch jako kdysi Nero. Nazval se Jan XII. (955-964) a byl první papež, který si změnil jméno. Před ním se přejmenoval pouze Mercurius (jméno pohanského boha!) na Jana II. (533-535), později to též učinil Jan XIV (983-984) a od Řehoře V. (996-999) si všichni papežové dávali jiná jména. Mnohé z toho, co se o Janovi XII. vypráví a traduje, zní tak neuvěřitelně, že z věci samé vznikají pochybnosti: tak např. že jednoho biskupa a jáhna vysvětil v koňské stáji. Ukazuje to však, že u něho nic nepřekvapovalo, ani potupa posvátného úřadu, který mu byl svěřen.

I když Bůh dopustil, aby papežství a římská církev klesly tak hluboko, přece ve své všemohoucnosti pečoval o svatost církve a dovedl i zlé použít k dobrému. Právě Jan XII. dal nechtěně podnět k nápravě tím, že povolal do Říma krále Otu Velikého, když potřeboval jeho pomoc. Roku 962 přitáhl Ota se silným vojskem a zbavil církev největšího škůdce, nehodného papeže Jana XII.

§ 23 OTA VELIKÝ A OBNOVENÍ ZÁPADNÍHO CÍSAŘSTVÍ

Ze všeobecného zhroucení se nejdříve pozdvihla východofranská říše za Oty Velikého (936-973). Vybudováním silné královské moci vytvořil základnu pro vnitřní obrodu, která se zvláště dotkla církevního života. Svým zásahem do Itálie a do Říma dal Ota západnímu císařství novou formu a obsah: ukázal se opět jeho univerzální význam. Podařilo se mu aspoň dočasně vytrhnout papežství z římských stranických rozmíšek a připomenout jeho univerzálně církevní a křesťanskou úlohu.

1. Otova říšská a církevní politika

Rozhodující byla obnova pořádku a bezpečnosti uvnitř říše. Otovi pro to vytvořil předpoklady jeho otec, saský vévoda Jindřich I. (919-936). Zbývaly však ještě těžké problémy. Ve vnitřní politice musel zlomit sobecké zájmy jednotlivých kmenů a postavit správu říše na pevný solidní základ. Ve vnější politice šlo o to, zabránit vpádům Slovanů, ale zejména Maďarů na území říše.

Po tuhých bojích se Otovi podařilo svrhnout odbojné kmenové vévody Lotrinska a Frank, Švábska a Bavorska. Nahradil je členy vlastní rodiny. Bavorsko svěřil bratru Jindřichovi, nejstaršímu synovi Liudolfovi dal vévodství švábské, švagr Konrád Rudý dostal Lotrinsko, Franky podržel sám Ota a Sasko svěřil spolehlivému Hermannu Billungovi. Za všeobecného povstání rodiny se však přesvědčil, že se nemůže spoléhat ani na příbuzné. Roku 953 se proti němu vzbouřil Liudolf; usiloval o vlastní panství. Připojil se k němu Konrád Rudý a brzy přešel k povstalcům i Jindřich. Neštítil se spojit s Maďary, kteří právě vpadli do říše. Ota zvládal situaci jen s velkým úsilím. Svou vládu obnovil teprve po vítězství nad Maďary v r. 955.

Po špatných zkušenostech se pokusil uspořádat říši zcela jinak tím, že si vytvořil oporu pro královskou ústřední moc z říšských biskupů. Od doby Karla Velikého se episkopát projevoval jako odhodlaný zastánce jednoty říše. Potřeboval silnou úřední moc, která by chránila církevní majetek proti zásahům chtivé šlechty. Naopak u biskupů a kněží se král nemusel obávat dynastických tendencí; žili v celibátu a ten vylučoval dědičné nároky a tvoření rodové moci. Císařské a církevní zájmy se tedy shodovaly. Kromě toho většina církevních držav pocházela z císařských darů, a byla tedy nasnadě myšlenka považovat biskupství a opatství za vlastnické kostely a za říšské území a podle toho s nimi zacházet.

Proto Ota záměrně rozmnožoval církevní pozemkový majetek a budoval postavení biskupů tím, že jim propůjčoval knížecí privilegia a královská práva. Uděloval jim hraběcí práva všeho druhu, soudní pravomoc, právo celní, mincovní a tržní, imunity a další regálie (královská práva). Tím položil základ k vytvoření moci duchovních knížat a středověké feudální církve, která určovala charakter Německa až do velké sekularizace v r. 1803.

Ota těmito opatřeními církev nezestátnil jako kdysi Karel Martell, když bezohledně zasahoval do církevního majetku a podřizoval církev státním zájmům; Ota naopak spíše pocírkevnil stát. Podle jeho politické koncepce křesťanský stát a církev byly totožné a státní a církevní zájmy se kryly tak, že navzájem splývaly. Ota při tom dobře pochodil. Neboť nová říšská církev, která v době rozkvětu (13. stol.) měla 93 arcibiskupství, biskupství, klášterů a opatští s vlastními teritorii, se v budoucnu projevila jako nejspolehlivější opora německého království. Byla vesměs na straně krále i ve sporu o investituru a za bojů mezi mocí církevní a světskou (sacerdotium a impérium) v době Barbarossově. Pomocí církve řídili němečtí panovníci stát, dosti často proti laickým knížatům, která sledovala vlastní zájmy.

Ale také církev získala tímto spojenectvím nové netušené možnosti. Mohla nerušené uplatňovat svůj vliv ve všech oborech veřejného života a tím vytvářet jednotnou nábožensko-politickou kulturu, jež určovala ráz následujícího století. Německo přitom mělo štěstí, že tehdy vyrostl velký počet skvělých osobností biskupů, kteří dovedli spojovat vynikajícím způsobem politickou úlohu s nábožensko-církevní pastýřskou povinností. V žádné jiné době nebylo tolik svatých biskupů jako v otonské době: arcibiskup Bruno Kolínský († 965), císařův bratr a jeho nejvěrnější opora za povstání příbuzných, zároveň dosazený na vévodství lotrinské; augsburský biskup Ulrich (Oldřich, † 973), statečný obránce Augsburgu proti Maďarům r. 955; kostničtí biskupové Konrád a Gebhart († 975, popř. 995); řezenský biskup Wolfgang († 994); pražský biskup Vojtěch († 997), mohučský arcibiskup Willigis († 1011); hildesheimští biskupové Bemward a Godehard († 1022 a 1038); wormský Burchard († 1025), Heribert Kolínský († 1021) a mnozí jiní.

Také v klášterech znovu vzkvétalo křesťanské umění a kultura (otonská renesance); stavba kostelů a knižní umění, které dosáhlo vrcholu v působivém a výrazném symbolickém umění kláštera v Reichenau. Kolem r. 1000 začal nový sloh románský, který se projevil skvělou stavbou chrámu sv. Michaela v Hildesheimu a mnoha jinými bazilikami.

Nicméně Otova církevní politika v sobě nesla zárodky pozdějších zmatků a už tehdy mnozí lidé poukazovali na nebezpečí tohoto experimentu. Proti novotám se rozhodně vyslovil mohučský arcibiskup Fridrich, zastánce reformy církve, protože v nich viděl pro církev nebezpečí zesvětštění. A opravdu: zesílený zájem krále o episkopát s sebou nesl, že král ovlivňoval složení episkopátu a nárokoval pro sebe právo na obsazování biskupských stolců a opatství. Kanovnická volba se za něho stala pouhou formalitou. Král určoval kandidáta, na znamení udělení biskupství mu předával biskupskou berlu a od doby Jindřicha III. také prsten a přijímal za to lenní přísahu.

10. století se nad tím ještě skoro nikdo vážně nepohoršoval. Když se však Probudil církevní duch, který vycházel hlavně z clunyjského reformního hnutí, pociťovaly se královy zásahy jako omezování církevní svobody. V boji o svobodu církve se odsouzení investitury udělované laiky brzy mělo stát hlavním bodem sporu a roznítit první mohutný zápas mezi papežstvím a císařstvím.

Otova moc v říši velmi vzrostla mohutným vítězstvím nad Maďary na Lechfeldu (lešském poli) u Augsburgu (10. 8. 955). Tím nejen osvobodil Německo navždy od strašlivé maďarské pohromy, ale také sám sobě otevřel cestu k vyšší hodnosti, k dosažení titulu císaře. Od r. 955 mu jako cíl tanulo na mysli obnovení západního císařství, založeného Karlem Velikým.

2. Obnovení císařství roku 962

Ota vědomě navazoval na karlovskou tradici již při korunovaci v Cáchách r. 936. Myšlenka na císařství byla u něho vždycky živá; ukázal to v r. 951, když se vypravil do Itálie na prosbu Adelheidy, dcery Rudolfa II. Burgundského a vdovy po Lotharovi, který si činil nárok na italské království; vysvobodil Adelheidu z vězení jejího protivníka Berengara a vzal si ji za manželku. Ota zamýšlel r. 951 táhnout z Pavie na Řím a odnést si odtud císařskou hodnost, ale tehdejší poměry v Římě to nedovolily.

Tu ho koncem roku 960 volal na pomoc do Říma sám ničemný papež Jan XII. Ota zahájil tažení do Itálie se silným dobře vyzbrojeným vojskem v srpnu r. 961; 31. ledna 962 tábořil na Monte Mario u Říma a 2. února ho Jan slavnostně uvedl do města a u sv. Petra jej s manželkou Adelheidou posvětil a korunoval na císaře. Ota byl u cíle svých tužeb. Sotva však opustil Řím, Jan proti němu intrikoval a navázal za jeho zády spojenectví s Byzancií, a dokonce se Saracény. V listopadu r. 963 se Ota proto spěšně vrátil do Říma a dal nestálého Jana na synodě v chrámu sv. Petra sesadit (4. 12. 963). Pak dal zvolit nového papeže Lva VIII. (963-965). Římané museli přísahat, že v budoucnu už nezvolí žádného papeže bez císařova souhlasu.

3. Císařská idea Oty Velikého

Otovo teokratické pojetí říše a císaře, převzaté od Karla Velikého, zahájilo novou epochu německých dějin. Ota opět uvažoval v univerzálních kategoriích, vždyť byl vítězem nad Maďary, Slovany a Dány, pánem Říma a Itálie, ochráncem západního křesťanstva. Pomazání a korunování na císaře nebylo pro něj pouze prostředkem k cíli, ale posvěcením, které mu propůjčovalo kvazisakramentální podíl na kněžství v církvi. Kdykoli si vkládal na hlavu císařskou korunu, vždycky se den před tím postil. Církev byla zdrojem a základem jeho nábožensko-politického pojetí říše, v němž se křesťanstvo a státně sjednocený Západ zcela kryly.

Přitom se přidržoval zásady dvojí vrcholné autority: papežství a císařství. Cítil se odpovědným za papežství. Pokud za něho a za jeho nástupců mělo císařství naprostou převahu, ustupovalo papežství jako samostatná mocnost do pozadí. Jakmile si však papežství znovu uvědomilo svůj univerzální význam, nutně došlo k napětí mezi světskou a duchovní mocí. To se stalo v následujícím období.

§ 24 SVATÁ ŘÍŠE (SACRUM IMPERIUM). OTONSKÁ A SÁLSKÁ ŘÍŠE DO ROKU 1046

Ota II. (973-983) byl na holdovací jízdě v říši všude radostně pozdravován. Zpočátku se však musel bránit proti Dánům a Cechům a zkrotit bavorského vévodu Jindřicha Svárlivého, který se s nimi spojil. Když pak úspěšně skončil boje s Poláky (979) a s francouzským králem Lotharem (978), mohl se v r. 980 vydat na italské tažení. Po smrti Oty I. propukly v Římě neblahé boje stran. Situaci teď ovládal rod Crescentiů. Bonifác VII. (974) byl jejich odpornou stvůrou. Po jeho vyhnání byl pod císařskou ochranou zvolen Benedikt VII. (974-983); byl to důstojný papež, usilující o reformy, a věrně se přidržoval Oty.

Ota se roku 972 oženil s byzantskou princeznou Theofanou. S manželkou a synáčkem (pozdějším Otou III.) přibyl o Velikonocích r. 981 do Říma; zamýšlel pokračovat v císařské politice otcově. Od r. 982 se nazýval „Romanorum Imperator Augustus” a snažil se Itálii těsněji spojit s Německem. Vyzbrojil velkou vojenskou výpravu, aby vypudil Saracény z jižní Itálie, ale po počátečních úspěších výprava skončila r. 982 strašlivou porážkou německého vojska u Cotrone. Sám císař jen stěží unikl záhubě dobrodružným útěkem. Tato katastrofa byla signálem k povstání nepřátel říše. Povstali Dánové a Slované a opozice se seskupila v horní Itálii. Uprostřed příprav k novému tažení zemřel Ota II. (7.12. 983) v Římě na malárii, stár teprve 28 let. Jako nástupce zanechal tříletého syna, kterého dal krátce předtím ve Veroně od německých a italských velmožů zvolit za krále.

Ota III. (983-1002) vděčil za svou vládu duchovenstvu v čele s mohučským arcibiskupem Willigisem, který za něho vedl správu říše a zmařil všechny Pokusy Jindřicha Svárlivého zmocnit se koruny. Poprvé se tu osvědčil systém řišské církve, který zavedl Ota I. Jen co se stal plnoletým, táhl mladý král r. 996 do Itálie. Snil o obnovení římského impéria a měl velké světovládné plány. Protože papežský stolec nebyl právě obsazen, dal Římanům, kteří ho o to žádali, za papeže svého mladého bratrance Brunona Korutanského; byl to první německý papež a vládl pod jménem Řehoř V. (996-999). Když Ota III. byl o Nanebevstoupení Páně r. 996 v chrámu sv. Petra korunován, Římané jásali. Papež a císař společně konali synodu a byli plni horlivosti provádět církevní reformy v clunyjském smyslu. Sotva však Ota nastoupil cestu domů, zmocnil se vlády v Římě znovu Crescentius, vyhnal Řehoře a jmenoval protipapeže. V únoru 998 dorazil Ota po druhé do Říma, vykonal přísný soud - Crescentius byl sťat - a zůstal v Itálii. Když Řehoř v únoru 999 zemřel, určil Ota za papeže učeného Francouze Gerberta, arcibiskupa ravennského, který přijal jméno Silvestr II. (999-1003).

Zatím si Ota zřídil rezidenci na Aventinu a zamýšlel učinit Řím středem svého univerzálního panství. Obklopil se dvorním ceremoniálem byzantských císařů a přejal byzantskou teokratickou koncepci. Chtěl spravovat svět západního křesťanstva společně s papežem jako servus apostolorum (služebník apoštolů). Jeho vládě dodával posvátný (sakrální) lesk a vážnost styk s hlubokými náboženskými proudy té doby, jež představovalo hnutí poustevníků sv. Nila z Rossana (jižní Itálie) a sv. Romualda z Ravenny, kamaldulští mniši, jakož i stále silněji pronikající reformní myšlenky kláštera Cluny. Zanedbával bohužel moc. Nové povstání Římanů ho donutilo opustit město. Chtěl s papežem Silvestrem vyčkat v Paternu příchod pomoci z Německa; tady ho sklátila malárie. Zemřel jako dvaadvacetiletý v Paternu 23.1.1002 a byl pohřben v Cáchách.

Jindřich II. (1002-1024), svatý, vynaložil všechno úsilí, aby rozpadající se říši udržel pohromadě a upevnil ji. Byl vnukem Oty Velikého a synem bavorského vévody Jindřicha Svárlivého, poslední z dynastie saských císařů. O jeho střízlivé ráznosti svědčí to, že se mu zakrátko podařilo překonat všechna nebezpečí a obnovit moc a vážnost císařství. První léta jeho vlády byla naplněna tvrdými boji. Konečně se r. 1014 mohl s manželkou sv. Kunhutou dát v Římě korunovat na císaře papežem Benediktem VIII. (1012-1024).

Symbióza církve a státu nyní vedla v Německu k hlubokému splynutí náboženství a politiky. Celý život byl proniknut náboženstvím a vytvářel jednotnou politicko-náboženskou kulturu, která měla imponující velikost a ucelenost. Posvěcením se císař stával sakrální osobou. Rovněž králové všech křesťanských zemí se stávali novým způsobem posvátnými (sakrálními) slavnostním aktem církevní liturgie, jež napodobovala ritus biskupského svěceni (pomazání křižmem); a tak králové tvořili s posvátným císařem jakousi politickou hierarchii, podobnou posvátnému řádu biskupů s papežem v čele.

Ochrana církve uvnitř i navenek, misie a šíření křesťanství se v tomto systému nepovažovaly za cizorodé úkoly, nýbrž za nejvlastnější úlohu státu. Není tedy divu, že Jindřich II. budoval ve vnitřní politice soustavu říšské církve ještě důsledněji než jeho předchůdci. Domníval se, že užívá pouze svého posvátného královského práva, když sám bez výjimky propůjčoval německé biskupské stolce a obsazoval je muži, kterým důvěřoval. Tito duchovní byli silnou oporou jeho moci a nejspolehlivějšími pomocníky ve správě říše.

Přitom zacházel velmi samovládně s církevním majetkem; odnímal bohatým kostelům zčásti jejich statky a přiděloval je chudým diecézím, r. 1004 obnovil biskupství merseburské a r. 1007 založil biskupství v Bambergu. To mělo být misijním biskupstvím a zároveň centrem císařské moci.

Císařovo manželství s Kunhutou zůstalo bezdětné, protože mu příroda pro chorobu nedopřála děti, nikoli proto, že chtěl vést svatojosefské manželství, jak vyprávěla pozdější legenda. Tak přešla po smrti Jindřicha II. (1024, pohřben v Bambergu) vláda na nový rod franských neboli „sálských” císařů (1024-1125).

Konrád II. (1024-1039) byl také pravnuk Oty Velikého, ale z ženské pobočné linie. Byl zvolen přičiněním mohučského arcibiskupa Ariba a o Velikonocích r. 1027 byl v Římě slavnostně korunován na císaře spolu s manželkou Gizelou. Celé jeho působení má stejné sakrální a církevní rysy jako u jeho předchůdců. Pokračoval rovněž důsledně a bez příkré tvrdosti v církevně politické linii Jindřichově. Založil klášter v Limburgu a.d. Hardt a dóm ve Špýru. Je mylné označovat ho za simonistu a antiklerikálního laika pro jeho zásahy do obsazování biskupství a opatství a pro jeho církevní politiku. Pomáhal důrazně provádění klášterní reformy.

Jindřich III. (1039-1056) převzal od otce silnou a upevněnou říši a jako mocná vladařská osobnost ji přivedl na vrchol světového významu ve středověku. Jako náměstek Kristův a pomazaný Páně určoval jednotnou nábožensko-politickou kulturu raného středověku. Dosazoval říšské biskupy a uděloval jim investituru prstenem a berlou. Podle svých sil podporoval řeholní obnovu, prosazoval císařským zákonem ideu všeobecného Božího míru (treuga Deí) a co nejdůrazněji podporoval církevní reformu. Za kmotra při křtu svého syna Jindřicha IV. r. 1051 požádal opata z Cluny. Jako hluboce zbožný člověk byl proniknut myšlenkou naléhavé reformy církve. Energickým zásahem do zmatených římských poměrů pomohl k vítězství reformní strany, což mělo světový historický význam.

V Římě zatím pokračovala s občasným přerušením mrzká hra šlechtických rodů Crescentiů a Tuskulánů. Tuskuláni uvedli na stolec sv. Petra mladého Benedikta IX. (1032-1045), člověka velmi pochybného. Zdá se však, že jeho obraz byl pozdějšími pomluvami odpůrců silně zkreslen. Nejnovější bádání ho posuzuje zdrženlivěji. Především už nelze tvrdit, že byl na papeže povýšen ve 12 letech a že byl člověk zvrhlý (Gebhard, Handbuch der deutschen Geschichte, 1960, 233); to, že byl výlupkem morální zkaženosti, je pozdější výmysl (Schieffer). Strana Crescentiů proti němu jako protipapeže dosadila r. 1045 Silvestra III. Benedikt IX., vypuzený z Říma, odstoupil svou papežskou hodnost za velkou částku peněz římskému arciknězi Janu Gratianovi; toho přiměl k tomuto obchodu pouze ušlechtilý záměr, aby církev zbavil Benedikta; přijal jméno Řehoř VI. (1045/1046). Benedikt se však brzy vrátil do Říma, a tak církev měla tři papeže, kteří se svářili o nejvyšší hodnost.

Na žádost stoupenců reformy se vydal Jindřich III. na první tažení do Říma (1046-1047). Když nejdříve uspořádal naléhavé říšské záležitosti v horní Itálii, konal v prosinci 1046 synody v Sutri a v Římě; na nich sesadil všechny tři papeže, nominoval Římanům biskupa Suidgera z Bambergu, kterého Římané povolně zvolili; přijal jméno Klement II. (1046-1047). Římanům k volbě nominoval také následující papeže. Byli to němečtí biskupové Poppo z Brixenu (Damasus II., 1048), Bruno z Toulu (Lev IX., 1049-1054) a Gebhard z Eichstättu (Viktor II., 1055-1057). Toto zasahování do papežských voleb nejlépe ukazuje mocenské postavení císařovo. Byl pánem církve.

III. epocha: 1050-1300 (Rozkvět církve ve vrcholném středověku)

Synoda v Sutri znamenala vrchol a zároveň obrat císařské moci v církvi. Západní dualismus se v druhém období posunul příliš a jednostranně ve prospěch postavení císaře. Poměr sil obou mocí byl porušen. Jestliže neměla být trvale nebezpečně ohrožena svoboda církve a její zásadní samostatnost, a nemělo-li dojít k podřízení nábožensko-duchovního života státní moci a tak státnímu poručnictví, bylo nutně potřeba nejen nově upravit dosavadní poměr mezi císařem a papežem, ale také nově promyslit celý postoj církve k světu.

V tom je smysl obrovského zápasu obou velkých mocností, který zanedlouho propukl. Vyvinul se z hnutí pro reformu církve, jehož zdrojem bylo nejprve čistě řeholní, klášterní uvědomění. Toto reformní hnutí brzy proniklo do všech oblastí nábožensko-mravního života a bylo zaměřeno nejen na jednotlivé změny, ale jeho cílem byl zásadně nový postoj k náboženským, politickým a kulturním otázkám, a tak působilo i navenek. Naléhalo se na to, aby byl nově určen poměr státu a církve a aby oběma nejvyšším mocnostem bylo dáno místo, které jim náleží. V boji o investituru toto úsilí dostalo církevně politický akcent, jehož charakter byl v prvé řadě určován cíli gregoriánské reformní strany v církvi. Ve svých účincích nezůstalo toto hnutí omezeno na spor mezi státem a církví, nýbrž zasáhlo veškerý duchovní život tím, že všude vedlo k novým, diferencovaným formám.

§ 25 CLUNY A MNIŠSKÉ REFORMNÍ HNUTÍ

Nejvýznamnější mnišské reformní hnutí ve středověku vzešlo z Cluny.

Vévoda Vilém Akvitánský založil kolem r. 908/910 v Burgundsku klášter Cluny. Správně rozpoznal, že hlavní příčinou úpadku církve v 9. stol. byl nedostatek ochrany a nesvoboda, popř. závislost klášterů na světských a duchovních velmožích. Proto vévoda novému klášteru zajistil svobodu ve vlastních záležitostech uvnitř i navenek. Zakládací listina a zvláštní papežské privilegium zaručovalo svobodnou volbu opatů a vynětí (exempci) z pravomoci (jurisdikce) diecézního biskupa. Duch kláštera se vyznačoval přísným zachováváním benediktinské řehole, tvrdou askezí, ve které na prvním místě byla povinnost poslušnosti opatovi, a zvláštní péčí o liturgickou bohoslužbu. Klášter se stal nejmocnější tvořivou silou v církvi za velkých opatů: Berno (909-927), Odo (927-942), Aymard (od 942 nebo 948; když 954 oslepl, přibral si jako koadjutora Majola), Majolus (954-994), Odilo (994-1048), Hugo (1049-1109) a Petr Ctihodný (1122-1156).

Uprostřed zesvětštění pozdně karlovského období a také jako protiváha bezstarostnému užívání světa a kultury otonské doby připadla mnišství úloha představovat křesťanský odstup vůči světu a působit proti nebezpečí sekularizace. Svou náboženskou dynamikou mělo mnišství ve všech dobách sílu rozvíjet reformu církve z nitra a zajišťovat jí nutnou niternost a duchovní svobodu k plnění jejího podstatně náboženského úkolu. Západní mnišství - na rozdíl od mysticky orientovaného mnišství východního - se přitom silněji zaměřovalo na spoluodpovědnost za celé křesťanstvo. Tím se vysvětluje, že ani clunyjské hnutí nezůstalo čistě řeholním jevem, ale že brzy výrazně spoluurčovalo ráz západních dějin.

Cluny vděčilo za svůj skvělý vzestup a vynikající vliv v 10.-12. stol. své vnitřní pevnosti a dynamice. Klášterní život nebyl rušen shonem, a mohl se ve svých zdech hluboce a opravdově rozvíjet. Mlčenliví, do sebe obrácení mniši, žijící jen pro službu Bohu, byli v západním společenství velkými muži modlitby. Sbratření v modlitbě s jinými kláštery a silné vědomí společenství s celým křesťanstvem, které je základním rysem liturgie, chránily reformovaný klášter před jakýmkoli egocentrismem. Jeho síla nespočívala v pesimistickém pohrdání životem, ale v tom, že v tichosti na sebe bral duchovní úkol modlit se za křesťanstvo. Novější bádání (G. Tellenbach, K. Hallinger) prokázalo, že clunyjští řeholníci si při přísně reformním duchu zachovali jistou otevřenost k světu; pěstovali vědy, zajímali se o politický vývoj a udržovali kontakty s králi a císaři. Ota I. si velmi vážil opata Majola; Odilo byl spřátelen s Jindřichem II.; Hugo byl kmotrem při křtu Jindřicha IV. a později prostředníkem mezi ním a papeži.

Reforma se začala šířit již za druhého opata Oda. Ke Cluny se připojovaly četné jiné kláštery, nebo byly nově zakládány podle jeho statutu. Tak vznikl velký svaz klášterů, těsně spjatý s mateřským klášterem, od něhož dostával pokyny a byl duchovně oplodňován. Clunyjské hnutí dosáhlo vrcholu v 11. stol. Ve 12. stol. patřilo ke clunyjskému klášternímu svazu asi 3000 klášterních komunit, šířil se ve Francii, v Burgundsku, v Itálii, ve Španělsku a ojediněle i v Německu. Clunyjství mělo všude hluboký vliv na duchovní život; Cluny bylo náboženským srdcem Západu.

Vedle Cluny záhy působila další reformní hnutí v duchu znitemění a prohloubení křesťanského života. Vliv kláštera Gorze v Lotrinsku, založeného r. 933 Janem z Vendiére, se šířil hlavně do Německa, kde se kolem něho sdružilo přes 150 klášterů. Středisky reformních hnutí byly také Brogne, Hirsau, Siegburg a Einsiedeln. Jejich samostatný význam správně poznalo teprve novější bádání. Německé kláštery se držely víc než clunyjské v rámci vládnoucího feudálně aristokratického směru. Staré významné říšské kláštery se chovaly k ústředně řízené, antifeudální clunyjské reformě rezervovaně, nebo dokonce odmítavě. Cítily se zavázány otonské říšské církvi a v pozdějším boji mezi císařem a papežem stály většinou na straně císařské.

Nejnovější bádání (G. Tellenbach a jeho škola) nově položilo otázku o historickém vztahu clunyjské reformy k tzv. reformě gregoriánské. Zjistilo se, že sotva lze mluvit o přímém ovlivnění. Cluny nerozpoutalo boj o investituru. Ve sporných reformních bodech (investitura, kněžské manželství atd.) nezaujímalo krajní stanovisko a zpočátku vůbec nezamýšlelo politicky působit. Prosazování papežského nároku na vedení mu bylo stejně vzdálené jako třeba myšlenka křížových výprav nebo šíření křesťanské misie. Bylo to řeholní a církevní reformní hnutí.

Vedlo však k prohlubování křesťanského života a tím nutně k myšlenkám o významu náboženství ve veřejném životě, o postavení církve a její hlavy - papeže - ve světě, o zlořádech v církvi a o velkých úkolech, jež má církev, připravovalo tak nepřímo půdu pro příští vývoj a stalo se mocným dějinným činitelem.

§ 26 GREGORIÁNSKÁ REFORMA A SPOR O INVESTITURU

1. Svoboda církve

Od clunyjské řeholní reformy se gregoriánská (řehořovská) reforma liší církevně politickým zaměřením. Obě vyšly z pojmu libertas ecclesiae (svoboda církve). Cluny nejdříve chápalo tuto svobodu jako oproštění od vnějšího tlaku a zasahování knížat a biskupů do vnitřního života; pojem libertas ecclesiae se však brzy rozšířil a nabyl pozitivního obsahu. Libertas ve středověkém, germánském smyslu znamená zároveň souhrn všeho, co jednotlivec může konat nebo nekonat. Mluvilo se o „svobodách” (libertates) jako o souhrnu práv a povinností, na které si jednotlivec směl činit nárok na základě právního řádu nebo zvláštních privilegií. Když je někdo porušoval, bojovalo se o jejich obnovu.

Obsahem libertas ecclesiae, která se stala cílem gregoriánské reformy, bylo rovněž nejprve osvobození církve od zásahů světské moci. Hnutí, které dostalo název a ráz od Řehoře VII., bojovalo proti způsobu, jak králové, knížata a šlechtici zakládali biskupství a opatství (laická investitura) a jak je často nestoudně finančně vykořisťovali (simonie). Požadovalo obnovení práva svobodné církevní volby, aby zajistilo samostatnost nábožensko-církevního oboru působnosti. Přitom zároveň samozřejmě vyžadovalo, aby církvi byla přiznána jí příslušející pozitivní práva k provádění jejího úkolu. Protože o tom dosud neexistovaly obecně platné právní normy, bylo úkolem hnutí tyto normy zformulovat a usilovat o jejich prosazení. Tak došlo ke sporu s politickou mocí.

Mezitím však clunyjská reforma znovu probudila vědomí důstojnosti a samostatnosti církve a duchovního života. Došlo se k poznání, že převaha politického faktoru v uplynulých stoletích zásadně převrátila správný řád. Řehořovci argumentovali: jako duše stojí nad tělem, tak stojí církev nad státem. Z řeholní reformy tak vyrostla reforma církevně politická. Přitom nový duch uvedli do Říma sami němečtí císařové. Reformní myšlenka zasáhla papežství za německých papežů dosazených Jindřichem III. Pro reformu byl zaujat hlavně Lev IX. (1049-1054). Navrátil papežství jeho univerzální platnost a důrazně hájil práva papežského primátu. Když pak Mikuláš II. v r. 1059 dekretem o papežské volbě tento nejdůležitější akt v hierarchické církvi zbavil vlivu laiků a přenesl jej v podstatě na kardinály biskupy, bylo toto ustanovení sice namířeno přímo především proti stranickým machinacím římské šlechty, postihovalo však také německého krále a císaře, jehož zásah r. 1046 v Sutri ještě nadšeně pozdravovali opat Odilo z Cluny a Petr Damiani, nejhorlivější bojovník za reformy. Nyní se však jevil z hlediska očištěného pojetí církve jako nepřípustný. Mikuláš II. (1058-1061) sice v neurčité klauzuli ještě přiznával německému králi Jindřichovi IV. (1056-1106) při papežské volbě jisté čestné právo, ale toto privlegium nebylo přesněji stanoveno, a právě proto mohlo dojít k pozdějším rozporům.

Dekret o papežské volbě byl ještě několikrát doplněn. Už kolem r. 1100 se volby účastnili všichni kardinálové; 3. lateránský koncil r. 1179 stanovil, že je k platné volbě nutná dvoutřetinová většina. Papež Řehoř X. zavedl v r. 1274 konkláve, ve kterém byli kardinálové voliči až do vykonání volby odloučeni od vnějšího světa. Konečně byl dekret kodifikován r. 1918 v kodexu kanonického práva (Codex juris canonici) a několik doplňků připojil Pius XII. r. 1945.

2. Boj o investituru

Boj propukl, když na historickou scénu vstoupili Jindřich IV. (1056-1106) a Řehoř VII. (1073-1085), exponenti dvou protichůdných názorů.

Mladý král žil ještě zcela v představě otonsko-sálské říšské teologie o sakrálním, skoro klerikálním (kněžském) království, které mělo své místo v hierarchické církvi, ba dokonce v jejím čele. Cítil se jako rex et sacerdos (král a kněz).

Řehoř VII. jako mladý jáhen Hildebrand doprovázel r. 1046 sesazeného Řehoře VI. do vyhnanství v Kolíně a po jeho smrti se stal mnichem v Cluny-Lev IX. jej r. 1050 povolal nazpět do Říma; od té doby pracoval pro reformu a po smrti kardinála Humberta († 1061) se stal nespornou hlavou reformní strany v papežské kurii. Hlavním bodem jeho programu byl boj proti kněžskému manželství a simonii, především však proti investituře udělované laiky. Král byl přitom pro něho laikem jako kterýkoli jiný laik v církvi; jako křesťan je podřízen církvi a zavázán k poslušnosti. V duchu doby to směřovalo k desakralizaci království. Jakmile se Řehoř stal papežem, zformuloval své zásady v Dictatus papae (1075): Papež je nejvyšší hlava křesťanstva. Může nejen zasahovat do práv biskupů, ale je na základě své nejvyšší duchovní moci postaven i nad krále a císaře, může je dokonce sesazovat, jeví-li se to nutným z nábožensko-mravních důvodů. I když tyto zásady byly zprvu míněny patrně církevně nábožensky, jejich politický dosah byl jasný.

Spor o investituru poskytl brzy podnět a příležitost tyto zásadní protiklady mezi papežstvím a císařstvím vyřešit. Mladý král Jindřich IV. právě uplatnil proti papežskému zákazu královské dispoziční právo při biskupské volbě v Miláně (1072). Na římské postní synodě r. 1075 Řehoř zostřil zákaz laické investitury a pod hrozbou klatby vyhlásil, že králi upírá jakékoli právo při obsazování biskupství. To však znamenalo zvrat otonského systému říšské církve, na kterém spočíval řád říše. Jindřich na papežský výnos nedbal. Na synodě (říšském sněmu) ve Wormsu došlo v lednu 1076 k dramatickým scénám. Jindřich podnítil proti papeži říšské biskupy, popuzené převratnými papežovými požadavky. Řehoř VII. byl prohlášen za sesazeného.

Řehoř ihned odpověděl exkomunikací Jindřicha IV. a zprostil jeho poddané přísahy věrnosti. Klatbou, která postavila krále mimo křesťanské společenství, se stala zjevnou desakralizace království. Svět úžasem zatajil dech. Ale Jindřichovi stoupenci se rychle sjednotili. Knížata shromážděná v říjnu 1076 v Triburu dala králi ultimátum: do roka si musí od papeže vyprosit zproštění z klatby, jinak bude prohlášen za zbaveného trůnu a bude zvolen nový král.

Tak nastoupil Jindřich v zimě 1076/1077 kajícnickou cestu do Canossy. Doprovázen ženou a dětmi a pouze malou družinou putoval za velkých nebezpečí přes Alpy. Papež se mezitím také vydal z Říma na cestu do Německa. Pobýval právě na pevném hradě Canossa na severním svahu Apennin, který patřil markraběnce Matyldě, když se Jindřich objevil v šatu kajícníka a tři dny čekal před hradbami, až bude vpuštěn (26.-28. ledna 1077). Na přímluvu svého kmotra clunyjského opata Huga a markraběnky dosáhl od Řehoře absoluce s podmínkou, že se ve sporu s německými knížaty podrobí papežovu rozhodčímu výroku.

Pro tuto chvíli Jindřich zvítězil; byl opět pánem situace. Vcelku však Canossa znamenala pro německé království těžkou ránu, ze které se už nikdy nevzpamatovalo. Vedení Západu přešlo z císaře na papeže. Řehoř se ukázal silnějším.

Přes papežovo odpuštění zvolila německá knížata již v březnu r. 1077 Protikrálem Rudolfa Švábského († 1080). Jindřich musel bojovat o královskou korunu. Německem otřásala občanská válka. Jindřichův poměr k papeži se brzy zase zhoršil. V březnu r. 1080 byl podruhé dán do klatby a sesazen. Jindřich reagoval tím, že proti Řehořovi postavil protipapeže Wiberta z Ravenny, který přijal jméno Klement III. (1084-1100), a vytáhl proti Římu. Řehoř VII. uprchl k Normanům do jižní Itálie. Zemřel 25. května 1085 v Salernu, navenek poražen, ve skutečnosti však vítěz.

3. Pokusy o řešení. Wormský konkordát

Zápas pokračoval i po Řehořově smrti. Zásadní problém vztahu církve a státu nebylo možno tak rychle rozřešit. Byla to otázka dotýkající se hluboce celé struktury říše a společnosti. Vznikla rozsáhlá literatura o tom, co by se mělo postavit na místo dosavadní nábožensko-politické jednoty státu a církve, jejímž vrcholem bylo sakrální (posvátné) království. Odluka církve a státu byla nemožná. To se ukázalo, když se Paschalis II. (1099-1118) a Jindřich V. (1106-1125) v konkordátu v Sutri (únor 1111) dohodli, aby byla zrušena feudalizace církve a tím i její vnitřní spojení s říší. Německá říšská církev měla vrátit králi všechen majetek a všechna práva; nato se král chtěl ze své strany vzdát jakékoli investitury, která pak ovšem byla zbytečná. Jednotný bouřlivý odpor německých knížat a biskupů proti tomuto pokusu o řešení - považovanému za úplně nereálný a neproveditelný - ukázal, jak je nemožné obnovit poměry z dob prvotního křesťanství. Běh dějin se nedá obrátit zpět. Tak byl návrh zamítnut.

Zbývala jenom možnost kompromisu. V dlouhých diskusích se dospělo k rozlišování duchovního úřadu od vnějších, světských správních úkolů (temporalia), aniž se věcně odtrhují. Wormský konkordát r. 1122 se pokusil řešit problém investitury tím, že se stanovila dvojí investitura: králi zůstala světská investitura s předáním světských statků a práv (regalia popř. temporalia) - jejím symbolem bylo podání žezla - a král se ze své strany vzdal duchovní investitury - tu přenechal církvi; respektoval kanonické volební právo, které zůstávalo vyhrazeno kléru a šlechtě biskupského kostela; od 13. stol. patřilo výhradně dómským kapitulám. Teprve po předchozí kanonické volbě a duchovní investituře (prstenem a berlou) uděloval král světskou investituru, a to v Německu ještě před svěcením na biskupa, v Itálii a Burgundsku až po něm.

Skutečné řešení ústředního problému státu a církve tím nebylo nalezeno. Feudální vazba říšské církve se státem zůstala zachována po celý středověk, dokonce až do francouzské revoluce a velké sekularizace (1803). Tím zůstaly také styčné body a třecí plochy, na nichž vždycky mohly vzplanout rozpory a boje.

Ve svých začátcích usilovala clunyjská reforma jen o svobodu a samostatnost církve ve státě. Gregoriánská reforma už z toho vyvodila rovnoprávnost obou mocí. Řehoř VII., zároveň mnich i vladař, rozený imperátor, rozvíjel tuto myšlenku dále. Z postavení všeho duchovního nad tělesným odvodil nadřazenost církve nad státem. V proslulém Dictatus papae (1075) stanovil v 27 článcích církevně politický program papežů pro budoucnost. Opíraje se o konstantinovskou donaci (kterou považoval za pravou), odůvodňoval nárok papežství na světové panství. Spory mezi státem a církví od nynějška stále více ovládala myšlenka moci. U Řehoře VII. to bylo ještě bez nízkého egoismu, naopak podloženo hluboce nábožensky; též Inocenc III. (1198-1216) podřizoval uskutečňování papežského světového panství ještě zcela náboženskému cíli, ale přece bylo nasnadě zneužití moci. Církev tomuto nebezpečí ne vždycky unikla.

Když císař Fridrich I. Barbarossa (1152-1190) chtěl opět mocně uplatňovat ideu císařské světové moci, došlo k novému zápasu mezi impériem a církví. Císařovým protivníkem byl Alexander III. (1159-1181). Rozhořčený boj se vlekl 20 let; od říšského sněmu v Besançonu v r. 1157 až k míru v Benátkách r. 1177. Toto nešťastné střetnutí se vyznačovalo čtyřmi císařskými protipapeži, válkami a proléváním krve. Přineslo křesťanstvu mnoho běd, až byl konečně nastolen mír a císař byl zbaven klatby, kterou ho stihl Alexander už r. 1160.

Dnes pro nás mnohé na těchto mocenských zápasech zůstává nesrozumitelným; je nutno je chápat na základě myšlení oné doby. Pro ni byl jediným pánem křesťanstva Kristus. Z Lukášova textu (22,38) se vyvozovalo, že ke správě světa ustanovil dvě moci, symbolizované dvěma meči (teorie dvou mečů); jeden, světský, spočívá v ruce císaře, druhý, duchovní, v ruce papeže. Kanonisté (církevní právníci) a teologové gregoriánské doby aplikovali naopak tuto teorii pouze na papeže: oběma meči disponuje jedině a pouze církev; duchovní meč třímá sama, světský propůjčuje císaři, aby jím vládl za ni a v jejím jménu. Za duchovní meč se pokládala církevní klatba.

Od této jednostranné církevní představy byl jen krůček k pokusu přeměnit světský řád křesťanského Západu ve formální lenní svrchovanost papežů nade všemi evropskými státy. To ovšem nutně vedlo ke konfliktu s císařskou mocí. Fridrich Barbarossa, který znovu oživil starou říšskou myšlenku, se ještě úspěšně bránil papežské nadvládě; mocnému papeži Inocenci III. (1198-1216) se však podařilo vybudovat jakousi papežskou světovládu nad celou Evropou na základě systému papežských lenních států. Štaufské císařství v tomto zápase podlehlo. Zanedlouho po pádu Štaufů se však zhroutila i papežská světová říše. Ve zpětném pohledu můžeme říci, že pro církev a její duchovní úlohu nebyla požehnáním.

4. Výsledky

Jako bezprostřední účinek gregoriánské reformy na vnitřní život církve můžeme konstatovat velké posílení primátu papeže v církvi. Od doby Lva IX. brali papežové stále pevněji do rukou otěže řízení církve. Svůj vliv a vůli prosazovali reformními synodami v Římě i mimo něj. Vybudovali soustavu vyslanců (legátů) a ti pečovali všude o provádění reforem a zároveň všude reprezentovali papežskou autoritu. Množily se případy odvolám ke Svatému stolci, zvláště v případech sporných voleb biskupů, a dávaly papeži příležitost, aby přímo zasahoval do jednotlivých diecézí. Kdykoli se volitelé nedovedli shodnout, papež si prostě činil nárok na obsazovací právo podle zásady devoluce (právo vyššího místa zasáhnout v případě nutnosti). Kurie trestala a sesazovala nehodné biskupy. Metropolité si od 11. stol. museli pro pallium osobně docházet do Říma, od 12. stol. skládat zvláštní přísahu poslušnosti a periodicky (každé 4 roky) přicházet do Říma k visitatio liminum apostolorum (k návštěvě apoštolských prahů). Desakralizace politické oblasti měla za následek, že se ostřeji rýsoval rozdíl mezi kněžími a laiky. Klérus, který unikl bezprostřední moci králů a knížat, se spojil v jakousi mezinárodní korporaci, podléhající přímo univerzální církvi. Ve 13. století se staly důležitou oporou papežské moci všude rozšířené žebravé řády. Ale i ostatní duchovenstvo přerůstalo národní hranice. Univerzální církev dala křesťanskému Západu nové vědomí pospolitosti.

§ 27 VELKÉ VÝCHODNÍ SCHIZMA Z ROKU 1054

Řeckovýchodní a latinskozápadní myšlení se už delší dobu vyvíjelo různými směry. Protiklady byly povahy liturgické, disciplinární, církevně politické a dogmatické. Napětí zvýšilo západní císařství za Karla Velikého a Oty Velikého, spor o úctu obrazů, územní nároky Byzantinců v Itálii (Ravenna, dolní Itálie) a rozšíření franského panství v Itálii. K zostření situace konečně přispělo i západní církevní uvědomění, probuzené reformou.

Když papež německého původu Lev IX. (1049-1054) politicky zasáhl do jižní Itálie, kterou právě začali Normani odnímat Byzantincům, vyskytly se znovu konfliktní situace a rozpory. Byzantský císař Konstantin IX. a jeho jihoitalský náměstek Argyros byli nakloněni k tomu, uzavřít s papežem spojenectví a společně bojovat proti Normanům. Patriarcha konstantinopolský Michael Kerullarios (1043-1058) se však obával zasahování papeže do své jurisdikční oblasti, a sblížení se snažil překazit tím, že silně vyhrocoval církevní protiklady: uzavíral latinské kostely a kláštery v Konstantinopoli, ostře odsoudil, že latiníci užívají při mešní oběti nekvašeného chleba, zavrhoval celibát (kněžské bezženství), vytýkal, že latiníci přidali do vyznání víry filioque (a Syna) a mnoho jiného. Lev IX. vyslal do Konstantinopole jako své legáty kardinála Humberta de Silva Candida, svého kancléře Fridricha Lotrinského a arcibiskupa Petra z Amalfi. Zvláště první dva, původem lotrinští šlechtici, byli horliví stoupenci reformy. Úkolem poselstva bylo jednak vést jednání o spojenectví, jednak zastavit patriarchovy útoky.

Vyjednávám v Konstantinopoli probíhala od začátku nešťastně. Vyslanci vystupovali vůči patriarchovi velmi sebevědomě. Opírali se o konstantinovskou donaci - ta byla ostatně tehdy i v Konstantinopoli uznávána za pravou a nikoli za padělek - a o absolutní papežský primát, odvozovaný z následnictví Petrova, a žádali uznání římského jurisdikčního primátu a západnických obyčejů, které označovali za jedině správné a odpovídající tradici. Ctižádostivý, sebevědomý a vypočítavý patriarcha všechna vyjednávání mařil a zdráhal se nakonec vyslance přijmout. Tu kardinál Humbert proti němu složil vášnivý pamflet a vypracoval exkomunikační bulu; položil ji 16. července 1054 na hlavní oltář chrámu Hagia Sofia před zraky lidu a kněžstva, připraveného k slavnostní bohoslužbě. Přitom hlasitě zvolal: Videat Deus et judicet! (Ať to Bůh vidí a rozsoudí!).

Humbertem sepsaná exkomunikační bula zřetelně ukazuje, jak dalece se západní církev vyvinula v novém, vlastním směru a jak málo porozumění měli stoupenci reformy pro mentalitu východní církve (Dvorník). Pro nás je celý tento případ tím více ohromující, když jsme nuceni konstatovat, že šlo z velké části o tragické nedorozumění, o lidské selhání a o disciplinární otázky; spor o filioque nebyl ústřední. Dodnes je sporné, zda kardinál Humbert byl zplnomocněn k tak dalekosáhlým krokům. Papež Lev zemřel již 19. dubna 1054 a jeho nástupce Viktor II. (1055-1057) byl zvolen teprve 13. dubna 1055, takže papežský stolec byl neobsazený (vakantní). Tak se rovněž stalo, že Kerullarios neexkomunikoval ani papeže, ani římskou církev, ale jen vyslance. Nicméně roztržka nebyla urovnána. Schizma zůstalo dodnes přes obnovené pokusy o sjednocení.

§ 28 NOVÝ DUCH ZÁPADU

Mocně vzrůstající náboženské hnutí, které mělo počátek v Cluny a mnišství, zachvátilo brzy celý život křesťanského Západu. Není snadné zachytit opravdu křesťanský ráz určité doby. Projevuje se rozmanitými formami zbožnosti a lásky k bližnímu, ochotou věřících k obětem pro církevní a charitativní účely, v umění i literatuře, v účasti na velkých společenských úkolech. Neměří se však podle viditelných projevů té doby, ale spíše podle stupně nitemosti a hloubky, s jakou je prožíváno následování Krista a přijímána zvěst evangelia.

1. Nové formy mnišství

Nejjistějším měřítkem intenzity nábožensko-církevního života určité doby je vždy stav řeholního života a úsilí o dokonalost. Jestliže za vrcholného středověku vzniklo v kléru i u laiků tolik nových forem řeholního a asketického života, ukazuje to nejen na náboženský ráz, ale i na touhu po individuálním a osobním utváření duchovního života. Velký počet nábožensky horlivých mužů a žen ze všech společenských stavů se obracel k mnišství. Ne všichni nacházeli uspokojení v jednotné benediktinské podobě raně středověkého řeholnictví. Mnozí žili jako poustevníci v odlehlých krajinách buď osamoceně, nebo v celých osadách. Jiní putovali krajem jako kajícníci a kazatelé. Jejich životním ideálem byl apoštolský život (vita apostolica) v chudobě a dobrovolném odříkání.

a) V Itálii působil sv. Romuald (951-1027), náboženský horlivec a charizmatik starokřesťanského formátu. Jeho životopisec o něm vypráví, že by byl nejradeji celý svět naplnil svým kajícím duchem a přeměnil jej ve svět poustevníků. Po bouřlivém mládí vstoupil kolem r. 972 do kláštera Saint Apollinare in Classe u svého rodného města Ravenny, aby odpykal těžkou vinu vraždy, kterou se obtížil jeho otec. Duch kláštera a benediktinská řehole ho neuspokojovaly. Odebral se do tvrdé školy poustevníka Marina v lesnaté krajině u Benátek. Odtud odešel do clunyjského reformovaného kláštera Cuxá v Pyrenejích a posléze se vrátil do vlasti. Svůj ideál nalezl ve způsobu starých otců žijících v poušti: hledal samotu k modlitbě v nezdravých bažinách u Ravenny a v apenninských roklích. Když čas od času odtud odcházel mezi lidi a naplněn svatou horlivostí pro Boha a spásu duší kázal pokání, strhával lidi svou stravující oddaností k Bohu a vážností svých slov. Získal a uchvátil císaře Otu III., Vojtěcha z Prahy a Bruna z Querfurtu. Následovalo ho mnoho mladých. Založil pro ně Fonte Avellana, Camaldoli a jiné kláštery; představovaly zvláštní spojení života poustevnického a života v komunitě; pouze začátečníci žili ve společenství podle benediktinské řehole, pokročili se usazovali v okolí hlavního kláštera v poustevnách. Z těchto klášterů vyšli později nejpřísnější horlitelé pro církevní reformu. Petr Damiani (1007-1072), od r. 1057 kardinál a předák římské reformní strany, byl původně mnich v Camaldoli.

Se stejnou horlivostí pracoval v tutéž dobu v dolní Itálii sv. Nilus († 1005), který založil basiliánský klášter Grotta Ferrata u Říma. V Toskánsku vytvořil centrum duchovní obnovy sv. Jan Gualbertus (1073) ve Vallombrose u Florencie.

S důslednými stoupenci reformy se setkáváme také na sever od Alp. Robert z Abrisselu († 1117), Vitalis z Tierceville († 1122) a mnozí jiní procházeli Francií a Německem jako potulní kazatelé, žili příkladným apoštolským životem a kázali pokání a náboženskou obnovu.

b) Zakladatelem řádu kartuziánů (1084) byl sv. Bruno Kolínský (1030/1035-1101). Po skvělé kariéře v remešském biskupství, kde byl jeho žákem pozdější papež Urban II. (1088-1099), se vzdal úplně veřejného života a se sedmi druhy založil první kartouzu (cartusia) v Grande Chartreuse, divokém skalnatém pobřeží u Grenoblu. Později zřídil ještě další kláštery v dolní Itálii, kam musel proti své vůli následovat papeže Urbana II. Byly to La Torre v Kalábrii a S. Stefano in Bosco; tam r. 1101 zemřel. Kartuziáni, kterých nikdy nebylo mnoho, žili v ustavičném mlčení a uchovávali si v modlitbě a vnitřní usebranosti neustále ducha pravé zbožnosti a vnitřní síly. I pozdní středověk a reformaci přečkali bez úpadku. Říkalo se o nich: Cartusia numquam reformata, quia numquam deformata (Kartouza nikdy nepotřebovala reformu, protože nikdy nebyla deformovaná).

c) Nepatří však právě stále živá touha po reformě k podstatě církve putující a jejích institucí?

Pocítili to řeholníci clunyjští. V témže století, kdy jejich pronikavý reformní duch obnovil západní církev, se v jejich vlastních řadách pozdvihlo volání po reformě benediktinského řádu. Reformovaná větev benediktinů je řád cisterciáků.

Opat Robert z Molesme († 1111), za kterého začínal také Bruno Kolínský, založil r. 1098 s 20 druhy přísný benediktinský reformovaný klášter v pustině Citeaux. Jeho nástupci, opatové Alberich (1099-1109) a Štěpán Harding (1109-1133), navrhli stanovy (Charta caritatis - Úmluva lásky). Zdůrazňuje se v nich zvláště apoštolská chudoba, samota k modlitbě a pravidelná tuhá tělesná práce. V klášterní oblasti zamítali tradiční feudální řád, protože se s ním snadno spojuje nebezpečí bohatství. Novému ideálu dopomohl k uplatnění mladý burgundský šlechtic Bernard z Clairvaux (1090/1091-1153).

Bernard byl jednou z velkých podmanivých osobností, jimž nelze odolat. Když v dubnu 1112 zabušil na fortnu kláštera v Citeaux, přiváděl už s sebou

30 druhů. Roznítil v klášteře horlivý život a dal novému ideálu netušenou expanzivní sílu. Již r. 1115 se vydal s 12 mnichy do nově založeného kláštera Clairvaux. Do konce života se přičinil o vznik dalších 68 klášterů. V roce jeho smrti r. 1153 měl řád na 350 klášterů, kolem r. 1200 už 530, okolo r. 1500 dokonce 700 mužských a 900 ženských klášterů. Ženská společenství přijal řád do svého svazku koncem 12. století, ačkoliv jednotlivé ženské kláštery (Tart 1132) žily podle řádových stanov už delší dobu předtím. Zdůrazňování tělesné práce a obdělávám půdy a činnost v zemědělství dalo řádu velký civilizační význam, zvláště při pronikání na Východ a misijní práci v tamějších krajích.

Vlastní úloha Bernardova však tkví v duchovní oblasti. Jeho cílem bylo posvěcení a zniternění benediktinského řeholního života a náboženská obroda celé církve. Odevšad ho lidé žádali o radu a pomoc; byl neustále ve spojení s papeži, císaři a knížaty. Napsal řádová pravidla templářům; měl rozhodující slovo za papežského rozkolu r. 1130; hlavně působením jeho kázání se uskutečnila křížová výprava r. 1147 - po jejím nezdaru byl ovšem zahrnován výčitkami. Bernarda nazývali orákulem a náboženským géniem století. Byl to velký reformátor a teolog, především však mnich, světec a mystik.

2. Reforma světského kléru (kanovnická reforma)

Reforma zasáhla i světský klérus. Teprve nedávné bádání ukázalo, jak silné bylo v 11./12. stol. kanovnické reformní hnutí a jak velice usilovalo o opravdovou křesťanskou obnovu kněžského ducha u všeho světského kněžstva.

Nejdříve začalo působit u členů katedrálních a kolegiátních kapitul. V té době bylo ještě málo samostatných venkovských farností a většina kleriků byla soustředěna u biskupského kostela nebo u centrálních kostelů původních velkofarností a obstarávala tam chórovou službu. Proto bylo zvlášť důležité nalézt dobrý životní řád právě pro tyto kanovníky. Již sv. Augustin jako biskup v Hippo dal klerikům žijícím spolu s ním pevná pravidla (kánon = pravidlo). Později se takovému způsobu života říkalo ordo canonicus (= stav kanovnický), obdobně jako ordo monasticus (= stav mnišský). Měl na mysli ideál společného života (vita communis) podle vzoru apoštolů. Soukromý majetek nebyl kanovníkům zakázán, jako tomu bylo u mnichů. Neskládali řeholní sliby. Společný život však vyžadoval, aby se začlenili do společenství a byli poslušni vedení. Jedině tak bylo zaručeno, že budou plnit svůj úkol, tj. s mimořádnou péčí konat slavnostní bohoslužbu v katedrálním nebo kolegiátním kostele.

Protože se volnější společenství kleriků snadno rozpadala, vyžadovala stále nové reformní úsilí. Snažili se o to Bonifác a Karel Veliký. Roku 768 napsal nová kanovnická pravidla biskup Chrodegang z Met. Kapitulare z r. 805 vyžadovalo, aby celý klérus ve franské říši žil buď monastice (tj. jako mniši) nebo canonice (tj. ve společenstvích kanovnických). Ludvík Pobožný vydal r. 816 v Cáchách vlastní pravidla (Institutio canonica). Reforma se bohužel dlouho neudržela; záhy zanikla ve zmatcích při rozpadu karlovské říše. V 9. a 10. stol. se společný majetek dómských a kolegiátních kostelů roztříštil na jednotlivá obročí (beneficia) a společný život (vita communis) byl opuštěn.

Gregoriánská reforma se znovu ujala starých požadavků. Římská synoda v r. 1059 za předsednictví Hildebranda (pozdějšího papeže Řehoře VII.) vyžadovala ode všech dómských a kolegiátních duchovních, aby se vzdali soukromého majetku a zachovávali pevná pravidla. Kanovníci, kteří k tomu byli ochotni, se nazývali řeholní nebo regulovaní kanovníci. Ostatní se označovali jako sekulární (světští) kanovníci. Stoupenci reformy se snažili pohnout všechny kolegiáty, aby přijali augustinovskou řeholi. Teprve dnes víme, jak toto hnutí zapůsobilo: ve středověku se dá prokázat asi 4500 společenství takových řeholních kanovníků. Jejich středisky byli lateránští kanovníci, augustiniánští kanovníci ve Velkém sv. Bernardu, kongregace sv. Viktora v Paříži, kanovníci Svatého hrobu v Jeruzalémě, křižovníci a mnozí jiní. Všichni se snažili přivést klérus blíže k apoštolským ideálům své doby. Heslem gregoriánské reformy bylo posvěcování světského kléru. Zdůrazňování svátostného kněžství a jeho postavení v církvi předpokládalo vnitřní obnovu světského duchovenstva. Nové duchovní pastýře měly zdobit apoštolská chudoba a celibát, poslušnost vůči duchovní vrchnosti, hierarchické církevní vědomí, teologické vzdělání a bezúhonný osobní život.

Papež Urban II. (1088-1099), clunyjský mnich, pokládal reformu kleriků za důležitější a naléhavější než reformu řádů. Salzburský arcibiskup Konrád I. vyžadoval okolo r. 1140, aby veškerý klérus, pokud nenáleží k ordo monasticus, žil regulovaně. Také horlivý reformátor Gerloh von Reichersberg († 1169) chtěl řeholi augustiniánských kanovníků učinit závaznou pro všechny světské kleriky. Nějakou dobu se zdálo, že toto hnutí zachvátí všechen klérus. Největší a nejvýznamnější kanovnické společenství byl premonstrátský řád, který založil dolnorýnský kanovník Norbert z Xanten (1082-1134).

Jako mladý šlechtic, jemuž se nabízely velké vyhlídky ve službě císaře Jindřicha I., odmítl r. 1113 nabízené biskupství v Cambrai. Roku 1115 se náhle rozhodl úplně změnit svůj život. Hledal novou formu života a prošel přitom benediktinským reformním klášterem v Siegburgu, pobytem u jakéhosi poustevníka, který ho upozornil na nutnost reformy kleriků, až došel k poznání, že se musí věnovat právě tomuto úkolu. Jako potulný kazatel pokání putoval několik let pro Francii; přitom poznal, že proti bludařství šířícímu se u lidu může získat půdu, jen když mu bude čelit v Kristově chudobě. Roku 1120 založil u Laonu klášter Prémontré, který neměl být vlastně společenstvím řeholníků, ale kanovníků podle řehole sv. Augustina. Jako zvláštní úkoly mu vytyčil posvěcování kléru, duchovní správu a kázání lidu. Předpokladem k tomu mělo být důkladné studium. Roku 1156 měl nový premonstrátský řád přes 100 komunit. Norbert, osobně zcela oddaný činnému životu, se stal r. 1125 arcibiskupem magdeburským. Ve svém arcibiskupství ihned zavedl své kanovníky a tím jim zároveň vykázal oblast působení na východě. Spolu s cisterciáky přispěli proto premonstráti velmi k pokřesťanštění a kultivaci krajin na druhém břehu Labe.

3. Reforma laiků

Nový duch reformy zasáhl také laiky v církvi. Mocný náboženský vzestup se projevil jednak křižáckým hnutím, jednak hnutím chudoby. Těmi se nyní budeme zabývat.

§ 29 KŘIŽÁCKÉ HNUTÍ

Náboženská podstata křižáckých výprav se nedá popírat. Toto hnutí vzniklo z nového vědomí křesťanské pospolitosti Západu, probuzeného gregoriánskou reformou. V křižáckých taženích se však kromě toho silně uplatňovala rytířská touha po velkých činech. Občas se však vybíjela ve zcela nekřesťanském opojení krví a učinila z křižáckých výprav nejkrutější události středověku. Oba fenomény je třeba vidět střízlivě vedle sebe, aniž mezi nimi vždycky docházelo k vnitřnímu vyrovnání.

1. Křížové výpravy

Západoevropské rytířstvo zprvu chápalo myšlenku znovudobytí Svaté země a boje proti islámu hluboce křesťansky a v misijním smyslu. Dobytí Jeruzaléma Turky (1071) a trpké stížnosti poutníků na rozmanité překážky, které zakoušeli od nových pánů Svaté země, působily jako apel na obecně křesťanské svědomí. Když se navíc mimoto nepřátelský tlak na Konstantinopol stal hrozivým a císař Alexius I. (1081-1118) poslal do Říma naléhavou žádost, aby mu západní křesťanstvo pomohlo, zazněla výzva papeže Urbana II. (1088-1099) na synodách v Piacenze a v Clermontu r. 1095, adresovaná latinskémukřesťanstvu, a probudila nesmírnou energii. Všechny národy křesťanského Západu spojila přes všechny národní přehrady velká křesťanská idea: jít na pomoc východním křesťanům a vyrvat mohamedánům zemi, kde žil Kristus a přinesl nám spásu. Plamenným zvoláním „Bůh to chce” strhl papež široké zástupy a sám se postavil do čela hnutí. Právě v té době byli císař Jindřich IV. i francouzský král Filip I. stiženi klatbou, a tedy mimo křesťanské společenství. Tak připadlo vůdcovství v tomto celozápadním hnutí papežům, sotva

50 roků po tom, co císař Jindřich III. na synodě v Sutri (1046) pozvedl totéž papežství z úpadku a znovu je vrátil jeho univerzálnímu významu. Papežská výzva měla netušený ohlas. Rozpoutala masové náboženské hnutí, které přes mnohé zvraty zůstalo živé po celá staletí a ztratilo svou zažehující sílu teprve při rozpadu západoevropské jednoty a koncem vrcholného středověku.

1. křížová výprava: 1096-1109. Před vlastní křížovou výpravou propuklo neorganizované a nedomyšlené tažení selských zástupů. Když procházely Porýním, rozpoutaly ve svém vzrušení krvavé pogromy proti Židům. Také na další cestě Balkánem se nespořádané houfy dopouštěly četných násilností na domácím obyvatelstvu, takže se byzantský císař zdráhal vpustit je do města. Většinou zahynuly cestou. Část z nich pod vedením hlasatele křížové výpravy poustevníka Petra Amienského dosáhla Malé Asie. Při prvním útoku Seldžuků byly tyto skupiny zcela potřeny a zničeny.

Hlavní voj rytířstva, skoro výhradně z románských zemí, dorazil rozličnými cestami do Konstantinopole. Jeho náčelníky byli knížata Raimund z Toulouse, Gottfried z Bouillonu s bratry Balduinem a Eustachem a Norman Bohemund z Tarentu. Po obrovských útrapách a mnoha urputných, krvavých bojích se jim v červenci 1099 podařilo dobýt Jeruzalém. Ale jejich hrdinské úsilí těžce zatížil krvavý masakr, který tam rozpoutali. Soudobé prameny ukazují, jak k těmto násilnostem, při nichž se nešetřilo ani žen, ani dětí, ani starců, došlo: nesmírná námaha při tažení vyprahlými kamenitými pouštěmi a neustálé zákeřné přepady způsobily rytířům neobyčejně veliké ztráty a vyžádaly si obrovskou daň krve; nastřádané rozhořčení a předrážděnost propukly při útoku na Svaté město v naprosto nekřesťanském masakru „nevěřících”. Z hlediska evangelia je zajisté nelze omluvit. K takovým násilnostem, pramenícím z lidské mravní bídy, docházelo při křižáckých výpravách k jejich těžké hanbě neustále i později. Kdo však může posoudit, co se odehrálo v těchto drsných a duchovně téměř nevzdělaných válečnících, když se v nich náboženské zanícení mísilo s neúprosným bojem na život a na smrt?

Výsledkem první křížové výpravy bylo založení křesťanského království jeruzalémského. Bylo zřízeno podle francouzského vzoru jako lenní stát s menšími křižáckými státy: knížectvím antiochijským a hrabstvími edesským a tripolským. Gottfried z Bouillonu byl zvolen prvním ochráncem Božího hrobu. Roku 1099 porazil egyptského sultána u Askalonu. Po něm následoval jeho bratr Balduin I. (1100-1118), který přijal titul jeruzalémského krále. Největšího rozsahu nabylo království za vlády Fulca z Anjou (1131-1143).

2. křížová výprava: 1147-1149. O její uskutečnění se zasazoval zvláště Bernard z Clairvaux a získal pro ni dva krále: francouzského a německého (Konráda III.). Výprava skončila hroznou katastrofou německo-francouzského vojska, jež Turci potřeli v několika bitvách. - V roce 1187 byl Jeruzalém zase ztracen.

3. křížová výprava: 1189-1192. Mocné, dobře organizované a vyzbrojené křižácké vojsko vyrazilo na Východ pod vedením císaře Fridricha Barbarossy, aby dobylo nazpět Svaté město. U Ikonia dosáhlo skvělého vítězství nad Turky. Když však starý císař r. 1190 utonul v řece Salefu, nedokázalo vojsko bez vůdce vybojovat další úspěchy. Anglický král Richard Lví srdce a francouzský král Filip II. nebyli s to znovu dobýt Jeruzalém; uzavřeli však v r. 1192 se sultánem Saladinem příměří, které křesťanským poutníkům zaručovalo nerušenou návštěvu Jeruzaléma.

4. křížová výprava: 1202-1204. Vyzval k ní papež Inocenc III.; k tomuto podniku se naposledy shromáždilo celé západní křesťanstvo. Působením sobeckých obchodních zájmů Benátčanů výprava zamířila proti vůli papeže do Konstantinopole a zasáhla do vnitropolitických zmatků v Byzanci. Po prvním dobytí města (17.7.1203) bylo dohodnuto opětovné sjednocení řecké církve s latinskou. Když tato úmluva nebyla dodržena, křižáci dobyli město podruhé (13. 4.1204), strašlivě ho přitom vyplenili a zpustošili a zřídili tam tzv. latinské císařství, které existovalo až do r. 1261. Tento hrubý a neodpovědný postup ještě více prohloubil trhlinu mezi východní a západní církví a učinil ji nenapravitelnou. Unie se neuskutečnila.

Neúspěšnost a nesmyslnost tohoto podnikání vzbudily na Západě pochybnost, zda se má pokračovat v ozbrojených křižáckých taženích bojovníků. Sířila se myšlenka, že Bůh použije spíše bezbranných panen a dětí než krvelačných válečníků. Tak došlo r. 1212 ke křížové výpravě dětí, pro nás tak nepochopitelné. Do Svaté země se vydalo tisíce hochů a dívek z Francie a Německa pod vedením dvou dětí: francouzského pasáčka Štěpána a desetiletého Mikuláše z Kolína. Jak se dalo čekat, skončil blouznivý podnik strašlivou tragédií. Tažení se rozpadlo již v Itálii. Mnozí se už nedostali dále. Podvodníci surově zneužívali dívek. Zbytek, který se shromáždil k přepravě v Marseille a Brindisi, prodali zločinní loďaři v Alexandrii do otroctví; byl to příšerný obraz, který vypadá jako zlomyslná karikatura myšlenky křížových výprav; je ho snad možno pochopit z ducha doby a z toho, že se křižácké nadšení posunulo do jiných sociálních vrstev a věkových stupňů (Waas). Zdravé jádro křižácké myšlenky ukázal později sv. František v Assisi, totiž nahradit násilné dobývání a podrobení pokojnou misijní činností. Vyhledal osobně u Damietty sultána, aby mu přinesl poselství evangelia. Jeho kázání sice nemělo úspěch a nepřátelská vojska se nadále krvavě potírala - při dobytí Damietty r. 1219 křesťany došlo ve městě k strašlivému vraždění, když však později upadli titíž křesťané do zajetí, sultán s nimi jednal velkomyslně a ušetřil je - tehdy však začalo pokojné misijní působení františkánů ve Svaté zemi.

5. křížová výprava: 1228/1229. Byl to soukromý podnik císaře Fridricha II., který byl mimoto v klatbě. Vyjednáváním s egyptským sultánem dosáhl toho, že Jeruzalém byl navrácen křesťanům. Roku 1244 však bylo Svaté město definitivně ztraceno.

6. křížová výprava: 1248-1254. Francouzský král Ludvík IX. Svatý chtěl nejprve porazit Egypt a potom dobýt Svaté země. V dubnu 1250 bylo francouzské vojsko u Káhiry úplně poraženo a spolu s králem zajato. Roku 1270 Ludvík znovu podnikl křížovou výpravu, ale i ta ztroskotala. Velká doba minula. Roku 1291 křesťané ztratili Akkon a zanikl poslední zbytek křižáckých států.

2. Rytířské řády

Z hluboké náboženské dynamiky, která vedla ke vzniku křižáckého hnutí, se zrodil jeden z nejpodivnějších středověkých jevů, rytířské řády. Tři velké rytířské řády vznikly z bezprostředních zážitků křižáckých výprav ve Svaté zemi. Kromě obvyklých řeholních slibů chudoby, čistoty a poslušnosti přijali závazek sloužit vyčerpaným a nemocným poutníkům a chránit posvátná místa proti nevěřícím.

Rád johanitů byl založen v r. 1099 jako bratrstvo u špitálu sv. Jana v Jeruzalémě a r. 1120 se přeměnil v řád. (Šat: černý plášť s bílým křížem.) V r. 1291 bylo sídlo řádu přeloženo na Kypr, pak na Rhodos (1309) a konečně (1530) na Maltu; podle toho dostal název „maltézský řád”.

Rád templářů založilo osm francouzských rytířů asi r. 1118 u chrámu (templu) Šalomounova, odtud „templáři”. (Šat: bílý plášť s červeným křížem.) Roku 1291 byl řád rovněž přeložen na Kypr, 1311/1312 padl za oběť intrikám francouzského krále Filipa Sličného a byl na koncilu ve Vienne zrušen.

Německý řád byl založen v r. 1189/1190 brémskými a lübeckými měšťany jako špitální bratrstvo a 1198 přeměněn v rytířský řád. Za velmistra

Hermanna ze Salzy (1210-1239) přeložil své působiště a brzy nato i sídlo do Prus (Marienburg = Malborg od r. 1309). Od té doby bylo jeho úkolem šíření křesťanství v oblasti Baltského moře a založení řádového státu. (Šat: bílý plášť s černým křížem.) Roku 1525 velmistr Albrecht Braniborský uchvátil toto území pro sebe a přeměnil je ve světské protestantské vévodství.

3. Význam křižáckého hnutí

Celkový význam křižáckého hnutí je sporný. I když vojenský úspěch byl nepatrný vzhledem k velkým obětem krve a energie, nelze přehlížet jeho ideální zisk. Výpravy mocně posílily vědomí západního společenství, rozšířily evropský obzor a stykem s byzantskou a orientální, zvláště islámskou kulturou, podpořily rozvoj vědy. Nastala živá výměna všech civilizačních a hospodářských statků; bez tohoto setkání s Orientem je nemyslitelný skvělý vzestup západní scholastické filozofie a teologie.

Nejhlouběji a nejtrvaleji zapůsobilo křižácké hnutí na západní zbožnost. Křižáci, kteří se vydávali na výpravy a vraceli se z nich, brali na sebe kříž kvůli Kristu, snášeli nekonečná nebezpečí a útrapy a v nábožném putování (peregrinatio religiosa) prožívali chudý život Vykupitele nesoucího kříž, uplatňovali pak i doma myšlenku následování Krista v chudobě a kajícnosti. Místo raně středověkého společného náboženského prožívání nastupovala zcela osobní zbožnost. Lidé četli Písmo sv. s novým pohledem. Probudilo se hnutí chudoby.

§ 30 HNUTÍ CHUDOBY, HEREZE A INKVIZICE

1. Biblicismus a následování Krista

Již řeholní reformy 10.-11. stol. požadovaly návrat k apoštolské chudobě prvotní církve. Vita apostolica byla těsně spojena s ideálem vést podle vzoru Krista a jeho apoštolů život chudého potulného kazatele. Pod dojmem křížových výprav se touha po takovém životě rozrostla přímo v lidové hnutí, které se zmocnilo Západu. Nejen navrátilcům ze Svaté země, ale i těm, kdo zůstali doma, tanul živě na mysli obraz chudého Spasitele a rozněcoval je k napodobení. Lidé se zajímali o evangelium. Řeholníci a klerikové se věnovali četbě Písma, ale i prostí laici se sdružovali v malé kroužky a dávali si předčítat a vykládat Bibli. Chtěli poznat život Krista a apoštolů bezprostředně z Písma. Křesťanský lid doslova hladověl po slovu Božím. Přicházel houfně odevšad, aby slyšel slavné kazatele jako byl Bernard z Clairvaux nebo Norbert.

Ze srovnání chudého života Ježíšova s existujícími poměry se ovšem snadno mohl vyvinout odpor k institucionální církvi. Středověká církev byla bohatá, nejen v Německu, kde biskupové byli knížaty, ale i ve Francii, Anglii a v Itálii. Biskupství a opatství byla všude v rukou šlechticů a velmožů. Klérus určoval duchovní život. Byl velmi těsně spojen s feudálními pány. Nyní však ve vzkvétajících městech vyrůstalo sebevědomé měšťanstvo, které se už nepodřizovalo bezvýhradně vedení duchovních. V církvi se probudil laik a chtěl si sám vytvářet úsudek o náboženských otázkách. Sáhl tedy k Bibli. Pokud se toto hledání rozvíjelo v rámci církve a sloužilo vážné vnitřní reformě, mohlo se projevovat blahodárně. Existovalo však nebezpečí, že se spojí s heretickými a proticírkevními myšlenkami a dojde k neblahým důsledkům. Bylo tedy otázkou, zda se církvi podaří toto hnutí podchytit, nebo zda se obrátí proti ní.

Horlivý stoupenec reformy Tanchelm, který se postavil proti jakémukoli majetku kleriků a důtklivě káral světský život duchovenstva, skončil tím, že spiritualisticky potíral hierarchii a svátostnou církev. Zavrhoval také eucharistii. Roku 1115 jej lid ubil. Ale jeho bludy působily dále. Roku 1124 kázal proti nim Norbert u Antverp. Také radikální italský kazatel pokání Arnold z Brescie požadoval chudou církev bez majetku a silně kritizoval papežství. Když se dal zatáhnout do politických pletich města Říma, ocitl se v soukolí vysoké politiky. Císař Fridrich Barbarossa ho dal v r. 1155 popravit. Jeho stoupenci, „arnoldisté”, přešli později namnoze k valdenským a katarům.

Valdenští odvozují svůj původ od bohatého lyonského kupce Petra Valdese. Kolem r. 1173/1176 objevil při četbě Matoušova evangelia (10,5n.) ideál chudoby. Rozdal svůj majetek a oddal se apoštolátu přísné chudoby a hlásání pokání. Jeho stoupenci se nazývali „Kristovi chudí” nebo „lyonstí chudí”. Jejich jistě dobře míněné kázání, které se nevyhýbalo přehánění a tvrdé kritice existujících poměrů, skrývalo v sobě nebezpečí pro víru. Lyonský biskup jim kázání zakázal, neboť jako laici nejsou kvalifikovaní mluvit o otázkách víry. Valdes se obrátil na papeže. Přišel na 3. lateránský koncil r. 1179. Alexander II. pochválil jeho ideál chudoby a povolil mu kázat Pouze pokání, jestliže se zdrží jakéhokoli hlásání víry. Tato podmínka byla široká a neurčitá. S výtkou, že tu podmínku nedodržel, zakázal mu biskup kázání podruhé. Valdes se znovu obrátil do Říma. Ale tentokrát Lucius III. reagoval ostře. Roku 1184 mu zakázal jakoukoli kazatelskou činnost a káral celé jeho hnutí, jež mezitím nabylo radikální podoby.

Teď se postavil na odpor Valdes. Odvolával se na své vnitřní povolání a osobní poslání, svěřené mu Kristem. Jen ten prý má právo hlásat Krista, kdo se všeho vzdal a žije v naprosté chudobě. Papež odpověděl exkomunikací a pronásledováním. Hnutí, zatlačené do podzemí, se stávalo stále více nepřátelským církvi a vstřebávalo do sebe bludné nauky. Valdes zemřel okolo r. 1217. Zbytky jeho hnutí a název přešly později na italské protestanty.

Kolem r. 1170 se objevily poprvé v Belgii a Nizozemí bekyně, zbožné ženy, které se věnovaly modlitbě a čtení Písma, zabývaly se ruční prací, péčí o nemocné a náboženským vyučováním dívek; žily společně bez skutečných řádových slibů v tzv. domech bekyň. Oddávaly se pro Krista zcela činné lásce k bližnímu. V okolí Milána se sdružovali soukeníci v podobná náboženská společenstva humiliátů. Po vzoru prvokřesťanského společenství lásky (Sk 2,44) tvořili výrobní družstva, jež zavrhovala veškeré soukromé vlastnictví. Když se také tady začaly projevovat radikálnější tendence, podařilo se r. 1201 Inocencovi III. hnutí církevně podchytit a přivést pod duchovní vedení. Část se spojila v řeholní komunity, které žily podle Augustinovy řehole, část zůstala ve světě, účastnila se však náboženských cvičení těchto klášterů a byla s nimi spjata společenstvím modlitby; byli to předchůdci „třetích řádů”. V roce 1216 bylo v milánské diecézi 150 takových klášterů. Řád se udržel až do roku 1571.

2. Kataři

Všechny tyto skupiny měly společný křesťanský základ, hnutí katarů však bylo od základu nekřesťanské, manichejskodualistické. V 9. století byli Byzancí přesídleni na Balkán arménští paulikiáni a přinesli s sebou staré gnostické představy. Ty pak shrnul v soustavu v 1. pol. 10. stol. venkovský kněz Bogomil v Makedonii. Podle něho byl svět stvořen od ďábla, tj. starozákonního zlého Boha, a ten jej ovládá; při tom byly zapuzeny do zlé hmoty i čisté lidské duše. Dobrý Bůh Nového zákona poslal jednoho ze svých andělů, Ježíše Krista, aby lidi poučil, jak se mohou osvobodit a jako čistí (katharoi = kataři, „kacíři”) dosáhnout své skutečné nebeské vlasti. K tomu je nutná askeze a naprostá zdrženlivost od světa. Každý styk se špatnou hmotou člověka znečišťuje, celé stvoření je samo o sobě hříšné. Dokonalí se musí naprosto zdržovat manželství, pohlavního styku a požívání masa, ale též jakékoli ruční práce, hmotného vlastnictví a bohatství.

Prostřednictvím kočovných obchodníků a vracejících se křižáků pronikly tyto ideje v 12. stol. na Západ a rychle se rozšířily po Německu (Kolín 1143), Anglii, Francii a Itálii. Byly spojovány s některými myšlenkami křesťanskými. Jejich stoupenci se organizovali po způsobu katolické církve, měli svou hierarchii a biskupství. Roku 1167 se konal u Toulouse velký katarský koncil. proti bohaté katolické církvi, obtížené hříšným majetkem, stavěli kataři svou chudou církev, zamítající jakékoli vlastnictví. Tím se velice shodovali s mnoha radikálními horliteli pro reformu, kteří snili o evangelijně chudé církvi, a dařilo se jim v očích prostého lidu představovat své nekřesťanské dualistické pohrdání světem jako ideální obraz křesťanské askeze. Vůbec se považovali za dokonalé křesťany, kteří vedou vzorný asketický život, kdežto katolickou církev označovali jako satanovu synagogu, kněze pranýřovali jako pokrytecké hříšníky a svátosti prohlašovali za dílo ďáblovo.

Se stejnou rozhodností bojovali proti státu, císaře nazývali náměstkem satanovým a knížata jeho přisluhovači. Kataři byli velmi rozšíření v jižní Francii, zvláště v oblasti města Albi (odtud albigenští); brzy se sblížili s barony, kteří se právě chystali k boji proti francouzskému království. Napětí propuklo v krvavou albigenskou válku (1209-1229), která měla zpola náboženský, zpola politický ráz.

3. Inkvizice

Z tohoto dvojího hlediska je třeba pohlížet také na potírání kacířů a na inkvizici. Protože kataři napadali politické a sociální základy křesťanské společnosti právě tak, jako její základy náboženské, účastnily se boje proti nim společně stát i církev. Již r. 1197 prohlásil aragonský král Petr II. katary oficiálně za nepřátele státu a nařídil je upalovat. Francouzský král Ludvík VII. a anglický král Jindřich II. hleděli v r. 1179 přimět 3. lateránský koncil k tvrdým usnesením proti heretikům; měli být trestáni konfiskací majetku a zbavením osobní svobody, v případě nutnosti zkroceni silou zbraní. Lucius III. uzavřel nato s císařem Fridrichem Barbarossou r. 1183 dohodu, podle které ihned po církevní exkomunikaci heretiků měla být nad nimi vyslovena říšská klatba (acht); úřady měly pátrat po kacířích a předávat je světskému soudu k potrestaní. Je zbytečné tázat se, jak dalece se při tom uplatňovaly náboženské nebo politické momenty; svět, který se sám považoval za nábožensko-politickou jednotu, mohl jednat jedině společně, jakmile pozoroval, že jsou ohroženy jeho jednotné křesťanské základy.

Když pokusy o obrácení albigenských selhaly a r. 1208 byl zavražděn papežský legát, vyzval Inocenc III. r. 1209 ke křížové výpravě proti nim. Dvacet let trvalo nekřesťanské vraždění, které si na obou stranách vyžádalo nesmírné množství prolité krve. Celá města byla vylidněna a celé kraje zpustošeny. Byla při tom zničena provensálská kultura. Navenek se mohlo považovat bludařství za vykořeněné, ale inkvizice měla ještě několik desetiletí plno práce, než opravdu ovládla situaci. Prospěch z toho měla francouzská monarchie. Vyšla z boje vítězně, neboť pod záštitou náboženství se rozhodovalo většinou o politicko-dynastických zájmech.

Za Inocence III. se inkviziční řízení změnilo v církevní procesní právo; podle něho musela vrchnost v některých případech z moci svého úřadu zakročovat proti hříšníkům a provinilcům; nesměla tedy čekat, až bude někdo obžalován (obžalovací proces), ale musela jej z vlastního podnětu, ex officio (oficiální princip) vypátrat a přivést k soudu. Tento postup proti kacířům vedl r. 1231 k zřízení vlastních papežských inkvizitorů, kteří měli sledovat podezřelé z kacířství. Již v r. 1224 vydali Řehoř IX. a císař Fridrich II. společně zákon proti kacířům pro Lombardii, podle něhož světská vrchnost měla uvěznit kacíře, kterého biskup usvědčil, a zůstal-li tvrdošíjný, popravit jej. Vydání světskému rameni tedy nutně mělo za následek potrestání. Jestliže se při vydání vyslovovala prosba, aby světská moc ušetřila život odsouzeného, byl to jenom krutý formalismus a pouhá fikce. Zdráhala-li se světská moc vykonat rozsudek, propadala sama obžalobě pro podezření z kacířství. Inocenc IV. r. 1253 zplnomocnil inkvizitory, aby podle potřeby vynucovali přiznání na mučidlech.

Tak začala jedna z nejsmutnějších kapitol církevních dějin. Nelidským praktikám brutálních mučitelů nebyly položeny žádné meze. Bylo prolito mnoho nevinné krve a lidstvo postihla záplava krutosti a utrpení. Vrcholu bylo dosaženo, když se toho hrozného zařízení později použilo ve službě výslovné zaslepenosti, nesmyslné víry v čarodějství. Zaslepení fanatikové přinesli lidem nesmírné strasti ve jménu Ježíše, milosrdného Pána horského kázání a radostného poselství o vykoupení. Můžeme to jen konstatovat s hlubokým studem a zděšením, pochopit to nedovedeme.

Tážeme-li se přesto, jak k tomu mohlo dojít, je třeba uvážit mnoho věcí. Pro středověkého člověka byl náboženský kacíř zároveň politickým revolucionářem, který napadá základy křesťanské západní společnosti a ohrožuje tím existenci církve i státu. Teologové, především Tomáš Akvinský, sice přímé nucení k víře zavrhovali, ale při velké úctě k pravdě vůbec, a zvláště k náboženské pravdě, nazírané pouze z křesťanského hlediska, se problém, jak zacházet s těmi, kdo tuto pravdu popírají a napadají, nutně jevil jinak než dnes. Existuje jedna objektivní pravda. Poslouží se jí lépe tvrdostí nebo ohleduplnou láskou? Středověký věřící byl přesvědčen o potřebě tvrdosti. I reformátoři, Luther, Melanchthon, a především Kalvín, smýšleli právě tak. Procesy s kacíři a pronásledování čarodějnic byly dlouho do novověku stejně četné a tvrdé ve Wittenbergu a Ženevě jako v Kolíně a Paříži. Odstranilo je teprve osvícenství v 18. století.

František z Assisi a Dominik však své době ukázali, že existuje i jiný způsob, jak překonávat nebezpečí ve víře a jak hlásat evangelium.

§ 31 VELKÉ ŽEBRAVÉ ŘÁDY

Velcí světci vždycky znamenají Boží odpověď na specifické trampoty a potíže doby František z Assisi a Dominik ukázali z vnitřního poslání a milosti cestu z velkého dilematu, v němž stála církev a společnost: bohatá a mocná církev a hmotným bohatstvím oplývající křesťanská společnost byly v nebezpečí, že podlehnou svému bohatství a ztratí kontakt s nemajetnými vrstvami obyvatelstva. Jednotu nemohla zachránit moc a násilí; vnitřní napětí mohl překonat jen duch evangelia. František a Dominik do krajnosti prožívali ideál chudoby v dokonalém následování Krista, přitom však nezavrhovali v zaslepeném vzteku bohatství druhých a vůbec neoznačovali majetek sám o sobě za zlo; tak učili majetkem pohrdat a zároveň vlastnit, jak praví Pavel: máme proč se rmoutit, a přece se stále radujeme; jsme chudí, a přece mnohé obohacujeme; nic nemáme, a přece nám patří vše (2 Kor 6,10).

1. František z Assisi a jeho řád

František se narodil v Assisi 1181/1182. Po bezstarostném mládí, plném smělých plánů, uchvátila ho na jaře r. 1205 myšlenka chudoby, když byl na válečné výpravě do Apulie, kde si chtěl zasloužit pasování na rytíře. Od té chvíle žil kajícně v odříkání a v dílech lásky k bližnímu. Když ho otec r. 1206 vyhnal z domu, putoval jako žebrák krajinou a vesele si zpíval. V kostelíčku Porciunkule u Assisi se mu na jaře 1208/1209 ukázala životní cesta podle Matoušova evangelia (10,5n.): hlásat všem lidem a všemu stvoření radostné poselství o milosrdné lásce Vykupitele a vést je k obrácení a návratu k Bohu. Připojilo se k němu několik mladíků; s nimi putoval r. 1209/1210 do Říma, aby si od Inocence III. vyprosil potvrzení svého životního způsobu a dosáhl °právnění kázat. Papež mu oboje povolil (legenda o zjevení ve snu). František tehdy asi přijal jáhenské svěcení. Pak začalo jeho působení. Jeho idea se šířila bezpříkladnou rychlostí. Jako hlasatel pokání a Boží lásky procházel Itálií, jižní Francií a Španělskem (1214/1215). Chtěl obrátit katary a Maury, ale nikoli silou zbraní a mocí, nýbrž jako zcela nepatrný bratr láskou, pokorou a radostí - chtěl, aby se on a jeho druhové nazývali fratres minores (menší bratři). Nemoc mu zabránila přejít do Maroka, a tak se r. 1215 vrátil do Assisi.

Záhy nastal rozmach řádu. Kde se František objevil, podnítil hluboké lidové hnutí, které zachvacovalo všechny vrstvy. Hrnula se k němu mládež.

Měl důvěru prostých lidí, stejně jako důvěru papeže a biskupů. František měl zvláštní přitažlivost. Když r. 1219 doprovázel křižácké vojsko do Egypta, odvážil se proniknout přímo středem bojujících před Damiettou k sultánovi a vykládal mu o lásce Spasitelově; ukázal tím misii kříže nový způsob - místo vítězství zbraněmi měla lidi přemáhat láskou.

Roku 1221 dal František svému řádu řeholi, která se plně zrodila z jeho ducha a z evangelia. Protože se zdálo, že neodpovídá obrovským organizátorským úkolům bratrstva, rozšířeného už v polovině Evropy, byla přepracována ve spolupráci s kardinálem Hugolinem (pozdějším papežem Řehořem IX.) a r. 1223 potvrzena. František sám se vzdal vedení, aby zcela mohl žít pro svůj ideál. Od roku 1224 trpěl těžkou žaludeční a oční chorobou. V září r. 1224, když v mystickém spojení s Kristem pohlížel na kříž, přijal na Monte Alverno na svém těle stigmata našeho Pána. Tak se on, křesťan Kristu nejpodobnější, spojil s Ukřižovaným i v utrpení. V bolestech složil nádhernou Píseň bratra slunce, která překypuje láskou a vděčností k Bohu, jehož chválí všechno stvoření. Leže na zemi, chudý a nahý, ale šeptaje Te Deum, které museli zpívat jeho bratři, zemřel 3. října 1226.

Františkovo spojení s lidem se udrželo i u jeho řeholních synů; zůstali lidovými misionáři středověku. Těsně s nimi byl spojen řád sv. Kláry, která se r. 1212 dala pod duchovní vedení světcovo, a ten jí vykázal sídlo u kostela San Damiano u Assisi. Roku 1221 k tomu ještě přistoupil tzv. třetí řád (terciáři); v něm se na ideálech a silách františkánství podíleli ti, kteří zůstali ve světě. František vštípil opět církvi lásku k chudobě a učinil církev věrohodnou pro ty, kteří se pohoršovali nad jejím bohatstvím. Františkovi učedníci zachovali prožíváním chudoby tento ideál živý až dodnes, aniž se odcizili světu nebo jím pohrdali.

2. Dominik a dominikáni

Dominik se narodil v Kastilii okolo roku 1170. Byl svou povahou naprosto rozdílný od Františka, ale přesto s ním příbuzný v tom, co chtěl. Jako regulovaný kanovník poznal cestou do Říma r. 1204 zhoubné následky hnuti katarů v jižní Francii a rozhodl se věnovat jejich obrácení v apoštolské chudobě jako putovní kazatel. Od Františka přejal pravidlo přísné chudoby Ale k tomu připojil ještě něco: k solidnímu hlásání víry je třeba dobrého teologického vzdělání. Na to kladl Dominik zvláštní důraz. Když r. 1215 zadal v Římě o potvrzení svého nového kněžského řádu, Inocenc III. na něm vyžadoval, aby přijal augustiniánskou řeholi. Honorius III. potvrdil nový řád v r. 1216. První klášter dominikánek byl ustaven už r. 1217 v Prouille na úpatí Pyrenejí; vznikl ze sdružení zbožných žen, které se vytvořilo na podporu Dominikovy misie mezi albigenskými. Později přibyl třetí řád pro světské lidi, podobný františkánskému.

Ideál bezpodmínečné chudoby přijaly ještě dva další řády: augustiniáni eremité, kteří obdrželi papežské potvrzení r. 1256, a karmelitáni, kteří r. 1228 přesídlili ze Svaté země do Evropy a r. 1247 se konstituovali rovněž jako žebravý řád. Roku 1452 se ke karmelitánům přidala také ženská větev, karmelitánky.

Čtyři žebravé řády nabyly velkého významu pro církevní život. Představovaly nejoblíbenější lidové duchovní pastýře a také ze sebe vydaly nejvýznamnější teology vrcholného středověku.

§ 32 TEOLOGICKÁ VĚDA A UNIVERZITY

Raný středověk se spokojoval s tím, že tradoval a dále rozvíjel teologii Písma v duchu starokřesťanské patristiky. Zintenzivnění církevního života v11. stol. však vedlo k větší diferenciaci teologického myšlení v 12. a 13. stol. Čím více křesťanský Západ pod papežským vedením srůstal v jednotu, tím živější byl duchovní styk mezi národy. Výměna myšlenek podněcovala k mnohostrannějšímu promyšlení tradičních poznatků. Nové aspekty přinášelo rozšíření obrazu světa křížovými výpravami. Těžiště vědecké práce se přesunovalo z klášterů na nově vznikající univerzity.

1. Scholastika a její představitelé

Benediktin Ruprecht z Deutzu († 1135) tkvěl ještě v staré tradici. Ale Berengar z Toursu († 1088) už nastoupil vlastní cestu. V nauce o Poslední večeři popíral reálnou přítomnost těla Kristova. Chléb a víno jsou podle něho jen symboly, konsekrací se nemění, ale nabývají pouze nadpřirozené síly. Když jeho nauka Byla r. 1079 v Římě odmítnuta, podrobil se. Čtvrtý lateránský koncil r. 1215 rozhodl, že konsekrace ve mši sv. působí skutečnou změnu podstaty, a razil pro to výraz transsubstanciace (přepodstatnění).

Za „otce scholastiky” se označuje Anselm z Canterbury († 1109). Pokusil se s použitím tradičních myšlenek nově proniknout rozumem celý obsah víry a nově jej vypracovat. Víra se může podepřít rozumem, ba přímo to vyžaduje: quaerens intellectum (víra hledající rozum). Například existence Boží se neprokazuje jen ze zjevení Písmem sv., ale lze ji poznat i rozumem ze stvoření; Zavedl tzv. ontologický důkaz existence Boží. Už se vyskytl problém víra a rozum, zjevení a přirozené poznání. Také v christologii a nauce o vykoupení šel vlastní cestou (nauka o satisfakci = dostičinění). Nejvýznamnějším teologem rané scholastiky byl bystrý, ale nevyrovnaný Petr Abélard (1072-1142). Svou dialekticko-kritickou metodou Sic et non (Ano a ne) se snažil proniknout do všech hlubin; při tom místy stíral hranice mezi vírou a věděním; proti němu vystupoval Bernard z Clairvaux; na synodě v Sens (1141) byly některé Abélardovy články zamítnuty.

Kolem roku 1140 se pokusil kamaldolský mnich Gracián († 1158), boloňský mistr, shromáždit rozptýlené církevní právní normy (= canones).Jeho Concordantia discordantium canonum,později prostě zvaná Decretum Gratiani, se stala základem díla Corpus juris canonici (Soubor kanonického práva), které zůstalo až do r. 1918 směrodatným zákoníkem církve. Během středověku byly k němu připojeny některé další sbírky: Liber extra decretumŘehoře IX. (1234), Liber sextus decretaliumBonifáce VIII. (1298), Constitutiones Clementinae (1317) a tzv. Extravagantes, tj. výnosy papežů z pozdější doby. Gracián se nazývá otec kanonistiky. Soubornou dogmatickou učebnici napsal pařížský mistr a pozdější biskup Petrus Lombardus († 1160). Jeho Sentence (Sententiarum libri IV) se používaly po celý středověk.

Teologický rozvoj dosáhl absolutní výše teprve ve 13. stol. v tzv. vrcholné scholastice. Oklikou přes arabské a židovské myslitele (Avicenna, † 1037 v Orientě; Averroes, † 1198 ve Španělsku, žid Maimonides, † 1204) se Západ blíže seznámil s řeckým filozofem Aristotelem († 322 př. Kr.). Když byl Aristoteles zbaven pohanského obsahu a po křesťansku „pokřtěn”, byl jeho způsob, jak pohlížet na svět a na problémy ducha, přijat za vzor teologického zpracování světa křesťanské víry. Zdálo se, že jeho pojmová řeč se k tomu výborně hodí. Tak vznikla modernífilozoficko-teologická metoda, která brzy našla velký ohlas u mladých žebravých řádů. Nejvýznamnějšími představiteli vrcholné scholastiky byli u dominikánů Albertus Magnus (Albert Veliký † 1280), Tomáš Akvinský († 1274) a Mistr Eckhart († 1328), u františkánů Alexander Halský († 1245), Bonaventura († 1274) a Duns Scotus († 1308).

Albert, původem ze Švábska, který r. 1223 vstoupil do dominikánského řádu, učenec univerzálního vědění (doctor universalis,zvaný „Veliký”), učil v Kolíně a v Paříži; v Paříži (1243-47) byl jeho žákem Tomáš Akvinský a doprovázel jej také do Kolína (1248-52), když tam byl Albert r. 1248 vyslán, aby založil novou řádovou vysokou školu (studium generale).Albert patrně první systematicky užíval aristotelské metody v křesťanské teologii.

V tom jej daleko předčil jeho velký žák Tomáš Akvinský, narozeny 1226/1227 v Roccasicca u Neapole; r. 1244 přes silný odpor rodiny vstoupil do dominikánského řádu, v letech 1245-1252 poslouchal Albertovy přednášky a pocítil jeho plodný vliv. Tomáš vyučoval v Paříži (1252-1259, od r. 1256 jako univerzitní profesor), v Římě (1259-1269), znovu v Paříži (1269-1272) a v Neapoli (1272-1274). Kromě klasické Summa theologiae,nepřekonatelného souborného podání křesťanského náboženství na filozoficko-teologickém základě křesťanského aristotelismu, sepsal Tomáš četná jiná díla, např. Summa contra gentiles (1264), Quaestiones quodlibetales, Quaestiones disputatae, komentáře k Písmu sv., k Aristotelovi aj. Byl nejgeniálnější středověký teolog, kromě toho také velký mystik a světec (doctor angelicus).

Františkán Bonaventura, narozený 1217/1218 u Viterba, vstoupil do řádu 1243, studoval a vyučoval zároveň s Tomášem Akvinským v Paříži (1253, popř. 1257-74). Jeho teologie je silně mystická (doctor seraphicus)a orientovaná na Augustina a Platóna, zvláště jeho krátký přehled dogmatiky (Brevioloquium, 1257) a hojně čítané mysticko-vzdělávací Itinerarium mentis ad Deum (Putování duše k Bohu, 1259). Zatímco Tomáš pracoval více s rozumem, Bonaventura se silně zaměřoval na vůli; pro Tomáše bylo cílem poznání Boha, pro Bonaventuru láska k Bohu. Tento duchovní rys vtiskl teologii svého řádu. Jako generál (nejvyšší představený) řádu (1257-1274) měl vedle učitelské činnosti v Paříži stále smysl pro praktické úkoly duchovní správy. Aby překonal v řádu napětí mezi konventuály a spirituály, sepsal životopis sv. Františka.

V Bonaventurově teologické linii pokračoval jeho řádový bratr Duns Scotus. Narodil se kolem r. 1265 ve Skotsku; jeho učitelská činnost v Paříži (1305-1307) a v Kolíně (1307/1308), kde zemřel, byla krátká, ale plodná. Dal silné podněty teologii svou bystrou, kritickou metodou a christocentrickou a mariánskou spekulací (vyložil neposkvrněné početí Mariino jako anticipované vykoupení skrze Krista). Také Duns Scotus zdůrazňoval prvenství vůle, svobody a lásky. Označuje se za poslední velkou postavu vrcholné scholastiky (Grabmann).

2. Vznik univerzit

Střediskem teologických studií a vědy vůbec byly v té době nově zakládané univerzity. Kolem r. 1200 se spojili mistři (magistři) různých pařížských škol ve zvláštní sdružení universitas magistrorum, které bylo brzy uznáno církví i státem za samostatnou korporaci. Řehoř IX. jí v r. 1231 propůjčil nezávislost na biskupovi a udělil četná privilegia. V tutéž dobu se vyvinula taková universitas v Bologni, ale tam byli hlavními nositeli sdružení studenti (universitas scholarium). V následující době vznikla podobná sdružení na mnoha místech.

Nazývala se prostě „univerzity”. Proslulá vědecká střediska byla ve Francii kromě Paříže Montpellier, v Itálii mimo Bolognu Padova (1222) a Neapol (1224), v Anglii Oxford a Cambridge, ve Španělsku Palencia (1209) a Salamanka (1220). Ostatní Evropa následovala teprve kolem poloviny 14. století: Praha 1348, Vídeň 1365, Heidelberg 1386, Kolín 1388, Krakov 1364 - obnovena 1400, Pécs 1367. Nejváženější a nejvíce navštěvovaná byla Paříž, „Matka věd”. Kolem r. 1258 tam založil Robert de Sorbon kolej pro chudé studenty teologie. I když přibyly četné další nadace, přešlo jméno Sorbonna na celou pařížskou univerzitu. V Paříži se pěstovala hlavně filozofie, v Bologni převládala právní věda. Všichni studenti, kteří byli ještě velmi mladí, procházeli nejprve filozofickou fakultou (facultas artium), pak si teprve mohli vybrat k odbornému studiu některou ze tří vyšších fakult: teologickou, juristickou nebo medicínskou.

Univerzity se lišily od místních škol (studium particulare) tím, že přijímaly studenty a mistry odevšad a že jejich univerzitní hodnosti (grady) měly platnost na celém křesťanském Západě. Odráželo se v nich cosi z univerzality jednotného západního ducha. Kromě sacerdotiaa imperiase počítalo studium za samostatnou, třetí „světovou autoritu”. Kolínský kanovník Alexander von Roes připisoval r. 1284 v duchaplné symbolické básnické skladbě PavoItalům sacerdotium, Němcům imperiuma Francouzům studiumjako zvláštní úkoly ve službách západního společenství národů. Promoce na doktora na některé univerzitě se rovnala udělení šlechtictví. Věda pošlechťovala!

§ 33 PAPEŽSTVÍ OD INOCENCE III. DO BONIFÁCE VIII.

Vývoj, který začal za Řehoře VII., přivedl papežství za Inocence III. k vrcholu světového uplatnění. Za něho papežství kulminovalo v závratné a neudržitelné výši (Gregorovius). Uznávanou hlavou západního křesťanstva nebyl již císař, ale jednoznačně papež.

Byla to náhlá proměna, když r. 1197 zemřel uprostřed budování mocné říše teprve dvaatřicetiletý císař Jindřich VI. a zanechal jako dědice dvouletého synáčka Fridricha II. - a naproti tomu o několik měsíců později v Říme po stařičkém Celestinovi III. (1191-1198) následoval rázný sedmatřicetiletý Inocenc III. (1198-1216), nejmocnější středověký papež. V Německu vypukly boje o nástupnictví, které měly za následek zhroucení impéria. V církvi si však právě nyní mohlo papežství plně vybudovat primaciální postavení nad celou západní církví a přitom vykonávat mezi evropskými státy centrální, vládnoucí a řídící moc.

1. Inocenc III.

2a Inocence III. se uskutečnilo, oč usilovala gregoriánská reforma a co požadoval Řehoř VII. v Dictatus papae (1075). Jako nejvyšší zákonodárce, soudce a správce měl papež plenitudo potestatis a vykonával tuto nejvyšší plnost moci se svrchovanou jistotou nad celou církví. Církev se však ztotožňovala se západním křesťanstvem, a proto ani politické osudy národů tím nemohly zůstat nedotčeny. Augustinovská myšlenka Božího státu, podepřená konstantinovskou donací (považovanou všeobecně za pravou), ukazovala církev jako skutečné imperium Romanum a z toho se zrodila idea papežské světovlády. Měla hluboký základ v dobovém nábožensko-politickém myšlení a vyplývala z křesťanské odpovědnosti, kterou pociťovalo reformované papežství za západní křesťanstvo. Západní populus christianus bylo nadpřirozené, a proto také nadnárodní společenství všeho církevního lidu. Papež jako caput christianitatis (hlava křesťanstva) byl tím sám sebou hlavou a vůdcem západního světa, složeného z mnoha národů, ale spojeného toutéž vírou.

Podle nejnovějšího bádání byl Inocenc III. hluboce náboženský, niterně zbožný a asketicky přísný muž; ačkoli byl rozený vládce a imperátor, zůstával především knězem a duchovním pastýřem. Vedl svůj úřad v plné odpovědnosti před Bohem jako vicarius Christi (náměstek Kristův). Od jeho vlády náleží toto označení k trvalému souboru papežských titulů.

Jmenoval se Lothar ze Segni a pocházel ze starého hraběcího rodu. Studoval v Bologni teologii a kanonické právo a za svého strýce Klementa III. (1187-1191) se dostal do kolegia kardinálů. Byl drobné a jemné postavy a křehkého zdraví, spojoval s obsáhlým vzděláním úžasnou duševní sílu, bystrozrak, obratnost a umírněnost, a především vysoké duchovní pojetí úřadu univerzálního papežství. Nebyl vůbec církevní fanatik nebo výhradně politický papež (Heussi), projevoval spíše velké pochopení pro všechny problémy doby, plné kulturních, politických, sociálních i náboženských napětí a rozporů. S vnitřní důsledností mocně podřizoval protichůdné tendence jednotnému pořádajícímu principu a tím mohlo být za dané situace jedině papežství.

Kdykoli Inocenc zasahoval do světských záležitostí, činil tak odpovědně a s přesvědčením, že i záležitosti tohoto světa se musí podřizovat Bohem danému řádu a že také králové a knížata podléhají soudu Božímu. Svět se mu jevil jako hierarchia, tj. jako „posvátný řád”. Jemné rozlišování mezi oblastí čistě politickou a čistě náboženskou, mezi církví a státem, nebylo ještě tolik rozvinuto, aby bylo možné se vyhnout „přesahům”. Ratione peccati (z důvodu hříchu) se papež cítil neustále oprávněn a povinen zasahovat všude tam, kde byl tento řád porušen morálním proviněním nebo objektivním bezprávím. Jako caput christianitatis (hlava křesťanstva) byl zároveň arbiter mundi (světový rozhodčí) ve všech nedořešených sporných otázkách.

Tak zasáhl r. 1198 po dvojaké volbě do sporu o německý trůn.

Nečinil si nárok na aprobaci (schválení) volby samé, ale pouze na úsudek o morálních kvalitách kandidátů, kteří z ní vzešli. Staufa Filipa Švábského nejdříve zamítl, protože ho považoval za násilníka a štaufský plán na připojení dolní Itálie a Sicílie k říši pokládal za hodný zavržení, nebezpečný a protiprávní. Když se Filip po vítězství nad protikandidátem Otou IV. ukázal umírněným a dal papeži příslušná ujištění o sicilské politice, byl Inocenc ihned ochoten uzavřít s ním mír. Když však Ota IV. po Filipově zavraždění (1208) dosáhl uznání v říši a byl ochotný poskytnout stejné ústupky, nezdráhal se ho Inocenc korunovat na císaře (1209). Tím víc byl zklamán, když Ota dané slovo nedodržel a r. 1210 se přiklonil k štaufské sicilské politice. Pro toto „bezpráví” mu upřel právo na panovnickou korunu a postavil proti němu zatím dospělého Fridricha II.; vyžádal si však od Fridricha předem přísežné ujištění, že se nikdy nepokusí spojit Sicílii s německou korunou.

Proč přikládal papež dolnoitalské politice německých císařů takovou důležitost? Nebyl to problém výhradně teritoriální, ale týkal se celé církve, a byl tedy univerzální. Spojení Sicílie s německou říší by bylo z papeže udělalo podřízeného říšského biskupa a tím ho zbavilo samostatného významu vůči univerzálnímu císařství. Typický západnický dualismus by byl ztracen. Inocenc se domníval, že papežství může svou univerzální úlohu plnit tehdy, když mu nezávislost a suverenita církevního státu poskytuje potřebnou volnost.

Ale papež Inocenc III. měl i vlastní koncept výstavby evropských států. Podle zásady přednosti všeho duchovního před světským se státy měly sdružit ve vyšším řádu pod papežským vedením. Středověkému feudálnímu myšlení odpovídá idea papežského vrchního panství nad křesťanskými národy Západu. Nešlo o zřízení hierokracie. Křesťanstvo v čele s papežem nemělo být státem; nebyla to societas ve vlastním smyslu, ale dobově podmíněny vztah papežství k tehdejšímu křesťanskému světu (F. Kemp). To v tomto jednotném řádu nevylučovalo suverenitu světských panovníků, neboť papežsky nárok na vedení měl jen nepřímý charakter. Vyžadoval pouze uznání nejvyšších norem křesťanské víry a morální autority papežství. Dualismus byl tedy zachován.

Inocenc systematicky budoval papežské vrchní lenní panství. Začal spornou Sicílií: již r. 1198 uznala papežskou lenní svrchovanost císařovna

Konstancie. Postupně přijali od papeže své země v léno králové anglický, aragonský, portugalský, dánský, polský, český, uherský, dalmatský a vládcové jiných menších teritorií. Na papežství tím přešlo ručení za právo a mír, což byly staré úkoly císařství, a vznikla družina vazalů, založená zplna na silné papežské autoritě.

Ve vnitřním životě církve Inocenc důsledně uplatňoval primát tak, že energicky zasahoval do nekanonických voleb biskupů a tzv. causae maiores (větší soudní pře) vyhrazoval římské kurii. O pořádek dbaly reformy papežských správních úřadů, mnišstva a kléru. Z moci svého úřadu, tj. ex officio, zakročoval papež proti nehodným prelátům a biskupům tím, že je povolával před svůj inkviziční soud. Vůči kacířům se zpočátku choval mírně a ohleduplně. Teprve když se nepodařily pokojné pokusy o obrácení a jeho legát, cisterciák Petr z Castelnau, byl (v lednu 1208) v jižní Francii zavražděn, zorganizoval v r. 1209 křížovou výpravu. Za strašný, tak zahanbující krvavý průběh tohoto podniku není odpovědný papež, ale především fanatismus papežského legáta Arnalda Amalrici a hraběte Šimona z Montfortu.

Slavnou stránkou Inocencova pontifikátu zůstává, že bezpečně poznal naléhavost a význam hnutí chudoby v církvi. Zvlášť si oblíbil lombardské humiliáty (1201) a založil sdružení „katolických chudých” (1208). Především však přátelsky přijal Františka z Assisi, když 1209/1210 přišel do Říma, aby si vyprosil papežské potvrzení pro své malé společenství. Žebravé řády se brzy staly nejsilnější oporou církve. I když rozvíjel svou moc, měl Inocenc s těmito řády v nejhlubším nitru cosi společného: vnitřní odstup od bohatství a nádhery; těm nikdy nepropadl.

Vrcholem jeho pontifikátu byl 4. lateránský koncil. Zahájil jej v listopadu 1215 za účasti asi 500 biskupů a 800 opatů. Byla to impozantní přehlídka celého křesťanského Západu a nepřekonatelný vrchol církevního života za vrcholného středověku. Reformní opatření přispěla k obnově a upevnění církve a ještě dlouho doznívala na provinciálních koncilech a diecézních synodách. Trvalou platnost mělo definování transsubstanciační nauky a nařízení o každoroční zpovědi a přijímání v době velikonoční.

2. Poslední zápas mezi papežstvím a štaufským císařstvím

Tento vrchol však znamenal zároveň obrat. Inocenc zemřel brzy po ukončení koncilu (16. 7. 1216). Jeho nástupci nedokázali udržet postavení, které pro Papežství vybojoval, především proto, že bylo obtíženo velmi těžkou politickou hypotékou. Světovláda nemůže nikdy být úkolem církve, i když musí dbát co nejvíc o to, aby se život národů řídil křesťanskými, náboženskými a mravními principy. Náboženství trpí, když se slučuje s politikou. Velekněžský úřad ztrácí na vážnosti, když se angažuje nejen pro náboženské, ale i pro světské cíle. U nástupců Inocence III. ustupovaly vznešené ideje univerzality církve stále více do pozadí. V pozdním středověku, za renesance a v období reformace mnohdy převládaly nad problémy obecné církve teritoriálně politické otázky a zájem o udržení a rozšíření církevního státu.

V bezprostředně následujícím posledním velkém zápase mezi regnum a sacerdotium, mezi císařem Fridrichem II. a papeži, šlo ovšem zpočátku o velký problém, který přednostně zajímal obě mocnosti. Když mladý císař obnovil štaufskou sicilskou politiku a místo slíbené křížové výpravy se plně věnoval jihoitalským plánům, které stále směřovaly k ohrožení církevního státu, dal ho papež Řehoř IX. v r. 1228 do klatby. Stižen klatbou podnikl Fridrich křížovou výpravu (1228/1229), která měla tak dalece úspěch, že císař smlouvou se sultánem Al Kamilem dosáhl odstoupení Svaté země křesťanům. Roku 1230 byl zproštěn klatby. Ale brzy se znovu projevily původní diference, které vznikly z císařovy politiky sjednocení Sicílie s říší a tím obklíčení církevního státu císařem. Fridrich byl dán podruhé do klatby (1239); postupoval z Neapolska proti Římu (1241) s cílem dobýt města a učinit je rezidencí svého univerzálního císařství. To by se bylo rovnalo konečné likvidaci univerzálního papežství; bylo by sníženo na obyčejné říšské biskupství. Šlo tedy o bytí a nebytí papežství.

Inocenc IV. (1243-1254) poznal nebezpečí. V příštích letech se bojovalo s krajním rozhořčením na obou stranách. Na 1. koncilu lyonském (1245) byl Fridrich znovu dán do klatby. Boj podporovala záplava pamfletů. Bylo stále zřejmější, že jde o základní otázku řádu západního světa. Aby navždy unikl štaufskému obklíčení, udělil Inocenc dolní Itálii, Sicílii a Neapolsko jako papežské léno Karlovi z Anjou. Císařství se po smrti Fridricha II. (1250) dostalo opět do hrozné krize. V Německu narušovaly klid dvojaké volby panovníků. V Itálii bojoval Konrád IV. (1250-54) o udržení svého štaufského dědictví. Když v šestadvaceti letech zemřel, snažil se Konrádův nevlastní bratr Manfred zachovat italské panství pro svého synovce, dvouletého „posledního Štaufa” Konradina. Po Manfredově smrti (1266) se mladistvý Konradin odvážně vydal na podzim 1267 znovu dobýt svou jihoitalskou říši. U Tagliacozza byl od Karla z Anjou poražen a s 12 věrnými 29. října 1268 v Neapoli sťat. Tak tragicky skončil štaufský rod, císařská moc byla krutě zničena.

Ale i papežství bylo velmi těžce postiženo. Vybojovalo Pyrrhovo vítězství a nemohlo své postavení déle udržet. Vzestup národních států s jejich zvláštními zájmy se nedal zadržet. Rozpad západního společenství rychle pokračoval. Nejsilnější evropskou mocností byla teď Francie. Nebyla daleká chvíle, kdy papežství muselo postoupit národnímu francouzskému království právě vybojované mocenské prvenství; upadlo v postupnou závislost na Francii.

3. Bonifác VIII.

Pokus papeže Bonifáce VIII. (1294-1303) ještě jednou se vrátit ve zcela změněném světě k nároku na vedoucí papežské postavení připadá jako zvláštní anachronismus. Jeho vladařská povaha s přehnaným sebevědomím, ale bez náboženské hloubky a bez zřetele na životní reality, snila o zřízení teokratického západního univerzálního státu pod papežským vedením. Přehlížel přitom, jaké nesmírné škody utrpěla vážnost papežství v letech politického mocenského boje s císařstvím. Bonifác VIII. chtěl uplatňovat duchovně politickou převahu papežství proti francouzskému Filipovi Sličnému (1285-1314), který sám sledoval plány na založení francouzského světového panství. Když papež v bule Unam sanctam (1302) s odvoláním na učení o dvou mečích (podle Lukáše 22,38 Kristus obě moci, duchovní i světskou, svěřil jedině církvi) prohlásil, že poslušnost vůči papeži je v každém případě nutná ke spáse, došlo k osudnému boji. Na papežskou klatbu odpověděl Filip Sličný odvoláním ke koncilu a v září 1303 dal papeže na zámku Anagni houfem vojáků zajmout. Měšťané z Anagni sice papeže po dvou dnech osvobodili, ale násilný čin dostatečně ukázal naprostou bezmocnost a politickou bezvýznamnost papežství. Papež nebyl s to se ubránit. Nepřežil dlouho zhroucení svých snů o světovládě. Po několika týdnech v Římě zemřel. Jím navždy skončila univerzální středověká mocenská převaha papežství.

IV. epocha: 1300-1500 (Církev v době rozpadu západní jednoty)

§ 34 AVIGNONSKÝ „EXIL” A VELKÉ ZÁPADNÍ SCHIZMA

Od této chvíle francouzský vliv na papežství vůčihledě rostl. Pod tlakem francouzské koruny bylo do kardinálského kolegia přijímáno stále více Francouzů; v důsledku toho byli také následující papežové Francouzi. Klement V. (1305-1314) už nepovažoval za nutné přijít do Říma. Dal se intronizovat v Lyonu a zůstal ve Francii. Po určitém váhání si zřídil rezidenci v Avignonu a tam zůstali i jeho nástupci.

1. Papežové v Avignonu

Opuštění Říma a přeložení papežského sídla do Avignonu byly příznačné pro všeobecný přesun těžiště. S „Věčným městem” byla tisíciletou tradicí ve vědomí národů spojena nejen idea následnictví Petrova na tamějším biskupském stolci a prvenství v církvi, ale také představa západního univerzalismu, založeného na imperium Romanum. Naproti tomu Avignon byl úplně v mocenské oblasti francouzského království. I když jej v roce 1348 Klement VI. s celým okolím získal koupí a tím z něho učinil samostatné papežské teritorium, byl Avignon kolem dokola obklopen územím francouzského království a tím hermeticky uzavřen vůči ostatnímu světu. Co papežové v tuhých bojích v 12. a 13. stol. úspěšně uhájili proti sicilské politice Staufů - volnost proti obklíčení a politické převaze císaře - toho se nyní francouzští papežové dobrovolně vzdali ve prospěch francouzské koruny. Vzdali se tak svobody samostatného rozhodování a pozbyli v očích národů nadstranické, univerzální církevní autority. Často se stávali pouhými nástroji v rukou francouzských vládců chtivých vzestupu a moci, hříčkou mezinárodní politiky. Myšlenka univerzální církevní jednoty tím upadla. Koncem „avignonského exilu” (1309-1378) bylo velké schizma, které bylo počátkem epochy nejtěžších krizí pro papežství i pro církev.

Již Klement V. musel vyhovět požadavku pomstychtivého krále a zahájit proces proti zemřelému papeži Bonifácovi VIII. Ještě hanebnější bylo, že na žádost Filipa Sličného přispěl k zániku templářů. Po skončení křížových výprav se templáři usadili ve Francii. Králi byly trnem v oku jejich bohaté statky a privilegia, která kdysi sloužila křižáckým podnikům, ale nyní nemohla být správně uplatňována. Od roku 1307 proti nim rozehrál celý rejstřík intrik a pomluv, obviňoval je z hereze a nemravnosti a 13. října 1307 dal asi 2000 templářů ve Francii zatknout; jejich statky zabral. Na základě přiznání vynucených krutým mučením a falešných obvinění byli řádoví rytíři obžalováni. Slabošský Klement V. neudělal nic na záchranu řádu. Po počátečním zdráhání se ukázal zcela poddajným vůči králi, přejal podezřeni z bludařství a na koncilu ve Vienne 22. března 1312 proti vůli většiny templářský řád zrušil. Pak přihlížel k tomu, jak si Filip a knížata přisvojili řádové statky, ačkoliv byly formálně přiřčeny johanitům. Papež strpěl, že Filip dále zuřil proti řádovým rytířům, velmistra Jakuba de Molay dal přes jeho ujišťování o nevině r. 1314 v Paříži upálit jako heretika a také četné jiné templářě vydal na smrt upálením.

Francouzský vliv na papežskou politiku se za Jana XXII. (1316-34) neblaze projevil ve vztahu k německé říši. Pod nicotnou záminkou suspendoval papež císaře Ludvíka Bavora (1314-47) a zaujal vůči němu nepřátelský postoj. V tomto posledním velkém historickém střetnutí mezi sacerdotiem a imperiem už nešlo o velké ideje, ale o holé politické cíle. Papežství se stalo přisluhovačem francouzských zájmů a právě to se v Německu trpce pociťovalo.

Zápas však přece nabyl zásadního významu a zapůsobil netušenou měrou neblaze na samotné papežství. Císařův protiútok se poprvé obrátil nejen proti papeži jako jednotlivci, ale proti papežství jako instituci. Roku 1324 se Ludvík proti Janovi XXII. odvolal k všeobecnému koncilu. Na císařově dvoře se soustředili všichni papežovi odpůrci. Dva pařížští doktoři uprchlí z Francie, Marsilius z Padovy a Jan z Jandunu, podali Ludvíkovi v Řezně r. 1326 polemický spis nazvaný Defensor pacis (Obránce míru). Uváděli v něm v pochybnost hierarchický řád církve a žádali demokratickou strukturu. Popírali božský původ papežského primátu a nejvyšší moc v církvi přiznávali pouze lidu. Podle nich je církev společenství všech věřících v Krista. Neexistuje přednost kněžstva před laiky. Ani papež, ani biskupové, ani duchovní nedostali od Krista zvláštní samostatnou funkci, úřadují jen jako pověřenci shromáždění věřících (congregatio fidelium), které zastupuje všeobecný koncil. Nejvyšším orgánem je tedy koncil jako reprezentace lidu v církvi.

Toto radikálně revoluční pojetí činilo z papeže pouhý výkonný orgán koncilu, podřizovalo ho koncilu, zavazovalo ho k poslušností vůči koncilu a dávalo koncilu právo žádat kdykoli od papeže skládání účtů a popřípadě jej sesadit. Tato teorie se nazývá konciliarismus a v podstatě staví všeobecný koncil nad papeže. Měla neblahé následky ještě v pozdější době.

Stejně tak působil finanční systém, který avignonská kurie zavedla. Zčásti to souviselo s tím, že hledala náhradu za neustálý pokles příjmů z církevního státu, zčásti s tím, že se přizpůsobovala novým poměrům v době přechodu od naturálního hospodářství k hospodářství peněžnímu, který probíhal zvláště ve vzkvétajících obchodních městech. Nespokojenost a pobouření vzbuzovaly především rozsah a metody, jimiž avignonské papežství nacházelo stále nové prostředky a cesty k vybírání peněžních dávek a daní, aby si pomohlo z trvalé finanční krize. Existovaly poplatky za dispenze, privilegia a milosti, které velmi často zaváněly simonií; byly dávky za propůjčení beneficia od papeže (provize), rezervace a komendy; platy, které odváděli arcibiskupové za udělení pallia; anáty a spolia, jež se odváděly kurii z výnosu prvního roku a z pozůstalosti po duchovních; desátky na křížová tažení, které se vyžadovaly, ačkoli se už dávno křižácké výpravy nekonaly; manské poplatky a daně, jež se stále ještě vybíraly od zemí, které se za Inocence III. staly papežskými lény a mnohé jiné. Všechny tyto peněžní částky se bezohledně vymáhaly cenzurami a pohrůžkami klatbou; proto neustále vzrůstalo rozhořčení proti kurii. Nevůle se množila zvláště v Německu, kde působilo navíc rozhořčení nad postojem papežství k Ludvíku Bavorovi, pociťovaným jako nepřátelský vůči Němcům. Rozhořčení sílilo po celá desetiletí, až našlo v 15. stol. ohlas v Gravamina nationis Germanicae (Stížnostech německého národa) a projevilo se v 16. stol. v době reformační hromadným odpadem.

Celkem způsobil avignonský exil papežství nesmírné škody. Otřásl důvěrou, kterou mělo v době Inocence III., a přivodil těžkou krizi, do níž vyústil. Jeho bezprostředními následky bylo západní schizma (1378-1417) a období konciliarismu.

2. Západní schizma

Schizma vzniklo po smrti Řehoře XI. (1370-1378). Vážné prorocké pohrůžky sv. Kateřiny Sienské († 1380) a sv. Brigity Švédské († 1373 v Římě) i chaotické poměry v církevním státě pohnuly Řehoře r. 1377 k návratu do Říma. Zklamán chtěl Řím v r. 1378 opět opustit, ale tu v Římě zemřel. Podle právních předpisů o papežské volbě se muselo konkláve tentokrát po více než 70 letech konat opět ve Věčném městě. Protože z 16 kardinálů bylo 11 Francouzů, obávali se Římané právem, že zvolí zase francouzského papeže. Aby tomu zabránili, vyvinuli na papežské volitele ve Vatikáně nátlak. Den před volbou vnikly ozbrojené davy do konkláve a žádaly za těžkých výhrůžek, aby byl zvolen za papeže Říman. Tyto scény se opakovaly i v den volby. Kardinálům bylo jasné, že se musí tomuto požadavku podrobit, chtějí-li vyjít z konkláve živí. Tak 8. dubna 1378 nezvolili sice za papeže Římana, ale Itala, arcibiskupa z Bari, který si dal jméno Urban VI. Pak kardinálové uprchli z Říma, aby se dostali do bezpečí.

Na Urbanovu papežskou korunovaci se 18. dubna vrátili do Říma a složili mu holdovací přísahu. Za tři měsíce však opustilo oněch 11 Francouzů a jeden (jediný) Španěl - byl to Petr de Luna, pozdější avignonský papež Benedikt XIII. (1394-1417) - opět dvůr Urbana VI., prohlásili volbu za vynucenou a neplatnou a zvolili 20. září 1378 ve Fondi nového papeže, Francouze, který přijal jméno Klement VII. (1378-94) a zanedlouho se zase usídlil v Avignonu. Urbana se odřekli také tři italští kardinálové (čtvrtý mezitím zemřel) a přestoupili ke Klementovi. Tak měla církev dva papeže.

Na dvojí volbě měly nepochybně velký podíl nacionálně francouzské a egoistické intriky. Nicméně bouřlivý charakter volby Urbana VI. se nedal vymazat ze světa. Novější bádání (Přerovsky) zdůraznilo, že výhrůžky Římanů byly tak silné a životu nebezpečné, že se o skutečně svobodné volbě vůbec nedalo mluvit. Prokázalo se také, že dodatečný souhlas při slavnostní korunovaci byl rovněž vynucený, tentokrát Urbanem VI. (K. A. Fink). O svobodném dodatečném souhlasu tedy rovněž nemůže být řeči. Jestliže tedy všichni voliči Urbana VI. označili tuto volbu za neplatnou, protože se udála za velkého strachu a pod nátlakem, nelze oprávněnost toho prohlášení jen tak odmítnout. Za těchto okolností se nedá platnost volby Urbana VI. bezpečně prokázat a naopak nelze tvrdit, že volba Klementa VII. byla neplatná. K tomu přistupuje okolnost, že se Urban VI. po nástupu do úřadu ukázal tak pánovitým, tvrdým a fanatickým, že se nejen kardinálové, ale i jeho dvorní úředníci a stoupenci domnívali, že mu náhlé povýšení stouplo do hlavy a duševně ho narušilo. Skutečně se dopustil takových věcí, že i podle názoru dnešních badatelů není podezření z duševní poruchy nikterak vyloučeno. Kanovnické právo však prohlašovalo zvolení duševně chorého papežem za neplatné.

Zmatek s dvojí volbou byl tak velký a všeobecný, že již současníci před ní stáli bezradní. Urban VI. vůbec nebyl tak jednoznačně duševně chorý, že by to bylo navenek viditelné, a stupeň nátlaku, který byl při jeho volbě vykonáván na kardinály, teprve nemohli lidé stojící mimo správně posoudit. Protože touha po moci byla u kardinálů obecně známá, bylo nasnadě podezření, že se chtěli dodatečně zbavit nepohodlného papeže. Otázka legitimity je dodnes nejasná a tak zůstane navždy. Světci byli na obou stranách. Sv. Kateřina Sienská rozhodně vystupovala pro jedinou právoplatnost Urbana VI. a stejně důrazně obhajoval výhradní platnost Klementa VII. neúplatný hlasatel pokání sv. Vincenc Ferrerský. Oba papežové byli nadto tak hluboce přesvědčeni o své vlastní legitimitě a o neprávoplatnosti druhého, že považovali za vážný závazek svědomí bránit všemi způsoby své papežství a potírat protivníka. Na požadavek, který jim byl později často kladen, aby se dobrovolně vzdali papežské hodnosti a tím uvolnili cestu k jednotě církve, odpovídali non possumus; zřejmě jim to připadalo ve svědomí jako zrada na pravé a platné apoštolské posloupnosti a udržet ji v neporušené čistotě Pokládali před Bohem za svou povinnost.

Tak se vysvětluje dlouhé trvám a urputnost schizmatu - udrželo se 40 let a zdálo se skoro nepřekonatelné. Jak Urban VI., tak Klement VII. si zřídili své kurie a po smrti měli své nástupce. Římskou řadu tvoří papežové: Urban VI. (1378-1389), Bonifác IX. (1389-1404), Inocenc VII. (1404-1406) a Řehoř XII. (1406-1415); avigonští papežové jsou Klement VII. (1378-1394) a Benedikt XIII. (1394-1417). Následky rozkolu byly hrozné. Celá křesťanstvo se rozštěpilo na dvě potírající se poslušnosti (obedience); protože každý papež dával protivníkovy stoupence do klatby a nikdo nemohl zůstat nezúčastněný, octlo se fakticky v klatbě celé křesťanstvo. Roztržka procházela všemi zeměmi, diecézemi a farnostmi, budila boje a různice; oba papežové totiž dosazovali svá kandidáty, a tak byly hodnosti a beneficia obsazeny dvojmo. Církev se octla v nejtěžší krizi, jakou kdy zažila.

Pařížská univerzita nakonec r. 1394 navrhla tři cesty k překonání rozkolu: 1) via cessionis (dobrovolné odstoupení), 2) via compromissi (podřízení papežů rozhodčímu výroku) a 3) via concilii (rozhodnutí všeobecného koncilu).

§ 35 KOSTNICKÝ KONCIL A KONCILIARISMUS

1. Co předcházelo

Po třiceti letech marných pokusů obnovit jednotu odstoupením nebo kompromisem mezi oběma papeži se prosazovalo poznání, že sporné otázky může rozřešit jen generální koncil. Církevní právo již dávno poukazovalo na tento způsob v případě nutnosti. Na jedné straně se uplatňovala od raného středověku stále více zásada, že papež nemůže být od nikoho souzen (prima Sedes a nemine judicetur) a je odpovědný jedině Bohu; byla namířena hlavně proti sesazování papežů císaři (Sutri r. 1046), ale i proti libovůli římských šlechtických rodů v „temném století”; průběhem rozvoje primátu od Řehoře VII. (Dictatus papae r. 1075) a Inocence III. až k Bonifáci VIII. bylo papežské postavení stále nedotknutelnější. Na druhé straně si byli všichni vědomi, že i papež jako soukromá osoba může propadnout bludu, duševní chorobě atd.; proto byla k právní zásadě připojena tzv. klauzule o herezi: soudilo se, že upadne-li papež do hereze, musí existovat nějaké grémium (sbor), které konstatuje tuto skutečnost a vyvodí z ní důsledky; heretik nemůže být pravým papežem. Kdyby se tedy u některého papeže zjistila hereze, není už papežem a musí být odstraněn z papežského trůnu. Toto konstatování musí provést všeobecný koncil. V tomto případě jsou kardinálové nebo císař (jako ochránce římské církve) povinni koncil svolat a řídit.

S touto zásadou souhlasili i přísně papežsky zaměření kanonisté (papalisté) na dvoře Bonifáce VIII.: Egidus Romanus († 1316), který měl rozhodující účast na bule Unam sanctam, Augustinus Triumphus († 1328) a Alvarus Pelagius († 1349). Byla obecně uznávána. V praxi ovšem nebylo možno si představit všeobecný koncil bez papeže. Neboť na rozdíl od osmi všeobecných koncilův 1. tisíciletí, které všechny na Východě svolali byzantští císařové, vytvořil se ve středověku nový západní typ koncilů. Řehoř VII. v 16. větě svého Dictatus papae vyhradil právo svolávat ekumenické koncily jedině papeži. Tak Kalist II. svolal r. 1123 1. lateránský koncil; jako „ekumenický” sloužil k tomu, aby wormskému konkordátu zjednal platnost pro celé křesťanstvo; 2. lateránský koncil posloužil Inocenci II. r. 1139 k tomu, aby ukončil Anaklétovo schizma;

3. lateránský koncil svolal v r. 1179 Alexander III.; 4. lateránský koncil svolaný Inocencem III. r. 1215 měl dalekosáhlý význam pro reformu celé církve. Další všeobecný koncil konal Inocenc IV. r. 1245 v Lyonu; ten sesadil císaře Fridricha II. Na 2. lyonském koncilu se r. 1274 pod vedením Řehoře X. jednalo o křížové výpravě a o unii s východní církví; kromě toho byl vydán proslulý řád konkláve; ten stanovil, že se kardinálové mají 10 dní po smrti papežově sejít v místě, kde papež zemřel, v přísné odloučenosti (konkláve) k volbě jeho nástupce; k urychlení volby mají být nuceni zmenšováním přídělů jídla. Následující všeobecný koncil se už konal r. 1311 pod nátlakem francouzského krále ve Vienne; jevily se na něm již slabiny avignonského papežství (templářský proces), ale přece byl pořadatelem papež. Koncil bez papeže se jevil nemyslitelný.

Je pochopitelné, že se dlouho váhalo zakročit proti oběma papežům cestou koncilu. Když se konečně 12 kardinálů obou obediencí proti vůli svých pánů dohodlo svolat na 25. března 1409 všeobecný koncil do Pisy, bylo riziko veliké. Přesto se sešlo skoro 100 biskupů, víc než 100 dalších poslalo své plnomocné zástupce, dále přišli plnomocníci více než 200 opatů, dómských kapitul a univerzit. Tak se shromáždění odhodlalo oba papeže soudit, prohlásit je jakožto nepřátele církevní jednoty za heretiky a sesadit je. Pak zvolilo nového papeže, který přijal jméno Alexander V. Zemřel již příští rok a jeho nástupcem se stal pověstný kardinál Cossa pod jménem Jan XXIII.

Nedá se popřít, že podle právního pojetí té doby byl pisánský koncil a jeho postup zákonný. Alexander a jeho nástupce byli proto stejně právoplatní jako oba druzí papežové. Protože se však ani římský papež Řehoř XII., ani jeho avignonský protějšek Benedikt XIII. nenechali sesadit, byli nyní naneštěstí tři papežové a každého z nich bylo možno ve stejné míře považovat za legitimního nebo ilegitimního. Řehoř a Benedikt byli ovšem sesazeni podle předpisů kanonického práva, proto měl papež pisánského koncilu Alexander nejlepší vyhlídky, že se prosadí. Zatímco obedience obou druhých se silně zmenšovaly, měl v křesťanstvu nejvíce přívrženců.

2. Průběh a snahy o jednotu

Proto se pisánského papeže Jana XXIII. přidržoval i král Zikmund (1410-1437), když se rozhodl pomoci křesťanstvu, rozdělenému na tři části, prostřednictvím nového koncilu. Vymohl na Janovi souhlas k svolání všeobecného koncilu do Kostnice u Bodamského jezera na listopad 1414. Zikmund byl a zůstal duší koncilu.

Jan XXIII. dorazil do Kostnice s četnými italskými preláty a zahájil konci]

5. listopadu. Doufal, že ho koncil potvrdí jako jediného legitimního papeže. Dopadlo to jinak. Pod vlivem vedoucích kardinálů ďAillyho († 1420), Filastra a Zabarelly i pařížského kancléře Gersona († 1429) dospěl koncil k přesvědčení, že jednota se dá obnovit, jen když budou donuceni odstoupit všichni tři papežové. Aby zlomili italskou většinu, prosadili Francouzi, Němci a Angličané, že se nebude hlasovat podle hlav, ale podle „národů”; každý ze čtyř národů má mít při všeobecném hlasování jen jeden hlas; jako pátý přistupoval k nim hlas kardinálskeho kolegia. Tím se uvolnila cesta k zlomení převahy papeže Jana a Italů.

Když Jan zpozoroval, že jeho šance mizí a že bude souzen pro své dřívější poklesky, uprchl tajně v noci z 20. na 21. března 1415 z Kostnice. Ze Schaffhausenu torpédoval koncil výtkami a hrozbami. Doufal, že svým odchodem přiměje koncil k rozpuštění. Málem by se mu to bylo podařilo. Vše už spělo k rychlému zhroucení. Tu udržel Zikmund koncil pevnou rukou pohromadě a prohlásil, že koncil bude pracovat dále i bez papeže. 23. března pronesl Jan Gerson v Kostnici proslulou řeč, ve které podrobně odůvodňoval, proč papež nemá právo koncil rozpustit a proč se musí podřídit usnesením koncilu. Dne 26. března se konalo první zasedání bez papeže. Kardinál Zabarella navrhl, aby se shromáždění usneslo, že je právoplatně svoláno a že se nerozejde dřív, dokud nesplní své úkoly: odstranit schizma, vyjasnit věroučné otázky, které podnítil Jan Hus, a provést reformu církve v hlavě i v údech.

Protože Jan XXIII. neustále dělal vše možné, aby koncil rušil a přiměl k rozchodu, vydal koncil 6. dubna 1415 proslulý dekret Haec sancta. V něm slavnostně prohlásil, že se považuje za právoplatný všeobecný koncil, shromážděný v Duchu svatém; že reprezentuje celou bojující církev, má svou moc bezprostředně od Krista; že každý křesťan, i papež, jej musí poslouchat v tom, co rozhodne ve věcech víry, překonání schizmatu a všeobecné reformy církve v hlavě i v údech.

Mnoho se diskutovalo o tom, zda tento dekret hlásá zásadní podřízenost papeže koncilu ve smyslu Marsilia z Padovy, a je tedy heretický, nebo ne. Opravdu je možno do něho vkládat radikální smysl; lze jej však také bez obtíží chápat jako pouhá nouzové opatření ve smyslu tradiční kanonistiky (klauzule o herezi). Dekret je ambivalentní a tato ambivalence byla příčinou, že se o jeho výklad vedly spory již na koncilu. Tři papežové podrobovali trpělivost svých současníků příliš dlouhé zkoušce, nyní zvláště Jan XXIII. svými manévry rušícími koncil. Není divu, že mezi účastníky byli stoupenci radikálních idejí. Dá se však prokázat, že jich bylo velmi málo. Velká většina chápala dekret v konzervativním smyslu a v přijatých opatřeních neviděla věroučné rozhodnutí, ale jen nutné zajištění církve před opakováním podobných případů rozkolu. Nepomýšlela na zásadní definici superiority koncilu nad papežem ve smyslu Marsilia z Padovy. Dekret není věroučná definice a je třeba ho vykládat umírněně konciliárně, nikoli radikálně konciliaristicky.

Po papežově útěku nastaly týdny obrovského vzrušení a vášnivých debat. Jak se má dále postupovat proti Janu XXIII.? Ten právě hodlal uniknout přes Rýn na burgundské území a odtud pokračovat v útocích na koncil. Tu ho dal Zikmund prostě zatknout. Byl proti němu zahájen soudní proces. 29. května 1415 byl sesazen. Římský papež Řehoř XII. ohlásil 4. července 1415, že dobrovolně odstupuje. Devadesátiletý stařec neochvějně trval na tom, že je jediný legitimní papež, a vyhradil si předem podmínku, že koncil svolá svým jménem dodatečně ještě jednou. Povolili mu to, ačkoli nebo právě proto, že nikdo tomuto aktu nepřikládal význam. Nejobtížnější bylo poradit si s tvrdohlavým Benediktem XIII. Zikmund s ním vyjednával v Perpignanu, ale nedosáhl ničeho. Měl úspěch aspoň v tom, že se ho odřekli dosavadní stoupenci, většinou Španělé; teď poslali také své zástupce na koncil a utvořili pátý, „španělský národ”. Proti Benediktovi byl zahájen proces, který skončil 26. července 1417 jeho sesazením.

3. Jan Hus a jeho kostnický proces

Právě v prvních týdnech po útěku Jana XXIII., v dubnu, květnu a červnu 1415, se v Kostnici projednával Husův problém; měl velmi nešťastný průběh a zatížil koncil až do nynějška těžkou hypotékou. Je možno ho spravedlivě posoudit, jen když se vidí na pozadí doby plné napětí a vášnivého vzrušení, jež vládlo na všech stranách.

Jan Hus, narozený kolem r. 1370 v Husinci (v jižních Čechách), studoval v Praze a byl tam r. 1400 vysvěcen na kněze. Tehdy poznal myšlenky Angličana Jana Viklefa (asi 1320-1384), který od r. 1374 ostře napadal finanční Metody avignonského papežství, bohatství církve prelátů a hierarchii; proti stavěl církev predestinovaných, která se musí vzdát všeho majetku a žít v apoštolské chudobě; podle Viklefa mají v pravé církvi Kristově místo jen ti, kteří jakožto vyvolení žijí ve stavu milosti; žádný těžký hříšník nemůže zaujímat vedoucí místo v křesťanské společnosti, ať už v církvi nebo ve státě. Papež, biskup nebo duchovní, který žije ve smrtelném hříchu, už nemá žádnou moc; stejně tak ztrácejí vladařskou moc v křesťanském státě všichni panující, jsou-li ve stavu těžkého hříchu. Viklef popíral církev jako svátostné (sakramentální) společenství spásy v Kristu.

Hus jako kazatel v Betlémské kapli v Praze od r. 1402 hlásal Viklefovy myšlenky a nacházel u svých českých posluchačů velký ohlas. S kritikou prelátů vládnoucích v Cechách, kteří byli hlavně Němci, se spojovaly nacionální afekty. Protiněmecká nálada zachvátila celé Čechy a splynula tak silně s církevně náboženskými tendencemi, které probudil svými ideami Viklef, že se viklefismus jevil přímo jako nacionálně česká záležitost. Když pražský arcibiskup, Němec, zakročil na příkaz papeže Alexandra V. proti šíření Viklefových bludů ve své diecézi, pokládalo se to skoro za politickou záležitost. Hus se prudce obrátil proti biskupskému nařízení a pokoušel se hájit Viklefovu pravověrnost. Když mu bylo zakázáno kázat, odvolal se k papeži Janovi XXIII.; ale na papeže se obrátil také arcibiskup. Hus byl povolán do Říma, nedostavil se a byl papežem exkomunikován, ale český král Václav ho chránil. Napětí zvýšilo ostudné prodávání odpustků Jana XXIII., který potřeboval peníze na válku proti Ladislavovi Neapolskému, a proto v květnu 1412 dal v Čechách hlásat odpustky na křížovou výpravu. Celých Čech se zmocnilo vření.

Pro uklidnění Husovy záležitosti naléhal král Zikmund na to, aby se projednala na kostnickém koncilu, a nabídl Husovi svobodný glejt. Hus souhlasil a přišel 3. listopadu 1414 do Kostnice. Papež ho zbavil klatby a Hus se mohl volně pohybovat. Dne 28. listopadu se konal první výslech. Na nátlak kardinálů a přes císařův příslib byl pak Hus zatčen a 6. prosince dopraven do klášterního vězení u dominikánů. Ačkoli Zikmund důrazně protestoval, zůstal Hus ve vězení. Projednávání jeho pře se v prvních měsících roku 1415 dostalo jaksi do pozadí před nejdůležitější otázkou církevní jednoty, pak však nastal nečekaný obrat. Ve víru událostí po útěku Jana XXIII. z Kostnice a na novém základě, který vytvořil dekret Haec sancta, se koncil energicky ujal Husova problému; naskýtala se tu totiž příležitost dokázat, že koncil je příslušný ve věcech víry.

Dnes se dá těžko porozumět procesu, který následoval. Vedení zcela přešlo na kardinály d´Ailly, Filastra, Zabarellu a kancléře pařížské univerzity Gersona; patřili k nejpřednějším osobnostem koncilu a o jejich duševních a morálních kvalitách není pochyb; nebyli to Němci, nýbrž Francouzi, takže nemohlo jít o nacionální afekty; naprosto nebyli papalisté, ale spíš umírnění konciliaristé, nadto rozhodní odpůrci Jana XXIII. a ostatních rozkolných papežů. Přesto jim musí objektivní bádání vytknout stranickou zaujatost a kárat vedení procesu (P. de Vooght). Hus se energicky hájil proti výtce, že je kacíř. Vytkli mu 30 heretických vět z jeho spisů, Hus nepopíral, že je napsal, ale popíral jejich heretický smysl a snažil se je vykládat pravověrně; zdráhal se proto je odvolat. Žádali ho, aby odvolal aspoň nesprávný smysl. Namítal, že nemůže odvolat, čemu nikdy neučil a co ani neměl na mysli. Došlo k nekonečným diskusím, jež zůstávaly bez výsledku a podrobovaly trpělivost soudců těžké zkoušce. Pomyslíme-li na vášnivé rozčilení oněch dnů a na nanejvýš vzrušenou celkovou náladu, pak přiznáme postupu soudců polehčující okolnosti stejně, jako jsme ochotni projevit porozumění pro obžalovaného. Nechybělo pokusů vyjít mu co nejvíce vstříc a umožnit mu odvolání. Hus všechny takové požadavky neústupně odmítal.

Kardinálové d´Ailly a Zabarella ho na výslovné přání Zikmundovo ještě

5. července navštívili ve vězení a mamě ho přemlouvali k odvolání; pak došlo

6. července 1415 před koncilem shromážděným v kostnickém dómu k závěrečnému rozsudku; zněl na smrt, protože Hus ve svých spisech Viklefovy bludy dogmatizoval, hájil a kázal. Týž den byl na popravišti vydán na smrt upálením. Když již stál na hranici, vzkázal mu Zikmund znovu nabídku milosti, odvolá-li. Hus odmítl a zemřel; před smrtí odpustil svým nepřátelům, vzýval Ježíše Krista a modlil se Vyznání víry.

V Husově osudu se proplétají vina a tragika, vlastní i cizí selhání. Koncil Husův problém lehce přešel. Pro většinu účastníků to byla jen okrajová záležitost. Všimli si jí jenom nepatrně. Historie však Husa strašlivě pomstila. Kruté husitské války (1420-1431) ještě dlouho uváděly Čechy a Německo ve strach a hrůzu. - (Viz Dodatky 7 a 8.)

4. Otázka reformy na koncilu

Než koncil mohl přistoupit k volbě nového papeže, bylo třeba projednat °tazku reformy. Všichni se shodovali v tom, že je nutná reforma v hlavě i v údech. Mají se však porady o ní konat před volbou nové hlavy církve nebo až po ní? To byl problém. V dekretu Haec sancta si koncil výslovně vyhradil provádění reforem. Byl tento dekret myšlen jen pro výjimečný případ, nebo měl papeže zásadně podřídit koncilu? Přísní „konciliaristé” považovali otázku reformy za zkušební případ. Chtěli papeže natrvalo připoutat ke koncilu tím, že ho podřídí reformám, jež koncil schválí. Napříště se měly v pravidelných obdobích konat všeobecné koncily, které měly vydávat z vlastní autority reformní ustanovení, závazná i pro papeže. Žádali to především Němci a Angličané; u nich se mezitím nejvíce ujaly konciliaristické ideje. Jinak se chovaly ostatní národy. Jakmile jasněji vystoupil zásadní charakter debaty, velmi silně se vzepřely. Jako kompromis bylo 9. října 1417 vyhlášeno pět už projednaných reformních dekretů, mezi nimi také dekret Frequens, podle něhož se měly koncily konat pravidelně vždy po deseti letech. Jinak se však důrazně trvalo na tom, aby se reforma ponechala papeži jako normální úkol řízení církve. Nejdřív proto musí být zvolen papež, než se na tomto koncilu bude dále projednávat reforma.

Když Angličané vyslovili s tímto zásadním postupem souhlas, museli se Němci podřídit; mohlo se tedy přikročit k volbě.

5. Volba papeže

Zvláštním způsobem se měl vyhledat muž, který by byl přijatelný všem zúčastněným, a mohl tedy počítat s všeobecným uznáním. Proto bylo do konkláve pojato kromě 26 kardinálů ještě po 6 zástupcích každého z pěti národů, celkem tedy bylo 56 voličů. Konkláve se sešlo 8. listopadu 1417 v kostnické tržnici, která byla k tomu účelu zvlášť upravena. Volební postup byl velmi komplikovaný. Přesto však již po třech dnech, když se venku konalo procesí, bylo v konkláve dosaženo jednoty ve vrcholném nábožném nadšení (Fink); už současníkům se to jevilo jako div Ducha svatého. Dne 11. listopadu 1417 byl zvolen kardinál Odo Colonna; přijal jméno Martin V. podle světce, jehož památka se ten den slavila.

Na koncilu i na celém Západě zavládla nepopsatelná radost: čtyřicetiletý rozkol byl překonán, jednota těla Kristova byla obnovena. Církev měla opět nejvyšší hlavu, ode všech uznanou a právoplatně zvolenou. My lidé 20. století tuto radost patrně pociťujeme lépe než dřívější doby, neboť i my toužíme po této jednotě. Víme, že rozkol křesťanstva je to nejhorší, co je může potkat.

6. Po koncilu. Basilejský „konciliarismus”

Po papežské volbě přešlo řízení koncilu na nového papeže. Martin V. ihned převzal vedení všech záležitostí, také reformy, a tím byla fakticky překonána těžká krize papežství, která mohla snadno vést ke krizi církevního zřízeni. Pak 22. dubna 1418 papež koncil ukončil. Na spornou otázku, zda a jak dalece potvrdil dekrety Haec sancta a Frequens v konciliaristickém smyslu, a tím jim dal charakter věroučných dekretů, je třeba odpovědět jednoznačně negativně. Zdánlivá počáteční nejistota se dá vysvětlit tím, že obsah a smysl obou dekretů je dvojznačný. Bylo je možno chápat v umírněném, ortodoxním smyslu, ale také ve smyslu radikálním, hereticko-konciliaristickém. Mezi účastníky koncilu jen nepatrná menšina smýšlela opravdu konciliaristicky. převážná většina chápala dekrety jednoznačně konzervativně umírněně, stejně jako Martin V. Zmíněná menšina ovšem svou porážku neuznala. Konciliaristické ideje působily i po koncilu silně dále a brzy se znovu nebezpečně uplatnily.

Evžen IV. (1431-1447) svolal 17. všeobecný koncil na den 23. července 1431 do Basileje. Došlo k napětí mezi ním a účastníky koncilu; ti se začali považovat za nadřízenou instanci v konciliaristickém smyslu. Volali papeže k odpovědnosti a zařizovali se jako nejvyšší soudní a správní instance v církvi. Když Evžen, aby ukončil zmatky, přeložil r. 1437 koncil z Basileje do Ferrary, zůstala na protest proti tomu radikálně konciliaristická skupina v Basileji (až do r. 1449); prohlásila nyní svrchovanost koncilu nad papežem za článek víry, sesadila Evžena a zvolila nového papeže, který se nazval Felix V. Zase vzniklo schizma - poslední v průběhu církevních dějin. Postavem Evžena IV. se však mezitím tak upevnilo, že se basilejský koncil (od 1437 schizmatický) a jeho protipapež nemohli natrvalo udržet. Roku 1449 se Felix V. vzdal a odstoupil. Tím skončil radikální konciliarismus v církvi.

Působení konciliarismu bylo však ještě dlouho znát. Papežové se stále báli, že ožije. Při vypuknutí reformace v 16. stol. tato bázeň zavinila, že se včas nesešel všeobecný koncil, aby odstranil nepořádky a podnikl naléhavě požadované reformy. Kdyby se byl tridentský koncil sešel už r. 1525, a nikoli až 1545, byly by dějiny reformace vypadaly asi jinak. Velké západní schizma a konciliarismus do značné míry připravily náboženské rozštěpení 16. století.

§ 36 RENESANČNÍ PAPEŽSTVÍ. ALEXANDER VI. A SAVONAROLA

Patnácté století mělo řešit dva církevní úkoly: vnitřní reformu a podporu řecké církve v jejím existenčním zápase s islámem. V obou selhalo.

Sedmnáctý všeobecný koncil byl z Basileje (1431-37) přeložen do Ferrary (1438) a nakonec do Florencie (1439-42). Jeho hlavním úkolem měla být unie s východní církví. Řecký císař Jan VIII. Paleolog (1425-48) se v březnu 1438 osobně dostavil do Ferrary se 700 člennou delegací; byl v ní konstantinopolský Patriarcha a nicejský metropolita Bessarion. Koncilu se také účastnil papež. Za touhou Řeků po unii se západní církví se skrývala především palčivá žádost získat pomoc proti nezadržitelnému postupu tureckého nepřítele. Byzanc mohla před zánikem zachránit jen mohutná křížová výprava. Po dlouhých obtížných poradách opravdu došlo k církevnímu sjednocení. Řekové a papež podepsali dekret o unii Laetentur coeli (6. 7.1439). Dohodli se i o primátu římského papeže a o filioque. Po císařově návratu na Východ se však ukázalo, že jeho ústupky západní církvi nalezly málo sympatií. Když se pak nedostavila ani vytoužená vojenská pomoc, nedala se unie dále udržet.

Západ už nebyl jednotný. Křížová výprava se neuskutečnila, protože národní státy myslily jen na vlastní zájmy. Mamě žádal císař Konstantin XI. (1448-53) znovu v Římě o pomoc. Turci svírali Konstantinopol stále těsněji. Po statečné obraně padlo město 29. května 1453 do rukou Turků. Konstantin hrdinně zahynul. Západ byl zděšen strašným masakrem, který provedli dobyvatelé, a odvlečením tisíců občanů do otroctví - ale bylo už pozdě. Církevní unie byla v r. 1472 formálně zrušena. Dědictví Konstantinopole převzala r. 1459 Moskva; brzy byla označována jako „třetí Řím”.

1. Renesanční papežové

Renesanční papežové, kteří následovali po vážném a ušlechtilém Evženovi IV. (1431-47), se sice pokoušeli neustále přimět Evropu k společné obraně proti Turkům, kteří z Balkánu ohrožovali celý Západ, jejich úsilí však bylo marné a nepřesvědčivé, protože samo papežství stále zanedbávalo svou univerzální úlohu a církevním státem upadlo do čistě teritoriální politiky malého státu. Mužové jako Inocenc VIII. a Alexander VI. považovali Patrimonium Petri pouze za své soukromé panství a chtěli je pokud možno poskytnout svým příbuzným. Nepotismus a rodinná politika papežů měla po té stránce neblahou úlohu i za reformace. Řídil se jí ještě Pavel III. (1534-49), a dokonce fanatický reformní papež Pavel IV. (1555-59); proticísařskou politikou církevního státu značně napomohli reformaci.

Zaměření na zájmy drobného státečku především bránilo renesančním papežům, aby se věnovali včas a dosti intenzivně nejvlastnějšímu všeobecně církevnímu úkolu, reformě církve. Péče o církevní stát, snaha zdobit Řím uměleckými výtvory a učinit jej střediskem humanismu a umění nebyla ani tak projevem všeobecné kulturní tvořivé síly církve, jako spíše (z toho hlediska) slávy chtivosti knížete, a tedy zradou renesančního papežství v Římě; avšak posuzovány z hlediska božského úkolu církve, nejsou vůbec ekvivalentem jejích selhání po jiné stránce. Nemyslí se tím především na morální selhání několika papežů té doby (nikoli všech), ale na základní postoj k náboženskému, všeobecně církevnímu úkolu jejich vysokého úřadu. Odpovědnost padá stejně na kardinálské kolegium, které volilo papeže; ale padá opět na papeže samotné, neboť oni jmenovali kardinály.

Renesance vstoupila do Říma za Mikuláše V. (1447-55); byl osobně bezúhonný, ušlechtilý a učený humanista, zakladatel vatikánské knihovny. Horlivě se přičiňoval o vytvořeni obranné fronty proti Turkům. Také Kalist III. (1455-58) usiloval všemožně o křižácké tažení proti nim. Bezmezná láska sedmasedmdesátiletého starce k vlastnímu rodu, španělským Borgiům, jej přiměla, že přijal do kardinálského kolegia dva synovce, mezi nimi také morálně zkaženého Rodriga Borgiu, pozdějšího Alexandra VI. Pius II. (1458-64), Ennea Silvio dei Piccolomini, byl jeden z nejslavnějších humanistů své doby; až do svého čtyřicátého roku vedl jako sekretář na dvoře císaře Fridricha III. příjemný život po humanistickém způsobu. Ale potom se obrátil, stal se knězem, biskupem tridentským a nakonec papežem. Protože mu při reformním úsilí vytýkali jeho vlastní minulost, otevřeně přiznal v „retraktační bule” (1463) své chyby a žádal: Aeneam reicite, Pium recipite (Zavrhněte Eneáše, přidržte se Pia). Pro potíže s Turky se mu nepodařilo reformní plány provést. Pius II., stejně jako Pavel II. (1464-71), byl proti nepotismu. Ale Sixtus IV. (1471-84), bývalý generál františkánů, jako papež zahrnul svůj řád privilegiemi (Mare magnum) a zavedl do církevní správy nepotismus jako systém; pevně se tam usadil až do 17. a 18. stol. Nepotismus se táhne dějinami papežství ve středověku a novověku jako stále se rozmáhající rakovinný nádor (Schwaiger). Ačkoli jej Inocenc XII. r. 1692 zásadně zakázal, udržel se v jiných formách, dokonce až do nedávné minulosti (Pius XII.). Vrcholu dosáhl za renesančních papežů; ti udělovali svým synovcům a synům v léno území církevního státu, a snažili se je dokonce vyjmout z církevního státu jako samostatná knížectví (Alexander VI., Pavel III.). Začal Sixtus IV. tím, že přijal do kardinálského kolegia dva synovce, nádherymilovného, zcela světsky smýšlejícího Giuliana della Rovere, pozdějšího papeže Julia II., a mravně nevázaného františkána Petra Riaria († 1474); dalšímu synovci, Girolamu Riariovi, udělil v léno knížectví Imolu; tento ctižádostivý, po moci toužící, bezohledný člověk zavlekl papeže do nebezpečných a hanebných politických sporů (spiknutí Pazziů proti Medicejským ve Florencii 1478, války s Florencií, Neapolí a Benátkami). V dějinách umění žije jako budovatel Sixtinské kaple. Inocenc VIII. (1484-92) byl zvolen úplně zesvětštělým kardinálským kolegiem, přitom volbu ovlivnily úplatky úplatky. Jeho pontifikát se vyznačuje korupcí ve správě kurie, zanedbáváním církevní reformy a péčí o dvě nemanželské děti z doby, kdy ještě nebyl knězem. Zcela veřejně slavil ve Vatikáně svatbu svého syna Franceschetta s dcerou Lorenza de'Medici; přivedl do kardinálského kolegia třináctiletého Lorenzova syna Giovanniho de'Medici; ten se později stal papežem Lvem X. (1513-21), který r. 1517 odbyl Lutherovy teze jako mnišskou hádku a chtěl užívat papežství, které mu Bůh dal.

Alexander VI. (1492-1503) znamenal nejhlubší úpadek papežství. Zvolilo ho zcela zesvětštělé kardinálské kolegium za nestoudných simonistických praktik; zneužíval svého papežského úřadu s takovou drzostí, že už současníkům připadalo, že vůbec není křesťan, ale zakuklený marano (zdánlivý křesťan ve Španělsku). I když někteří novější badatelé posuzují jeho vladařskou činnost příznivěji, přece se nedá popřít bezostyšnost, se kterou všechno podřizoval svým politickým cílům a bezuzdnému nepotismu, a jeho nemravný život. Využíval svého postavení, aby opatřil knížectví svým nemanželským dětem; čtyři z nich pocházely z cizoložného poměru s urozenou Římankou Vanozzou de Cataneis. Nejstarší z nich, Pedro Luis Borgia (1458-88), se stal r. 1485 vévodou z Gandíe; když zemřel, stal se jeho nástupcem v Gandíi Juan Borgia (narozený 1474). Juan byl r. 1497 zavražděn v Římě (bratrem Césarem?). Vnuk Juanův byl sv. František Borgia (1510-72), třetí generál jezuitů. Smutně proslulý Cesare Borgia (1475-1507) byl již v 7 letech protonotářem, v 16 letech biskupem v Pamploně, v 17 arcibiskupem ve Valencii, v 18 letech kardinálem (1493); ale nikdy nebyl vysvěcen na kněze nebo biskupa, dostal jen svěcení na jáhna, ale od toho se dal v r. 1498 dispenzovat, když se vzdal hodnosti kardinála. Byl mravně nevázaný a hnán politickou ctižádostí. Po způsobu kondotiérů zápasil násilím, lstí a úskokem, přičemž mu byl každý prostředek dobrý pro to, aby si ve střední Itálii loupežením vybudoval vlastní říši. Papež mu v tom pomáhal, neboť byl od r. 1498 zcela pod Césarovým vlivem.

Lucrezia Borgia (1480-1519) se neprávem stala souhrnem mravní zkaženosti renesance (H. Rahner); byla obětí sňatkové politiky otcovy. Po dvou nešťastných manželstvích se 1501 provdala za ferrarského vévodu Alfonsa ďEste a žila s ním šťastně, lidumilně a zbožně až do smrti jako členka III. řádu sv. Františka. Jofré Borgia (1481-1533), nejmladší syn Alexandra VI., se stal knížetem ze Squillace sňatkem s nemanželskou dcerou krále neapolského Alfonse II.

2. Alexander VI. a Savonarola

Střetnutí Alexandra se Savonarolou ukazuje propast mezi nimi, ale také to, že „církev svatá” může být svatá i tehdy, když Svatý stolec je obsazen naprosto nesvatým papežem. Naprosté selhání papežů vyvolalo v údech snahu, aby se samy reformovaly. Zvláštním úkolem řeholnictví musí být neustále vést církev k pokání, obrodě a správnému křesťanskému odstupu od světa. V dobách krajního zesvětštění je řeholník viditelným znamením protestu. Jeho povinností je volat a napomínat vhod či nevhod, i kdyby při tom obětoval život.

Girolamo (Jeroným) Savonarola (1452-98) zasvětil svůj život jako dominikán službě pokání a reformy. Jeho mocné výzvě k pokání se podařilo od r. 1490 úplně přetvořit Florencii. Jako převor u Sv. Marka založil ve svém řádu reformní kongregaci. Neúnavně pracoval na zdokonalení sebe i jiných. Jeho kritika se nezastavila před medicejským dvorem ani před Alexandrem VI. Po pádu Mediceů (1494) ovládl svým vlivem město a zakrátko způsobil úplný mravní obrat. Vnitřní hlas prý mu sděloval, že právě přicházející francouzský král Karel VIII. je vyvolen k tomu, aby přivedl lidstvo k pokání. Toto zvláštní sepětí náboženství a politiky se mu stalo osudným. Mařil tak politické plány Alexandrovy a ten se snažil vyřídit nepohodlného karatele. Savonarola byl postižen zákazem kázání, povolán do Říma (1495) a exkomunikován. Savonarola se zdráhal; dospěl k poznání, že Alexander, který se na papežský stolec dostal simonií, nemůže být pravým papežem. Právě hodlal požádat císaře a krále, aby na všeobecném koncilu byla konstatována Alexandrova neprávoplatnost, když tu papež udeřil. Pohrozil Florencii interdiktem, jestliže dominikána bezodkladně neumlčí. Savonarolovi odpůrci nabyli převahy, přepadli klášter San Marco (8.4.1498) a postavili převora s oběma bratry před soud. Žalář, mučení, neustálé výslechy, falešní žalobci a padělání protokolů vedly k justiční vraždě. Savonarola byl odsouzen k smrti jako „heretik, schizmatik a hanobitel Svatého stolce”. Jeho poslední projevy, psané v žalářní cele spoutanýma rukama a se zmučeným tělem, ho ukazují jako světce. Stále se úzkostně tázal sám sebe, zda jednal správně. V církvi existuje posvátné právo odporu, Savonarola je použil proti papeži, který podle jeho přesvědčení nebyl pravým papežem. Nikdy nenapadal církev nebo papežství, naopak obětoval jim svůj život. Florentský mnich se zásadně lišil od mnicha wittenberského tím, že stále dělal rozdíl mezi úřadem a osobou. Myslel na církev, která trpěla osobou Alexandrovou; aby zachránil církev, zemřel 23. května 1498 se dvěma řeholními bratry na hranici, kterou jim připravili jejich nepřátelé a Alexander VI. Předtím se v hluboké zbožnosti vyzpovídal a přijal eucharistii. Savonarola nebyl kacíř, ale světec. Dominikánský řád od r. 1955 usiluje o jeho svatořečení.

3. Julius II.

Alexander VI. bohužel svůj život nezměnil. Po krátkém třiadvacetidenním pontifikátu Pia III. (1503) následoval Julius II. (1503-13), synovec Sixta IV. Za jeho pontifikátu opět vládly simonie, politika a násilí. Julius nepodléhal nepotismu a mravním výstřednostem; po celou dobu své vlády usiloval, aby zvětšil církevní stát, okrášlil Řím a získal si slávu. Dal si od Michelangela navrhnout náhrobek a zosobnit se v mohutné postavě Mojžíšově. Neustále vedl války. Luther jej r. 1520 nazval krvelačný Julius. Bramante pro něho navrhl novostavbu sv. Petra (1506), Michelangelo pokryl malbami strop Sixtinské kaple, Raffael ozdobil freskami nádherné komnaty (stance) ve Vatikáně. Bylo dosaženo vrcholu renesance, ale přede dveřmi byla také reformace.

III. období: CÍRKEV V NOVOVĚKU

Otázka periodizace na přechodu od středověku k novověku je velmi obtížná. Dá se uvést několik jednotlivých událostí jako počátek nového období, žádný z těchto mezníků však není tak charakteristický a obsáhlý aby mohl dost výstižně charakterizovat celý úsek dějin. Proto se tento přechod určuje zcela rozdílně podle toho, na co se v novověku klade důraz. Přijímá-li se např. za východisko nástup „moderní” individuální zbožnosti, je nutno začít již ve 14. stol. Pokládá-li se za měřítko společenská struktura, je třeba považovat za obrat teprve Francouzskou revoluci, neboť teprve tehdy byl překonán feudální řád ve středověké církvi.

Zůstáváme-li při starém rozdělení, domníváme se, že reformace opravdu byla tak hlubokým přeryvem v dějinách církve, že jí můžeme začínat církevní novověk. Reformace byla nejen největší katastrofou, která církev v celých dějinách postihla (Lortz), ale určila také celý novověký vývoj tak výrazně, že se s ní co do významu nedá nic srovnávat. Reformace nejen zrušila jednotu a hluboce otřásla společným základem víry, ale také rozštěpila náboženské myšlení v myšlení konfesijní. Křesťanské myšlení přestalo být jednotné; rozdělilo se na katolické, luteránské, reformované a sektářské. Zdá se, že naší době je určeno zase objevovat společné kořeny. Aspoň vytušila, že takové rozdělení nemůže zůstat a že je třeba, jsme-li křesťané, opět myslet „ekumenicky”, lépe řečeno katolicky (nikoli v konfesijním smyslu).

Novověk rozdělujeme na tato období:

1. epocha: Reformace a katolická reforma (1500-1700)

2. epocha: Od Francouzské revoluce do první světové války (1789-1918)

3. epocha: Nejmladší minulost (od roku 1918 do současnosti)

I. epocha: 1500-1700 (Reformace a katolická reforma)

§ 37 PŘEDPOKLADY REFORMACE

Vznik reformace je velmi složitý problém; nedá se převést na formulku: Protože ve středověké církvi bylo mnoho zlořádů, musela přijít reformace. Zajisté, musela nastat reforma, ale nikoli reformace! Místo proticírkevního vývoje bylo by mohlo, ba muselo vzniknout také reformní hnutí v církvi a vést k vnitřnímu ozdravění. Že byl průběh jiný, nevyplynulo z vnitřní nutnosti, ale bylo výsledkem souběhu mnoha jednotlivostí, jež dohromady označujeme jako „předpoklady” v širším smyslu.

Novější bádání o reformaci překonalo dříve obvyklý černobílý obraz a poněkud upravilo zkreslenou představu, že církev v pozdním středověku byla absolutně zkažená. Tím se nesmazaly jasné obrysy, jen se lépe objevily souvislosti. Stále platilo a platí, že církev potřebovala reformu tolik, že nás to vrcholně děsí; nebyla však tak úpadková a zkažená, že by si už reformu nezasloužila, a musela proto zaniknout. Pokusme se udělat bilanci:

1. Církevní zlořády v pozdním středověku

Zlořády byly všude. Děly se nepřístojnosti v náboženském životě: mnohdy nezdravé uctívání světců a svatých ostatků, nekontrolované pouti a nejrůznější okrajové formy zbožnosti. Zbožnosti nejvíce škodila lehkověrnost, žádost zázraků, pověra, hrůza z pekla a ďábla a zrůdná honba na čarodějnice. Existovaly zlořády v církevní správě: ustrnula mnohdy ve formalitách a zdálo se, že má existenční oprávnění jen v čistě materialistickém systému daní a poplatků. Nejen v Římě, ale i v biskupské a arcijáhenské správě diecézí se zneužívalo církevní klatby k neduchovním účelům, bylo rozšířeno simonistické čachrování s beneficiemi a nepotismus. Především existovaly těžké morální zlořády a nedostatky u duchovních i laiků. Ve velkém množství se zachovaly stížnosti na nemravný život kněží, mnichů a řeholnic; nejhorší bylo, že jím byly zachváceny celé stavy a celá společenství, např. celé konventy.

Právě to bylo alarmující. Jednotlivci vždycky selhávali a budou selhávat, ale teď se zlo zdálo být takřka institucionální. Papežství bylo defektní a zdálo se, ze nijak nemůže uniknout z bludného kruhu: špatní kardinálové volili špatné papeže a špatní papežové jmenovali špatné kardinály! K tomu bylo papežství tak zapleteno do světských starostí o církevní stát, že papež, který by to byl chtěl dělat jinak, byl bezmocný proti existujícím poměrům. Tak ztroskotal s opravdově míněnou reformou ušlechtilý Hadrián VI. (1522/23).

Také episkopát byl opředen feudálními svazky tak, že se jich skoro nemohl zbavit. Svrchovaně sobecká šlechta obsazovala dómské kapituly, dómští kapitulové volili ze svého středu biskupa, ten patřil opět ke šlechtě a byl jí zavázán. Šlechtický monopol v církvi nebylo možno prorazit, byl nedotknutelný. S tím souvisely i politické vazby. Ženeva se stala protestantskou, protože tamější biskup patřil k dynastii savojských knížat. Politický odpor k tomuto rodu vedl k odporu církevnímu. Tyto souvislosti konstatujeme všude: ve městech, v biskupstvích, v zemích. Podobným podmínkám podléhal vyšší klérus v katedrálách a kolegiátních kapitulách; byl rovněž zapřažen do rodové politiky okolních šlechtických rodin. Kapituly se staly pro šlechtu zaopatřovacími institucemi. Život v nich byl ovládán duchem šlechty a ani v nejmenším nebyl duchovní.

Nižší klérus žil v chudobě a bídě. Spatně placení vikáři, střídníci a oltářníci byli „proletáři”, kteří opravdu mnohdy žili jen z ruky do úst. Když všechno shrneme, zdá se, že osobní selhání jednotlivců bylo spíš důsledkem společenské struktury doby než vlastní vinou.

2. Kladné hodnoty

V této době však existovaly také pozitivní hodnoty. Bylo by nesprávné přehlížet hluboce náboženský rys doby. Projevoval se četnými nadacemi ve prospěch církve, stavbami mohutných kostelů a uměleckými výtvory, jež tehdy vznikaly, zakládáním nových bratrstev a charitativních zařízení, jako špitálů, chorobinců a chudobinců. Ty vesměs vznikaly v souvislosti s církví. To neukazuje, že by církev všeobecně a všude byla nenáviděna. V 15. století nikde nelze pozorovat hromadné odpadání od církve. I husitství se uklidnilo, když Cechům byly v basilejských kompaktátech (1436) povoleny ústupky; náboženským mírem kutnohorským (1485) byly odstraněny poslední větší neblahé následky. Naopak se na sklonku středověku dá konstatovat, že vzrůstala příchylnost k církvi; projevovala se v neposlední řadě živou účastí na církevních svátcích, které se stávaly velkými lidovými slavnostmi (svátek patrona kostela, posvícení). Bohoslužby a kázání byly hojně navštěvovány, zvláště když vystupovali slavní kazatelé jako Geiler von Kaysersberg († 1510) nebo Paul Wann († 1489).

Ani církev nebyla nečinná. Pozoruhodná byla péče o náboženskou výchovu lidu (Lortz). Když později Luther upíral církevnímu životu a katolické lidové zbožnosti jakoukoli náboženskou hodnotu a odsuzoval ji jako pouhou spravedlnost ze skutků (Werkgerechtigkeit), byla jeho globální obžaloba určitě nespravedlivá. Nemělo by se zapomínat, že Luther sám původem a výchovou náležel k lidové vrstvě věrné církvi a z ní vyrostl. Neporozuměli bychom jeho trýznivé touze po milosrdenství Božím, kdybychom ho nechápali jako dítě této doby. Problém věčné spásy se lidí hluboce dotýkal. Všichni si byli vědomi své hříšnosti a tak opravdově usilovali o ospravedlnění před Bohem, že můžeme klidně tvrdit, že sotva kdy byla některá doba náboženštější. Svatý Klement Maria Hofbauer († 1820) právem řekl: Reformace přišla, protože Němci potřebovali být zbožní.

Je-li třeba ještě dalšího důkazu o náboženském rázu doby, stačí se podívat na uměleckou tvorbu. „Umění nelže”, je opravdovým výrazem ducha doby. Gotické stavby, chrámová okna a obrazová díla, hluboce nábožné tabulové obrazy Matthiase Grünewalda († 1528), Hanse Holbeina st. († 1524) nebo mistrů „kolínské malířské školy” (1450-1550) mluví samy za sebe.

3. Symbióza náboženství a života

Velmi často však je náboženskost smíšena s nejrůznějšími jinými zájmy. Není divu, že v době, kdy náboženství a život tvořily ještě jednotu, pronikaly do náboženského myšlení také existující potřeby sociální, politické a hospodářské. Reformace nebyla výhradně nábožensko-církevní záležitostí. Martin Luther se nestal reformátorem svými teologickými tezemi proti odpustkům, ale tím, že ve svých třech velkých reformačních spisech r. 1520 v celé šíři zachytil existující reformní touhy. Cítili se jimi osloveni všichni, kdo byli nespokojeni s církevním nebo politickým a sociálním pořádkem. Lutherových náboženských formulací velmi brzy používali všichni, když uplatňovali svá přání: „blouznivci” Karlstadt, Müntzer, Storch (1522), Sickingen a říšští rytíři (1523), sedláci (1524/1525) a konečně knížata a vrchnosti, kteří s přestupem k reformaci spojovali pozemské zájmy hospodářské, politické a dynastické. Stalo se přímo módou dávat všemu dění náboženské zabarvení. Jméno Boží a slova Písma... platila jako nevyhnutelná legitimace pro všechno lidské jednání a usilování (F. von Bezold). Ve svobodných říšských městech lze všude jasně vidět, jak se reformace pravidelně spojovala s násilnými sociálními a politickými změnami.

4. Touha po reformě

Volání po reformě církve bylo tak všeobecně rozšířené proto, že se reformy tak dlouho vlekly; ukazuje však také na to, že církev stále byla vedoucí duchovní mocí a že církevní život pronikal celou strukturou společnosti. Protože církev byla všude přítomná, její selhání bylo na veřejnosti nutně patrné tím nepříjemněji. Gravamina nationis Germanicae (Stížnosti německého národa), která byla od doby mohučského Libellu (1451) opětovně přednášena a na říšském sněmu ve Wormsu (1521) shrnuta do 100 bodů, velmi silně kritizovala kuriální daňovou a správní praxi, jakož i církevní právnictví a soudnictví. Ve vrcholném středověku sílil v církvi stále více právnický postoj. Proto se šířila nechuť k instituční církvi. Mnozí lidé se odvraceli od této „viditelné” církve církví čistě duchovní, „neviditelné”. Myšlenku „církve Ducha svatého” (ecclesia spiritualis), která nastoupí po existující církvi papežské, rozvinul opat Jáchym de Fiore († 1202) a šířili ji v 13.-14. stol. františkáni-spirituálové. Spojovala se s apokalyptickým očekáváním na konci středověku a formovala novou, subjektivní zbožnost, která mnohdy hledala náboženské uspokojení mimo církev.

Tato „nová zbožnost” nebyla nutně proticírkevní, mohla se pohybovat vedle církve. Například devotio moderna, kterou založil Nizozemec Gerhard Groote (1340-1384) kolem r. 1380 v Deventeru, zůstala církvi naprosto věrna. Směřovala k zvláštní osobní a vnitřní zbožnosti, která nečerpala svou sílu tolik ze spoluúčasti na mešní oběti a ze svátostí, ale spíše z tichého rozjímání o utrpení Kristově a z ducha horského kázání. V proslulém Následování Krista Tomáše Kempenského († 1471), který patřil ke Grootovu kruhu „Bratří společného života”, nemají církev a svátosti valnou úlohu. Středem se stala soukromá četba Písma. Svátosti, a zvláště oběť mše sv., se nehodnotily jako svátostné zpřítomnění oběti na kříži, ale jako příležitost k cvičení v soukromé pobožnosti. Devotio moderna v podstatě měla za účel vnitřní církevní reformu, ale podceňováním církve a svátostného řádu spásy přece připravovala Lutherův spiritualismus (Iserloh).

5. Nominalismus

K vnitřnímu vyprázdnění pojmu církve přispěl hlavně nominalismus anglického františkánského teologa Viléma z Ockhamu (1290-1349), jehož via moderna byla odmítnutím tzv. via antiqua Tomáše Akvinského a silně ji potírala. Ockham prohlašoval za nemožné vnitřní přiřazení, které Tomáš viděl všude v tvorstvu a které mu umožňovalo na základě podobnosti (analogia entis) usuzovat z přírody na Boha (přirozený důkaz existence Boží). Ockham soudil, že mezi přirozeným a nadpřirozeným neexistuje most. Bůh a člověk jsou odděleni propastí, kterou lidský rozum nedokáže překlenout. Člověk se může o Bohu dovídat jen tím, že se mu Bůh zjevuje. Skepsi k lidskému rozumu a k přirozenosti odpovídala Ockhamova velká důvěra ve zjevení. Zdrojem a základem naší víry je jedině zjevené Písmo svaté; tady se ohlašuje Lutherova zásada sola Scriptura. Kromě toho: rozum je bezmocný, k poznám Boha a ke spáse nás může přivést jen víra; tady je patrný Lutherův princip sola fides. Konečně: vlastní silou není lidská přirozenost ničeho schopna. Všechno je milost, pouhá milost. Tomášova nauka, že milost předpokládá přirozenost a staví na ní, nenašla v Ockhamově skepsi vůči přirozenosti žádný souhlas. Nauky o sola gratia se později chopil Luther a rozvíjel ji dále. Hereze je v zabsolutizování toho trojího sola.

Tou měrou, jak nominalismus skládal důvěru výhradně ve víru a zjevení, ustupoval do pozadí význam svátostí a svátostné církve v procesu spásy. Člověk se v tísni může obejít i bez nich. Luther se výslovně hlásil k Ockhamově nauce. Její význam pro rozvoj reformace je zřejmý.

6. Humanismus a biblicismus

Jako předpoklady reformace je třeba konečně uvést zvláště humanismus a biblicismus. Novější bádání jasně prokázalo, že již před reformací existovalo velmi rozšířené „biblické hnutí”. Luther Písmo sv. „nevytáhl zpod lavice”; spíše sám vyrostl z tohoto „evangelismu”. Zdroje obratu k Písmu sv. byly devotio moderna, ockhamismus a křesťanský humanismus. Biblické hnutí by bylo ještě v katolické církvi více zdomácnělo, kdyby je reformátoři nebyli přehnali svou jednostranností (sola) a nereklamovali je jen pro sebe. Erasmus Rotterdamský, „kníže humanistů”, si získal velké zásluhy o Bibli. Erasmův význam pro reformaci vyžaduje, abychom si podrobněji všimli jeho osoby.

§ 38 ERASMUS ROTTERDAMSKÝ A HUMANISMUS

Erasmus se narodil kolem roku 1469 v Rotterdamu. Byl to syn duchovního a dcery lékaře. Dostalo se mu vynikajícího vzdělání na proslulé humanistické škole v Deventeru (1474-84) a u „Bratří společného života” poznal devotio moderna. V roce 1486 vstoupil do kláštera augustiniánských kanovníků Emmaus a r. 1492 přijal kněžské svěcení. Jako sekretář biskupa v Cambrai (1493/1495) a jako student v Paříži (1495/1499) se horlivě věnoval humanistickým studiím. Později ovládal klasickou latinu lépe než svou mateřštinu. Jeho slávu jako humanisty založilo několik latinských cvičebnic a gramatik; přispěly k tomu, že se latina stala řečí i novověkých učenců.

V Anglii (1499-1500) poznal hluboký a zbožný křesťanský humanismus, se kterým ho seznámili Thomas Morus, John Fisher (oba světci) a John Colet - s tím se zvláště spřátelil. Colet ho také upozornil na Písmo sv. Erasmus se naučil řecky a hebrejsky a vydal r. 1516 první řecký kritický text Nového zákona; tím se stal Erasmus středem křesťanského humanismu a biblicismu. Ve skvělé předmluvě k tomuto vydání vyložil své myšlenky o reformě církve a teologie, úplně založené na Písmu.

Již v Enchiridion militis Christiani (Zbroj křesťanského rytíře - 1503) a v Laus stultitiae (Chvále bláznovství - 1509) ostře sarkasticky kritizoval zlořády v církvi a v životě. Nyní v předmluvě k Novému zákonu vyložil svou philosophia Christi, křesťanský životní postoj, odvozený z horského kázání. Má zavládnout prostý, střízlivý duch evangelia a vymizet balast církevních tradic. Tollantur abusus, non substantia. Odstranit zlořády, ale nedotknout se podstaty křesťanské víry, to bylo jeho heslo.

Erasmus s předstihem postihoval palčivé dobové otázky a spojoval naléhavost reformy s evangeliem. Oči všech byly upřeny na něj. Bude mužem, který uvede do pohybu dávno touženou reformu? Humanisté mu jásali vstříc. Celý svět byl ochoten mu naslouchat. Zásady opravdové reformy celého křesťanského života, jež hlásal, vyvozované z pramene, tj. z Písma sv., a prosté, čisté biblické teologie, přesně odpovídaly všeobecné touze. Erasmovy praktické reformní návrhy nacházely nadšený souhlas.

V tomto okamžiku vystoupil na scénu Martin Luther. Erasmus se o něm dověděl teprve po lipské disputaci. Viděl v něm humanistického spojence a dodával mu odvahu. Lutherův osud se brzy dostal do Erasmových rukou. V listopadu r. 1520 se Erasmus v Kolíně setkal s Fridrichem Moudrým, Lutherovým zeměpánem; ten se ho ptal, jak smýšlí o Lutherovi, a Erasmus ho utvrdil v jeho zákrocích ve prospěch Lutherův. Brzy se však Erasmus s bouřlivým a vášnivým wittenberským mnichem rozešel. Citlivý, humanistický optimistický učenec, který viděl v přirozenosti dobro a ve svobodě ducha spatřoval nutný předpoklad všeho lidského vzdělání a pravé zbožnosti, prohlédl Lutherův nominalistický skepticismus ve vztahu k přirozenosti a k lidskému rozumu. Ve spise O svobodné vůli (1524) na tom založil svou kritiku. Luther ihned odpověděl prudce polemickým spisem O nesvobodné vůli (1525). Později se vyjádřil, že Erasmus jediný ze všech odpůrců správně vystihl jádro jeho nauky. Erasmus znovu psal proti Lutherovi (1526/1527). Od té doby ho příkře odmítal. Většina starších humanistů Erasma následovala.

Od roku 1521 žil Erasmus v Basileji a vydával spisy svatých Otců. Když byla r. 1529 v Basileji násilím zaváděna reformace, uprchl před ní do Freiburgu v Breisgau. Odtud působil najednání Augsburského sněmu (1530). Neúnavně vybízel k pokoji. Odmítal jakékoli násilí proti stoupencům nové víry. Mínil, že je lépe snášet luterské hnutí než rozpoutat náboženskou válku. Čas přinese vyléčení; prozatím je třeba toho mnicha (Luthera) a jiné fanatiky izolovat a na nějakou dobu je vyřadit; pak snad zušlechtění srdce a vědění (rozum) najdou cestu zpět k jednotě. Erasmovo heslo znělo: Svobodou ducha k pravé zbožnosti. Opravdovému křesťanskému náboženství a skutečné zbožnosti nehrozí nebezpečí z vědění, ale z neznalosti a nevzdělanosti, jež člověka znevolňují, a činí ho proto netrpělivým, fanatickým a svárlivým. Ošklivilo se mu bouřlivé, fanatické a bezohledné jednání novotářů. Varoval však neúnavně také před omezeným, strnulým lpěním na starých tradicích v katolickém táboře. Snažil se najít cestu mezi oběma extrémy.

Erasmus zemřel r. 1536 v Basileji, kam se vrátil krátce před smrtí. Jeho poslední větší spisy byly věnovány opětnému sjednocení (De sarcienda ecclesiae concordia 1523). Založil jimi tzv. zprostředkující teologii, která měla dlouho mnoho přívrženců v katolickém táboře (Witzel, Pflug, Cassander), ale pěstovali ji i na protestantské straně mužové jako Melanchthon a Butzer. Místy, hlavně v dolním Porýní, doznívalo „erasmovství” ještě dlouho a dosáhlo pokojného soužití katolíků s luterány, až je v šedesátých letech zničily ostře vyhraněné konfesní bloky.

Erasmovsko-humanistický pokus o zprostředkování se dodnes hodnotí rozdílně. Jedni v něm vidí třetí sílu v boji konfesí a litují, že se neuplatnila (Fr. Heer). Jiní Erasmovi vytýkají, že oslabil teologická stanoviska a svou nejasností způsobil těžké škody katolické církvi, zvláště jejímu dogmatu (J. Lortz). A jiní se zas domnívají, že právě starý Erasmus byl na správné cestě (K. A. Meissinger). V poslední době se zjistilo, že starý Erasmus, křesťanský humanista, nebyl ani nedogmatický skeptik, ani volný myslitel, nýbrž hluboce věřící katolík a teolog, věrný církvi a Božímu zjevení. Rozhodující úsudek ještě chybí.

§ 39 MARTIN LUTHER. JEHO VÝVOJ V REFORMÁTORA

Málokdy měla osobnost nějakého jednotlivce tak velký význam pro mocný, převratný historický proces - pro revoluci velkého stylu - jako Martin Luther pro reformaci (J. Lortz). Ačkoliv tento reformátor téměř nevyslovil myšlenku, která by nebyla myšlena a vyslovena už před ním, přece všemu vtiskl tak osobitou pečeť, že to přece bylo nové a současníci to jako něco nového pociťovali. Reformace byla nejvlastnějším Lutherovým dílem. Na tom nic nemění fakt, že celé hnutí rozpoutal docela neúmyslně. Hodil jen jiskru do přeplněného sudu prachu, ve kterém byl shrnut všechen náboženský, duchovní, politický a sociální nepokoj jeho doby. Potom však dal požáru silou své osobnosti strašlivou průraznost.

1. Dnešní katolický obraz Luthera

Katolický obraz Luthera se od studií H. Deniflea (1904/1909) a H. Grisara (1921/1930) zásadně změnil. Bezútěšná polemika ustoupila snaze chápat a vykládat reformátora z jeho doby a podle toho, co chtěl. O čistotě jeho reformních záměrů není pochyby o nic více než o oprávněnosti jeho požadavku důkladně reformovat povážlivý stav církve pozdního středověku. Přihlédneme-li blíže, dokonce konstatujeme, že Luther sám byl vlastně jen jedním představitelem mocného reformního snažení, které vzniklo uvnitř církve. Tragické je, že při svém mohutném vystoupení nezůstal v církvi, ale stal se reformátorem proti ní.

Když se Luther roku 1517 postavil proti Tetzelovu obchodu s odpustky, cítil se obhájcem ryzího církevního učení proti zneužívání, jež se s posvátnými věcmi opravdu hanebně provozovalo. V jeho střetnutí s dominikánem se však už zřetelně projevil protiklad názorů různých teologických škol. Z jeho nominalisticko-ockhamského hlediska se mnohé otázky jevily jinak než z tomistíckého pozdně scholastického pohledu, který zastával Tetzel. Řadu předreformačních teologických problémů ještě církev úředně nevyjasnila; nejasnosti odstranil teprve tridentský koncil. Zatím se o nich mohlo ve školách svobodně diskutovat. Tím, že Tetzel své názory předkládal jako učení církve a činil se soudcem, vyprovokoval Lutherovu odpověď; ta dopadla zcela podle jeho temperamentu rovněž jednostranně a příkře. Tak se ze školské hádky stalo zásadní střetnutí, při kterém - jak dnes můžeme říci - by bylo tomistické stanovisko bývalo lepší, kdyby se mu bylo učilo v čisté podobě.

Mnohé Lutherovy útoky na katolickou nauku mohly být zbytečné, kdyby byla před reformační katolická teologie jasnější. Dá se to ukázat na otázce odpustků, na nauce o ospravedlnění, na pojetí mešní oběti a svátostí, na učení o církvi a speciálně o papežském primátu - abychom uvedli jen některé základní body. Hlavní vinu na této nejasností však měla nominalistická teologie. Luther v ní vyrůstal, žil z ní a důrazně se k ní hlásil. Skutečnou tomistickou scholastiku téměř nepoznal. Tím, že na všechno pohlížel nominalistickými brýlemi, pokládal za katolické učení mnohé, co ve skutečnosti nebylo katolické, ale nominalistické. Tak mnohdy porážel katolicismus, který katolicismem nebyl (Lortz). Mimoto svým často takto zkresleným podáním katolické nauky hodně přispěl k zvětšení nejasností. Tato věcná kritika je oprávněná. V tom je vlastní tragika reformace. Je silně spjata s teologickým stanoviskem a s osobní svérázností Luthera.

2. Lutherův vývoj

Luther se narodil 10. listopadu 1483 v rodině drobného rolníka v Eislebenu a vyrůstal v Mansfeldu, kde si jeho otec Hans Luder (= Lothar) vybudoval novou existenci jako horník. Martin žil v atmosféře pozdně středověké lidové zbožnosti, o níž jsme mluvili výše. Nemalou úlohu tu měla kromě jiných hrubých pověr i víra v čarodějnice a v ďábla. Tato zbožnost byla přitom spojena s církví; lidé žili v církvi a s církví, stejně jako církev žila v lidu a s lidem. Do církevního života zapadalo i Martinovo vzdělání, navštěvoval základní školu v Mansfeldu (1489-1495), latinskou školu v Magdeburku (1496/1497), kde bydlel u „Bratří společného života” a přijal od nich ducha devotio moderna, pak v Eisenachu (1498-1501), kde mj. nalezl opravdu kněžského přítele ve vikáři Braunovi. Roku 1501 vstoupil na univerzitu v Erfurtu a r. 1505 tam zakončil základní filozofický kurs hodností magistra artium.

Erfurt měl pro Lutherovo teologické zaměření největší význam. Ockhamisticko-nominalistická via moderna ve filozofii a teologie, která se tam vyučovala, uvedla jej jako mladého otevřeného člověka do oblasti náboženského napětí mezi Bohem a člověkem. Prožíval velikost a absolutnost Boží vůle, před níž se ubohý človíček propadá v nicotu, a naučil se všechno chápat ze stanoviska Boží vůle a Božího úradku. Hřích a milost, dobro a zlo nezávisí na člověku, nýbrž na Bohu. Pohlédne-li Bůh na člověka ve své milosti, je člověk dobrý; shlédne-li na něj ve hněvu, je špatný. Chce-li, může shlédnout milostivě i na hříšníka; pak je hříšný člověk ospravedlněn, tedy spravedlivý; zůstává sice hříšníkem, ale Bůh ho pokládá za ospravedlněného (stimul iustus - simul peccator - hříšník a zároveň spravedlivý). Bůh uděluje milost naprosto svobodně, ba libovolně. Člověk přitom nezmůže vůbec nic, může jen doufat a důvěřovat, že mu Bůh bude milostivý. Musí se obracet k Bohu s naprostou oddaností. Nemohou mu pomoci ani svátosti, ani církev jako ústav spásy. Záleží na jeho subjektivním postoji.

Podle otcovy vůle se měl Martin stát právníkem. Když se v létě 1505 opět ubíral do Erfurtu, učinil za velké bouře, kdy blesk uhodil vedle něho, 2. července 1505 slib, že vstoupí do kláštera. Kvapně, ale vnitřně nikoli nepřipravený, ohlásil se již 17. července u přísných augustiniánů-eremitů v Erfurtu. Tam přijal po noviciátě 3. 4. 1507 kněžské svěcení a pak začal vlastní teologické studium v Erfurtu. Základem byla opět přísně nominalistická teologie Gabriela Biela. Později se často zmiňoval o strašlivých vnitřních zápasech, které ho přepadaly za pobytu v klášteře. Studium nauky o milosti a predestinaci zakladatele svého řádu, Augustina, vlastní osobní zážitek hříšnosti a spolu s tím ockhamisticko-nominalistická nauka o Bohu ho přivedly na pokraj nábožensko-teologické katastrofy. Přepadala ho úzkost z predestinace. Měl pocit, že zklamal, domníval se, že ho Bůh opustil a zavrhl; upadl do hluboké duševní deprese. Nepomáhaly mu ani časté zpovědi, ani ostatní svátostná pomoc církve. K svátostem beztak neměl na základě svého nominalistického názoru nikdy správný poměr. Útěchu nacházel jen v uklidňujících slovech svého řeholního představeného Johanna Staupitze; ten ho vedl k tomu, aby stále nehloubal a nepřemítal, zda je předurčen nebo ne, ale aby prostě pohlížel na rány Krista, který za nás zemřel a své utrpení za nás obětoval na usmíření svému Otci.

Zatím Luther pokračoval v teologickém studiu ve Wittenbergu (1508/ 09) a získal tam - po přerušení cestou do Říma (1510/11) - hodnost doktora teologie. Roku 1512 převzal biblickou profesuru, kterou dosud měl ve Wittenbergu Staupitz, a přednášel o žalmech (1513/1515), o listu Římanům (1515/1516), o listu Galaťanům (1516/1517), o listu Židům (1517/1518) a opět o žalmech (1518/1519). Tyto přednášky z prvních let, z nichž se zachovaly zčásti jeho vlastní rukopisy, zčásti studentské poznámky, umožňují nahlédnout do vnitřního vývoje pozdějšího reformátora. V této souvislosti je důležitý především zážitek ve věžní komnatě wittenberského kláštera, kdy mu ve chvíli ticha vysvitl ze slov epištoly k Římanům (1,17) význam Boží spravedlnosti. Z hluboké náboženské odpovědnosti se stále zabýval otázkou: Jak naleznu milostivého Boha? Jeho problém byl víc teologický než autopsychologický. Tápal o Bohu a zápasil o novou představu Boha. Nyní zjistil, že spravedlností Boží, o které se mluví v Řím 1,17, se nemíní přísná soudcovská spravedlnost, kterou Bůh s bezohlednou přísností soudí ubohého hříšníka, ale spravedlnost milosti, se kterou Bůh pro utrpení svého milovaného Syna z pouhého milosrdenství pohlédne na hříšného člověka a tím jej ospravedlní (učiní spravedlivým).

Kdy nastal tento „zážitek ve věži” a v čem je jeho novost?

Dříve se protestanští teologové vesměs přikláněli k velmi časnému datování (K. Holi: r. 1511/1512; O. Scheel: r. 1512/1513); vedla je k tomu snaha posunout vznik reformace co možná zpátky. Katoličtí teologové se tázali, co je na objevu milosrdného a milostivého Boha v podstatě typicky reformátorského? Luther jen u sebe překonal nominalistickou představu svévolného Boha, kterou dosud trpěl; nově získaná představa o Bohu je katolická, k te se jenom vrátil; celý „zážitek ve věži” je tedy třeba vykládat po katolicku. Proto je vhodné datovat jej poměrně časně, neboť tehdy Luther ještě zcela určitě smýšlel a cítil katolicky.

Jen katolický historik H. Grisar kladl „zážitek ve věži” do pozdější doby do r. 1518/1519. Opíral se při tom o Lutherův vlastni údaj v tzv. „Svědectví o sobě” z r. 1545, že tohoto poznání nabyl dříve, než podruhé vykládal žalmy. Podruhé konal přednášky o žalmech r. 1518-1519. Nověji souhlasí s tímto údajem protestantský teolog E. Bizer, který zároveň prokázal, že Luther opravdu v těch letech prožil vnitřní obrat. Již na předchozích přednáškách o listu Židům v létě r. 1517 je zřetelně znát, že Luther pochyboval o katolickém pojmu svátostí a církve a vytvářel si novou představu o ospravedlnění pouhou vírou.

Podle tomisticko-scholastické nauky jsou svátosti Kristem ustanovená znamení, která obsahují a zprostředkují milost ex opere operato, když je člověk s vírou přijímá a neklade milosti žádnou překážku; k přijetí svátosti se tedy vyžaduje víra; svátostné znamení zprostředkuje milost. Luther znamení vyprazdňuje a milost se podle něho zprostředkovává pouhou vírou (sola fide). Víra tím nabývá nové tvářnosti. Tomáš Akvinský ji silně spojoval s intelektem; „věřit” pro něho znamenalo především uznávat a přijímat zjevené pravdy. V pozdní scholastice příliš ustoupilo do pozadí, že toto uznávání za pravdu je také záležitostí srdce. Luther to pro svou osobu nově objevil v „zážitku ve věži” a vyvodil z toho důsledky. Corde enim creditur ad iustitiam (Srdcem věříme k spravedlností - Řím 10,10). Víra se stává věcí důvěry; znovu jí je! Neboť Luther objevil něco, co bylo jen zatemněno a pozapomenuto. Luther to však uchopil zplna; tím, že to zabsolutizoval, ponechal v procesu spásy v platnosti jen tuto novou fiduciální víru (fiducia = důvěra). Z Řím 1,17 vyvodil, že Bůh tomu, kdo se mu přiblíží ve věřící důvěře ve smírnou smrt Ježíše Krista, daruje milost své spravedlností a připočte mu (imputuje) zásluhy svého Syna.

V „zážitku ve věži” je novým prvkem nejen nová představa o Bohu, ale také Lutherův nový postoj k Bohu: rozhodující je pouze věřící důvěra, založená na příslibu spásy v Božím slově, tj. v Písmu svatém; sola fides a sola Scriptura patří k sobě. Církev jako instituce spásy a svátosti jako zprostředkovatelé milosti blednou a ustupují do pozadí. O věčné spáse rozhoduje pouze víra, založená na speciálním příslibu spasení ve slově Božím. Víru a milost přijímá člověk výhradně z Písma svatého: sola Scriptura se nazývá formálním principem protestantismu, sola fides a sola gratia jsou jeho materiálním principem.

Počátek Lutherova reformátorství je v tomto novém poznatku. Vznikl ze subjektivního zážitku. Luther se nestal reformátorem z rozhořčení nad církevními zlořády, ale proto, že objevil nové náboženské a teologické stanovisko, ležící mimo svátostnou (sakramentální) církev a nesmiřitelné s životem staré církve. Církev sama se stala problémem - zcela jinak než u Erasma a jiných reformátorů. Nešlo už o reformu ve smyslu vnitřního očištění církve, ale o reformaci!

3. Spor o odpustky a první rozpory

Luther jako duchovní pastýř poznal ve zpovědnici nešťastné účinky zpovrchňujícího Tetzelova hlásání odpustků. Devadesát pět disputačních tezí, které nato sepsal o podstatě a užívání odpustků a 31. října 1517 poslal příslušným biskupům, magdebursko-mohučskému arcibiskupovi Albrechtovi Braniborskému a Jeronýmu Schulzovi, biskupu braniborskému, nenapadalo odpustky samy o sobě; teze byly namířeny pouze proti zneužívání odpustků a proti falešné, hrubě zvěcnělé představě o nich (Jak peníz v pokladnici zazvučí, dušička z ohně vyskočí) a proti ní chtěly uplatnit jeho vlastní, teprve v létě r. 1517 objevené učení o víře jakožto jediném rozhodujícím faktoru ve věci spásy. Luther si byl vědom, že se dotkl otevřené teologické otázky; v soukromém doprovodním dopise zmíněným biskupům prosil o objasnění a zároveň žádal, aby hlasatelům odpustků bylo uloženo počínat si zdrženlivěji. Vyhledává rozpravu, nikoli spor. Podle nejnovějších zjištění E. Iserloha nemůže být také řeči o tom, že Luther tyto teze přibil jako slavnostní protest na dveře zámeckého kostela ve Wittenbergu, jak tvrdila tisíckrát opakovaná stará legenda, se kterou poprvé vystoupil Filip Melanchthon r. 1546. Luther poslal tyto teze pouze uvedeným biskupům a několika učeným přátelům, Janu Langovi v Erfurtu a Kryštofu Scheurlovi v Norimberku. Scheurl je dal bez Lutherova vědomí a schválení vytisknout a brzy kolovaly po celém Německu. Měly netušený účinek, jehož se sám Luther zpočátku upřímně zhrozil.

Ukázalo se, jak rozšířená byla nelibost a rozhořčení proti neblahému obchodování, které s odpustky provozovala kurie, mohučský arcibiskup, bankéři Fuggerové a jejich přisluhovači. Lidé většinou viděli v Lutherových tezích pouze veřejný protest, nikoli teologický požadavek. Arcibiskup Albrecht obžaloval autora v Římě, aniž ho sám uznal za hodna odpovědi. Byl obchodně poškozen, protože hlásání odpustků se muselo přerušit a arcibiskup neobdržel částku, kterou mu předem jako zálohu poskytl bankovní dům Fuggerů - celkem měly odpustky vynést 52 286 dukátů. V červnu r. 1518 byl v Římě proti Lutherovi zahájen proces pro kacířství; týkal se bludných vet v jeho tezích.

Luther se měl odpovídat v Římě. Jeho pán, saský kurfiřt Fridrich Moudry, dosáhl toho, že Luther nebyl vyslýchán v Římě, ale v říjnu roku 1518 kardinálem Kajetánem, vyslaným na říšský sněm v Augsburgu. Luther tam odmítl odvolat, uprchl tajně z Augsburgu, odvolal se od legáta k papeži a brzy nato (28. 11. 1518) k všeobecnému koncilu. Tím se dostala lavina do pohybu.

Ingolstadtský teolog Johannes Eck (1486-1543) patřil k několika lidem, kteří správně rozpoznali dosah tezí. Viděl hned, že jsou víc než kritikou vládnoucí odpustkové praxe; Luther nevědomky uváděl v pochybnost samu podstatu odpustků, papežskou pravomoc udělovat odpustky a konečně i svátostnou (sakramentální) podstatu církevní struktury. Utkal se s Lutherem na lipské disputaci (27. 6.-16. 7. 1519). Nešlo již o odpustky, ale o papežskou moc, o neomylnost koncilů a o celý svátostný řád církve jako společenství spásy. Luther popíral, že papežský primát je odůvodněn Písmem sv. (Mt 16,18) a tvrdil, že se i všeobecné koncily mohou mýlit; např. kostnický koncil se mýlil v Husově problému. Tím byl proveden nebezpečný krok k odloučení od církve. S tímto výsledkem odcestoval Eck do Říma. Proces proti Lutherovi, který byl zastaven z ohledu na Fridricha Moudrého a na politickou situaci v Německu před volbou císaře Karla V., byl začátkem r. 1520 v Římě obnoven. Skončil konstatováním Lutherova bludařství. Bulou Exsurge Domine (15. 6. 1520) se Lutherovi hrozilo klatbou, neodvolá-li do 60 dní 41 bludných článků, vybraných z jeho spisů. Bulu přinesl do Německa Johannes Eck.

4. Rozchod s církví

Sporné body se mezitím posunuly. Nešlo už o boj proti odpustkům, ale o útok na církev. Byl tím vinen Eck? Mohlo by se zdát, že jedině on Luthera zaměřil na otázku církve. Vskutku Eck první poznal problém a položil na něj prst s teologickou bystrostí sobě vlastní. Ale slyšeli jsme již, že nadhozená problematika delší čas odpovídala linii Lutherova vnitřního vývoje; svým novým chápáním víry by byl jistě sám dospěl k bodu, kde se jeho cesta rozcházela s církví. Eck ho jen přivedl k tomu, aby si svou situaci jasně uvědomil.

Luther začal hlouběji promýšlet svůj pojem církve po lipské disputaci. Uvědomil si přitom, že jeho prožívám víry, založené na bezprostřední docela subjektivně chápané důvěřivé oddanosti ke Kristu, už neponechává místo pro jakéhokoli prostředníka. Náhle se mu objevily svátosti a celý nábožensko-církevní život dokonce spíše jako překážky na cestě k Bohu. Označoval Je jako pouhou spravedlnost ze skutků, při které člověk nechce poskytnout místo pouze působení Boží milosti, ale usiluje dosáhnout věčné blaženosti sám. To však znamená, že už nespoléhá na Boha, může to tedy být jen dílem ďáblovým. Celá viditelná, instituční církev, o které již pochyboval, se mu nutně jevila jako dílo ďáblovo; papež je Antikrist, protivník Kristův, který lid vede do zkázy; posadil se sám na místo Kristovo a tím vyvolal Boží hněv. Postupně se tyto představy u Luthera zesilovaly v komplex, který už nedokázal překonat: papež pro něho zůstal zosobněným Antikristem.

Tak se dá pochopit Lutherova vášnivá a hněvivá reakce na bulu, jež mu hrozila klatbou, v jeho třech velkých základních reformátorských spisech z r. 1520. Napadl v nich bezohledně papežství a celou existující církev se všemi chybami a nedostatky a vyzýval k boji proti nim, nikoli už jen k reformě a vnitřnímu ozdravění církve. Byly to spisy:

An den christlichen Adel deutscher Nation von des christlichen Standes Besserung (Křesťanské šlechtě německého národa o zlepšení stavu křesťanstva - srpen 1520),

De captivitate babylonica Ecclesiae praeludium (Zvěst o babylonském zajetí církve - říjen 1520),

Von der Freiheit eines Christenmenschen (O svobodě křesťanského člověka - listopad 1520).

Místo teologických traktátů posílal teď Luther do světa výzvy k lidu, aby jím pohnul proti Římu a proti církvi. Se strhující výmluvností si vybíral všechny bolavé stránky, které už dávno volaly po reformě. Tak se učinil tlumočníkem všeobecné nespokojenosti a stanul v čele rozsáhlé národní a humanistické opozice proti Římu. V těchto měsících se stal národním hrdinou. Většina současníků si ovšem neuvědomovala, že Lutherův reformní program vyrostl na půdě nové teologie. Opravdové, všeobecně pociťované touhy po reformě splývaly s teologickými názory Lutherovými a nutně dříve nebo později vedly k radikálnímu proticírkevnímu kursu. Teolog Luther se nejen stal reformátorem, ale zůstal teologem, a právě proto se stal reformátorem. Reformy byly nutné, ale mohly a měly se dít uvnitř církve. Nová teologická nauka Lutherova však už nebyla s učením církve slučitelná. Tak se reforma změnila v reformaci.

Od té doby byl pojem reformy ambivalentní (dvojznačný); dnes obyčejně rozeznáváme reformu (uvnitř církve) a reformaci (mimo církev nebo proti ní). Současníci mnohdy tento rozdíl ještě neviděli. Ambivalence pojmu reformy se stala osudnou mnoha lidem, např. humanistům, nadšeným pro opravy. Mnozí se ovšem později spolu s Erasmem od reformace odvrátili, když poznali její pravou podstatu.

Luther dovršil viditelně svůj rozchod s církví, když 10. prosince 1520 před Elsterskou branou ve Wittenbergu veřejně spálil bulu hrozící klatbou a zárovveň s ní církevní zákoníky. Dne 3. ledna 1521 byla nad ním v Římě slavnostně vyhlášena klatba. Rozdělení bylo provedeno.

§ 40 POSTUP REFORMACE V NĚMECKU

1. Říšský sněm ve Wormsu

Císař Karel V. (1519-1556) přišel s velkým doprovodem ze Španělska do Cách a tam se 23. října 1520 konala korunovace. Mladý Habsburk, vnuk císaře Maxmiliána I. (1493-1519), byl zvolen jednohlasně 28. června 1519 po vzrušujícím volebním zápase proti francouzskému králi Františkovi. Papež Lev X. (1513-1521) až do konce agitoval proti němu. Při protikuriální náladě panující v Německu to ovšem nevyznívalo v Karlův neprospěch. Teď od něho mnozí očekávali protikuriální politiku. Byl nadšeně pozdravován. Luther mu věnoval svůj nejbojovnější leták, zcela zaměřený na podněcování nevůle a nenávisti proti Římu (Křesťanské šlechtě ...) a jásal: Bůh nám dal mladou ušlechtilou krev jako hlavu, a vzbudil tím v mnoha srdcích velkou dobrou naději. Toužebně ho vítal a psal: Kde jsi, skvělý císaři Karle? Kde jste, křesťanská knížata? Ve křtu jste se zasvětili Kristu a můžete snášet tento pekelný hlas Antikristův?

Karel však, dědic říše, „nad kterou slunce nezapadalo”, chápal císařskou úlohu docela v duchu velké středověké tradice jako posvátný úřad ochránce církve a západního křesťanstva. Šlo mu stejně opravdově o starou katolickou víru a jednotu církve jako Lutherovi o jeho novou víru. Zatímco Luther se nechával vést svými subjektivními zážitky, Karel, pevně tkvící v církevním společenství, byl zvyklý podřizovat tomuto společenství své osobní zájmy a rozlišovat přitom osobu a úřad; nikdy se nedal strhnout pocity antipatie proti osobě některého papeže k tomu, aby se dotkl jeho posvátného úřadu; tím se zásadně lišil od Luthera, který všecko viděl vždycky svými subjektivními brýlemi. Oba byli typickými představiteli svého druhu. Ve Wormsu stanuli proti sobě.

Karel od začátku nenechával nikoho na pochybách, že se v Lutherově záležitosti postaví na stanovisko staré církve. V Lovani a Kolíně (12. 11. 1520) se účastnil spálení Lutherových spisů. Byl ochoten vyhlásit nad Lutherem říšskou klatbu (acht), jakmile bude Luther oficiálně exkomunikován z církve. Jen na naléhání saského kurfiřta Fridricha Moudrého dal souhlas k tomu, aby byl Luther nejprve vyslechnut na říšském sněmu ve Wormsu. Dne 6. března 1521 podepsal Lutherovo předvolání, které mu zajišťovalo bezpečný průvod (glejt).

Na středověké poměry to byl neobyčejný obraz, když Luther, stižený klatbou, slavnostně doprovázen císařským říšským heroldem Kašparem Stür-mem za velkého sběhu lidu 16. dubna 1521 vstoupil do Wormsu. Celá cesta se stala triumfálním průvodem bez ohledu na exkomunikaci. Kolem hostince, kde se ubytoval, se tísnili lidé vysokého i nízkého stavu a chtěli vidět proslulého muže. Stal se středem říšského sněmu. K jednání byl pozván 17. dubna. Bez okolků se před císařem a shromážděnými říšskými stavy přiznal ke svým spisům. Na otázku, zda je chce hájit, vyžádal si čas na rozmyšlenou. Příští den pronesl mužnou, dobře promyšlenou řeč, ve které odmítl jakékoli odvolání. Na závěr řekl: Nebudu-li přesvědčen svědectvím Písma nebo zřejmými rozumovými důvody, trvám na těch místech Písma, která jsem uvedl, a mé svědomí zůstává vázáno na slovo Boží. Neboť nevěřím ani papeži, ani jen koncilům, neboť je očividné, že se častěji mýlily a odporovaly samy sobě. Nemohu a nechci odvolat nic, protože není ani jasno, ani radno dělat něco proti vlastnímu svědomí. Bůh mi pomáhej, amen.

Řeč zapůsobila na říšské stavy hlubokým dojmem. Ale také císař pronesl příští den stejně velkolepý proslov, který si sám složil. Bylo to jeho první samostatné veřejné vyznám. I on, mladý vládce říše, využil v tomto historickém okamžiku své chvíle. Stáli proti sobě dva mužové a dva světy. Císař oslovil říšské stavy: Víte, že pocházím z nejkřesťanštějších císařů vznešeného německého národa, z katolických králů španělských, z rakouských arcivévodů, z vévodů burgundských; ti všichni byli až do své smrti věrní synové římské církve, obránci katolické víry, posvátných obyčejů, dekretů a zvyklostí při bohoslužbách; to vše mi po své smrti zanechali jako odkaz; až dosud jsem žil podle jejich vzoru. I teď jsem pevně rozhodnut trvat na všem, co se stalo od doby kostnického koncilu. Vždyť je jisté, že jednotlivý bratr se mýlí, jestliže odporuje mínění celého křesťanstva, neboť jinak by se mýlilo po tisíc či více let křesťanstvo.

Proto jsme odhodláni nasadit svá království a panství, své přátele, tělo a krev, život i duši. Bylo by hanba pro nás a pro vás, údy ušlechtilého německého národa, kdyby v naší době pronikl do lidských srdcí pro naši nedbalost byť jen stín hereze a křesťanské náboženství utrpělo nějakou újmu.

Když jsme tu včera vyslechli Lutherovu řeč, řeknu vám, že lituji, že jsem tak dlouho váhal proti němu zakročit. Nechci ho už nikdy slyšet. Ať má svůj glejt! Ale od této chvíle ho budu pokládat za notorického kacíře a doufám, že i vy jako dobří křesťané učiníte podobně.

Tím byly pozice v říši určeny. Luther 26. dubna odcestoval z Wormsu; měl svobodný průvod (glejt) na 21 dní. Cestou ho zdánlivě přepadli rytíři jeho kurfiřta Fridricha a dopravili ho na hrad Wartburg, aby unikl jakémukoli pronásledování. Tam prožil příští měsíce a pracoval na překladu Nového zákona; nebyl to sice první německý překlad, ale představoval neobyčejný výkon geniální jazykové tvořivosti (Lortz). Síla jeho jazyka a překladatelova proslulost způsobily, že se brzy velice rozšířil. Současně Luther skládal drobné příležitostné spisy, např. O řeholních slibech; jimi začala dlouhá řada bojovných pamfletů, ve kterých často groteskně zkresloval a tupil katolické učení a zvyklosti; neštítil se hanobit, co mu bývalo posvátné; řeholní stav, mešní oběť, kněžství, celibát, papežství a mnohé jiné. Tón a forma těchto spisů hodně přispěly svým „grobiánstvím” k otrávení celkového ovzduší. Nedávno vynalezený knihtisk se staral o jejich hromadné šíření.

Císař zatím 8. května 1521 podepsal wormský edikt, jímž byla na Luthera a jeho stoupence vyhlášena říšská klatba. 25. května ukončil říšský sněm, neboť většina stavů už odjela. Provádění ediktu zůstávalo po dlouhý čas problémem, kterým se zabývaly říšské sněmy a vysoká politika. Karel, který přijal edikt tak energicky za svůj program, byl nucen pro zahraniční války na devět let opustit Německo. Po tuto dobu se mohlo Lutherovo učení bez překážky šířit a upevňovat.

2. Vývoj v Německu 1521-1530

Vývoj od sněmu ve Wormsu do sněmu v Augsburgu naznačíme jen v krátkém přehledu. Katolická oblast poskytovala bolestný pohled na zplanělé a neodpovědné křesťanství, zaměřené jen na osobní prospěch; do toho teď proniklo Lutherovo bouřlivé hlásání reformace a nalezlo netušený ohlas. Celé Německo se ocitlo v pohybu.

Již na jaře 1521 se někteří kněží odvážili oženit; jako první probošt Bernardi v Kernbergu u Wittenbergu. Luther ho za to pochválil, i když se to příčilo říšskému zákonu. Čím dál více řeholních osob opouštělo kláštery; jen v listopadu 13 augustiánů-eremitů ve Wittenbergu. V lednu r. 1522 dovolila řádová kapitula augustiniánů ve Výmaru všem členům vystoupit z řádu; brzy se celá německá provincie úplně rozpadla. Nastal hromadný útěk z klášterů. Mniši a jeptišky, kteří žili v řeholním stavu, aniž k tomu měli povolání, se osvobozovali; celé kláštery otvíraly brány. Vyskytly se ovšem i nádherné příklady věrnosti řeholi, např. u klarisek v Norimberku, které za abatyše Caritas Pirkheimerové statečně odolávaly všemu nátlaku a pronásledování od městské rady.

V prosinci r. 1521 došlo ve Wittenbergu k výtržnostem proti kněžím celebrujícím ve farním kostele. Karlstadt a Zwilling začali zavádět v církevním životě radikální novinky. Bouře proti obrazům ve farním kostele a vystoupení tzv. žitavských proroků, kteří se odvolávali na zvláštní inspiraci sv. Ducha, odmítali křest dětí a podněcovali nepokoje, přiměly Luthera, že na Melanchthonovy prosby opustil v březnu r. 1522 svůj exil na Wartburgu, aby ve Wittenbergu zase zavedl pořádek. Luther měl ještě mnoho co činit s „blouznivci”, ke kterým se r. 1521 přidal revolucionář Tomáš Müntzer vyhnaný pro svá pobuřující kázání ze Zwickau. Odvolávali se na to, že se Bůh nezjevuje jen pouhým Písmem, ale i vnitřním světlem a duchovním slovem. Müntzer spolu s bývalým mnichem Heinrichem Pfeifferem hlásal v Mühlhausenu (v Durynsku), kam r. 1524 uprchl, novou komunistickou Boží říši a požadoval, aby lid vyhubil dosavadní bezbožnou vrchnost. Na Lutherův podnět městská rada Müntzera vyhnala; mstil se pak Lutherovi vydáváním hanopisů. Brzy nato získal Müntzer ještě smutnou proslulost v selské válce, až byl roku 1525 chycen a popraven.

Zatím zahájili boj říšští rytíři pod vedením Franze von Sickingen; přepadli trevírského arcibiskupa pod záminkou, aby otevřeli dveře Božímu slovu, ve skutečnosti, aby se s odvoláním na nové učení obohatili církevním majetkem. Plenili vesnice a města; pak je vojenské oddíly arcibiskupa a jeho spojenců porazily, pobořily jejich hrady a Sickingen byl usmrcen.

Sociální nepokoje se však šířily. Roku 1524 povstali sedláci, podníceni a zmateni reformátorskými spisy Lutherovými. Největší politicko-sociální masové hnutí v německé historii (W. J. Fuchs) se rozšířilo od Schwarzwaldu přes Švábsko, Franky, Alsasko a Durynsko až do Tyrol a Salzburgu. Zpočátku se zdálo, že bude probíhat pokojně. Memmingenský svazový řád z r. 1525 měl být křesťanským sjednocením podle evangelia. Zčásti Lutherovými vlastními slovy shrnuli selští vůdcové své požadavky ve 12 artikulech všeho sedláctva (6.3.1525) a předložili je Lutherovi. Luther odpověděl v dubnu r. 1525 Výzvou k míru, ve které mluvil knížatům a pánům do svědomí, aby vyšli sedlákům vstříc, a od sedláků vyžadoval klid a trpělivost. Když se však dověděl o žhářství a vraždách jednotlivých selských houfů, napsal jeden ze svých nejbezohlednějších spisů: Wider die räuberischen und mörderischen Rotten der Bauern (Proti loupežnickým a vražednickým rotám sedláků), ve kterém se naprosto bez výhrad postavil na stranu knížat a vrchnosti a vybízel je k bezohlednému zákroku: Tady neplatí trpělivost nebo milosrdenství. Je tu doba meče a hněvu a nikoli doba milosti. Knížecí žoldnéře vybízí: Bodej, bij, rdousi, kde můžeš; zahyneš-li při tom, blaze ti; nemůžeš nikdy zemřít blaženější smrtí; neboť umíráš v poslušnosti Božímu slovu a podle příkazu listu Římanům 13 a ve službě lásky, abys zachránil svého bližního před peklem a ďáblovými okovy.

Katastrofa selské války, která skončila ničivou porážkou sedláků, znamenala také obrat v dějinách reformace. Reformace jako hnutí lidových vrstev zdola se těžce zkompromitovala a stávala se stále více záležitostí vrchnostenskou. Lutherem zklamaní sedláci se zhusta navraceli ke staré církvi nebo unikali k sektám a novokřtěncům. Luther ztratil mnoho ze své obliby u lidu.

Spojení se zemskými knížaty vedlo k tzv. knížecí reformaci a k vybudování evangelických zemských církví. Místo svobodného tvoření náboženských obcí a osobního náboženského rozhodování nastoupila ustanovení vrchnosti, která nařizovala reformaci. Církevní pravomoc byla přenesena na zemská knížata (summepiskopát). Tím však byla také opuštěna ecclesia spiritualis, o kterou Luther tak zápasil, a zaměněna za masivní, uzavřenou, instituční zemskou církev. Vývoj se sice v podrobnostech hodně lišil podle různých území a měst a teprve nyní nastalo rozsáhlé šíření reformace, ale doba spontánních začátků pominula. Místo toho se církevní otázka stala otázkou politickou, která se projednávala na říšských sněmech.

Na sněmu v Norimberku r. 1522/1523 dal papež Hadrián VI. předčítat otřesnou sebekritiku kurie a sliboval, že chce se vším důrazem provádět reformu církve; naproti tomu žádal provádění wormského ediktu - požadavek však zapadl v politickém povyku stavů; 1. říšský sněm ve Špýru (1526) přenechal úpravu církevních poměrů zeměpánům. Velmistr německého řádu Albrecht Braniborský již r. 1525 provedl sekularizaci pruského řádového státu a přeměnil jej pro sebe ve světské knížectví. Kurfiřtské Sasko začalo r. 1526 systematicky zavádět v celé zemi reformaci církevními vizitacemi a novým církevním řádem. Luther r. 1524 odložil řeholní šat a v r. 1525 (za selské války) se oženil s bývalou cisterciačkou Kateřinou von Bora. Společně s Melanchthonem dával podrobnější pokyny k provádění reformace. Příkladu Saska následovalo Hesensko (Homberská synoda r. 1526).

Na 2. říšském sněmu ve Špýru r. 1529 bylo odhlasováno provádění wormského ediktu; poprvé proti tomu veřejně protestovali stavové, hlásící se k nové víře; od té doby se nazývali „protestanté” (Kurfiřtské Sasko, Braniborsko, Lüneburg, Hesensko, Anhaltsko a 14 říšských měst, mezi nimi Štrasburk, Norimberk, Ulm a Kostnice); 22.4.1529 uzavřeli tajný spolek. Hesenský lanckrabě Filip pomýšlel již tehdy na velký politický svazek proti císaři a navázal spojení se Švýcary. Teologické rozdíly mezi Lutherem a Zwinglim měly být odstraněny na náboženské rozpravě v Marburgu (1529). V otázce Večeře Páně se reformátoři neshodli: Luther trval na reálné přítomnosti Kristově (Toto jest tělo mé), zatímco Zwingli chápal slovo jest pouze signifikativně (= to znamená). K uzavření spolku tedy nedošlo.

3. Augsburský říšský sněm roku 1530

Mezitím se však Karel V. po devítileté nepřítomnosti vrátil do Německa a chtěl řešit otázku církve. Náboženské rozpory se měly pokojně projednat a měla se konat porada o reformách. Pro novověrce vypracoval Lutherův kolega a přítel Filip Melanchthon (1497-1560) vyznání víry, které nabylo pod jménem Confessio Augustana světově historického významu pro protestantismus; 25. června 1530 bylo předloženo říšskému sněmu. Melanchthon, humanista mezi reformátory, stále nakloněný k dohodě a posilovaný v tom z Freiburgu humanistou Erasmem, vyložil nové učení tak, jako by prakticky takřka neexistovaly rozdíly proti staré církevní nauce. Lidé ještě žili v představě společného základu; jednotu víry a církve nikdo neuváděl zásadně v pochybnost. Tak mohl Melanchthon na konci napsat: Je to úhrnem (in summa) katolické učení; jak je vidět, není v něm nic, co se odchyluje od Písma svatého nebo od katolické, popř. římské církve, pokud je to známo z autorů. Spor se podle něho netýká víry, nýbrž jen několika reformních požadavků, jako znovuzavedení přijímání pod obojí způsobou pro laiky, odstranění placených a soukromých mší, zpovědní povinnosti, postních příkazů, klášterních slibů a biskupské jurisdikce. Papežskému legátovi Campeggiovi, který pobýval v Augsburgu, napsal Melanchthon 26. června: Až dosud ctíme papežství. Nemáme nauku víry odlišnou od římské církve. Zůstaneme věrni Kristu a římské církvi až do posledního dechu, i kdyby nás církev odsoudila, neboť jednotě překážejí pouze nedůležité rozdíly v obřadech.

Tak smířlivý postoj se jevil jako dobrý základ pro opětné sjednocení. Sám císař nebyl nesmiřitelný papeženec, ale v hloubi duše přístupný humanista v Erasmově smyslu, proto nabyl naděje. Zřídil dva výbory ze starověreckých a novověreckých teologů; jejich mluvčími byli Eck a Melanchthon. Z katolické strany bylo jako základna jednám určeno Confutatio Confessionis Augustanae (Zamítnutí augsburské konfese), které vypracovali Eck, Faber a Cochlaeus a přečetli 3. srpna. V diskusích si obě strany dělaly navzájem ústupky. Všechny účastníky ovládal duch Erasmův. Heslem bylo sjednocení za každou cenu, ochota ke krajním kompromisům, omezení vlastních požadavku na minimum. Toto mínění zastával i císař. Nakonec zůstalo sporných jen pět bodů: kalich pro laiky, kněžské manželství, řeholní sliby, navrácení církevního majetku, který mezitím zabrala protestantská knížata, a obětní charakter mše sv. (jak jej vyjadřuje mešní kánon).

První čtyři body se týkaly církevní disciplíny, jen poslední bod se vztahoval na víru. Velká ochota katolické strany k ústupkům se dá nejlépe poznat z toho, že císař 14. září 1530 vyslal ke Campeggiovi delegaci s prosbou, zda by mohl souhlasit, aby se protestantům ustoupilo i v posledních uvedených sporných bodech. Papežský legát odmítl; ale v Římě, kam o tom referoval, rozvažovali. Papež Klement se tázal o radu kardinála Kajetána, jednoho z největších teologů té doby. Kardinál odpověděl zásadně kladně, co se týče laického kalicha a kněžského manželství, protože se to týká jenom disciplíny, nikoli víry; ale měl by o tom rozhodnout příští koncil. Teď se obě tyto otázky staly důležitým předmětem veřejné diskuse. Melanchthon prohlásil, že kdyby se ustoupilo ještě alespoň v těchto dvou bodech, nic by nepřekáželo opětnému sjednocení; proto si císařská politika vzala za úkol vymoci na Římu oba dva ústupky. Ale čas a příležitost se jimi zabývat našel teprve tridentský koncil r. 1563. Když pak byl povolen kalich laikům, bylo už třicet let zpoždění.

V Augsburgu r. 1520 k dohodě nedošlo. Vládl tam duch Melanchthonův a Erasmův, nikoli Lutherův. Luther byl stižen klatbou, a proto se říšského sněmu nesměl zúčastnit; velmi důkladně však sledoval průběh jednání z hradu Koburgu a působil neustále písemně na své stoupence. Melanchthonovi tvrdě vytýkal ústupnost. Zásadně odmítal jakýkoli dialog. Saskému kurfiřtovi napsal 26. srpna do Augsburgu: Vůbec se mi nelíbí vyjednávání o jednotě nauky, neboť je nemožná, nechce-li se papež vzdát svého papežství. Pro nás bylo dosti na tom, že jsme vydali počet ze své víry a prosili o mír; což doufáme, že je obrátíme k pravdě? Zasahování na dálku z Koburgu (Luther) bylo silnější než vliv z Freiburgu (Erasmus). Lanckrabě Filip opustil na znamení protestu Augsburg již počátkem srpna. Melanchthon znejistěl. Vyjednávání ztroskotala. Základnu pro sjednocení neposkytla ani Ratio fidei, kterou předložil Zwingli, ani Vyznání čtyř měst Štrasburku, Kostnice, Memmingen a Lindavy (Confessio Tetrapolitana). Závěr říšského sněmu 23. září 1530 prohlásil vyjednávání o náboženství za ukončená a požadoval od protestantů, aby do 15. dubna 1531 projevili v dosud otevřených sporných bodech souhlas s katolickou naukou. Opětně se odkazovalo na koncil, který se očekával v příštím roce. Evangeličtí stavové znovu protestovali proti usnesení říšského sněmu.

Je otázka, zda obnova jednoty na základě augsburské konfese byla vůbec možná. Vždyť Melanchthon - záměrně či nevědomky - prostě vynechal velmi důležité rozporné body v nauce, jako byla svoboda vůle, přeměna podstaty (transsubstanciace) při mši sv., ospravedlnění (pouhou vírou), božské odůvodnění primátu (z Mt 16,18), úcta svatých, očistec, odpustky a mnohé jiné. Celý průběh jednání nadto ukazoval, že Confessio Augustana neodpovídá názorům Lutherovým, ani evangelických stavů, ačkoliv ji podepsali. V podstatě byla dílem Melanchthonovým. Jak to, že se přesto stala oficiálním vyznáním víry a trvalým dokumentem evangelické nauky, který je ve formě prěpracované Melanchthonem r. 1540 (Variata) závazný až dodnes pro evangelické faráře? Na to je nesnadno odpovědět. Jistě podporovala neodpovědně iluzi, že může být základnou sjednocení a že diference nejsou veliké. Na tom stavěla zvláště katolická zprostředkující strana, která až do 60. let neúnavně usilovala v duchu Erasmově o sjednocení a domnívala se, že augsburskou konfesi je možno brát za skutečnou základnu jednání. Její matoucí působení velmi škodilo v následující době zvláště katolické církvi.

4. Od rozprav o unii do augsburského náboženského míru roku 1555

K provedení usnesení říšského sněmu císař opět neměl ani čas, ani moc. Za nejnaléhavější úkol univerzálního císařství považoval nyní zarazit postup Turků na Balkáně; ti v září 1529 pronikli až k Vídni. Aby dosáhl pomoci protestantských knížat, která se r. 1531 spojila ve šmalkaldskou jednotu, smluvil s nimi příměří ve věcech víry až do koncilu (norimberský náboženský mír r. 1532). Otázka koncilu však byla stále odkládána; proto došlo na frankfurtské schůzce (10. 4. 1539) znovu k dohodě: ukončit roztržku v Německu náboženskými rozpravami mezi teology a laiky. Císař netoužil po ničem více než po dorozumění. Sám jmenoval účastníky rozpravy (kolokventy): za katolíky Johanna Groppera, Julia Pfluga a Johanna Ecka, za protestanty Melanchthona, Butzera a Pistoria, vesměs muže velmi nakloněné dohodě; i tuhý protivník Lutherův Eck se stal nyní ústupnějším. Po přípravných rozpravách v Hagenau (12. 6. 1540) a Wormsu (28. 10.1540) se jednalo na říšském sněmu v Řezně, který byl zahájen 5. dubna 1541. Živě se jednání účastnil ušlechtilý kardinál Contarini, předák reformní strany v Římě; byl by býval ochoten povolit protestantům kněžské manželství a laický kalich. Snahy o sjednocení však ztroskotaly na učení o svátostech a o církvi. Jednání opět torpédovali Luther a poprvé i Kalvín, který se zdržoval ve Štrasburku. Řezenská kniha, ve které byly shrnuty výsledky, upadla nakonec v nemilost u obou stran. Karel V. byl bohatší o trpkou zkušenost. Od r. 1543 mu bylo jasné, že nyní už mohou rozhodnout jen zbraně. Chtěl jednotu vynutit.

Po porážce vévody Viléma z Kleve, který si činil nárok na Geldem (mír ve Venlo v září 1543) a po pátém vítězství nad francouzským Františkem I. (mír v Crépy v září 1544) měl císař volné ruce. Tu mu vnitropolitické poměry poskytly podnět, aby vypověděl válku šmalkaldskému spolku. Kurfiřtské Sasko a Hesensko přepadly r. 1542 brunšvického vévodu Jindřicha, rozhodného stoupence císařova a staré církve, a zaváděly v jeho zemi násilím reformaci. Když Jindřich při marném pokusu dobýt zpátky své vévodství upadl r. 1545 do jejich rukou, zakročil císař jako strážce pořádku. Nebyl ještě vyzbrojen a šmalkaldští už začali válečné akce. Císaři se podařilo úplně je porazit v bitvě u Mühlbergu na Labi 24. 4. 1547; byl to mistrovský diplomatický a vojenský kousek; lanckrabě hesenský Filip a kurfiřt Jan Fridricha, náčelníci protestantů, upadli do císařského zajetí. Císař byl konečně pánem situace. K vojenským úspěchům přistoupila okolnost, že právě nyní zemřeli hlavní císařovi odpůrci: 18. února 1546 Martin Luther v Eislebenu, 28. ledna 1547 anglický král Jindřich VIII. a 31. března 1547 francouzský František I.

Jenom s papežem byl Karel V. právě teď v největších rozporech. Papež Pavel III. ho opustil v největší nouzi za šmalkaldské války; a když nyní chtěl císař dát náboženskou otázku rozhodnout na koncilu, přeložil proti vůli císařově koncil z německého říšského města Tridentu do papežského města Bologne; tím zmařil Karlovy plány, neboť císař věděl, že nikdy nepřiměje protestanty, aby do Bologne přišli.

Karel se tedy rozhodl uspořádat německý náboženský problém sám. Na „obrněném sněmu” v Augsburgu r. 1547 (1. 9.) dekretoval řešení podle své vůle. Augsburský interim z 30.5.1548, vypracovaný erasmovskými teology obou vyznání, měl platit prozatím (= interim) až do konečné úpravy na koncilu. Dovoloval protestantům kalich pro laiky a kněžské manželství; co do nauky však byl katolický, i když ve formulacích umírněný. Pro katolíky byla schválena jiná, zvláštní formule reformy, která oba ústupky neobsahovala. Proti všemu očekávání narazilo provádění obou nařízení na velké potíže. Nespokojeni byli protestanté i katolíci. Vzrůstal odpor proti císaři; projevoval se v obou vyznáních. K tomu přistupovaly politické důvody; došlo k tzv. revoluci knížat, v jejímž čele stál mladý Mořic Saský, císařův důvěrník, o jehož věrnosti byl přesvědčen. Mořic si zajistil krytí týlu a peníze vlastizrádnou úmluvou (1552) s francouzským králem Jindřichem II., jemuž za to vydal říšská města Mety, Toul, Verdun a Cambrai; pak přepadl zcela překvapeného císaře v Innsbrucku. Karlovi se v posledním okamžiku podařilo uprchnout do Willachu v Korutanech. Koncil, který se shromáždil k 2. zasedání v Tridentu, se rozprchl.

Tato zrada a zhroucení všech plánů byly pro císaře velikou ranou. Nebyl s to vzchopit se v Německu k novým činům. Uspořádání německé náboženské otázky přenechal svému bratru Ferdinandovi; ten uzavřel s povstalci r. 1552 pasovskou úmluvu; v ní si obě náboženské strany zajišťovaly vzájemnou toleranci. Ferdinand vedl také jednání na říšském sněmu v Augsburgu (který ještě svolal Karel V.); jednání skončila náboženským mírem augsburským 25. 9. 1555. Napříště měli být katolíci a luteráni v Německu rovnoprávní. (Zwingliáni, kalvinisté, novokřtěnci atd. byli vyloučeni; dostali rovnoprávnost teprve vestfálským mírem r. 1648.) Zeměpáni (vrchnosti) mohli svobodně určovat vyznání ve svém teritoriu (cuius regio, eius religio), Poddaným naopak nebylo přiznáno právo zvolit si náboženství, směli se nanejvýš vystěhovat. Mezi katolickými stavy a Ferdinandem byla dohodnuta tzv. duchovní výhrada (protestanté ji neschválili); podle ní, chtěl-li v duchovním teritoriu (biskupském knížectví nebo opatství) vládnoucí biskup nebo opat přestoupit k protestantismu, mohl tak učinit jen za svou osobu, ale musel se vzdát církevního úřadu i vlády a povolit kapitule zvolit katolického nástupce. Naopak zajistil Ferdinand duchovním knížatům, kteří již byli protestanté, další držení jejich území (declaratio Ferdinandea), proti čemuž zas protestovali katolíci. V konfesionálně smíšených říšských městech měla vládnout parita.

Tím bylo rozštěpení Německa utvrzeno. Ze sporného výkladu augsburského míru vznikaly stálé diference. Začalo období náboženských válek. Vznikla strašlivá třicetiletá válka (1618-1648), která učinila Německo (vlastně střední Evropu) rejdištěm cizích vojsk a nakonec pustinou.

Luterství se rychle dále rozšiřovalo. Okolo r. 1560 až 1570 byly protestantské asi dvě třetiny Německa. Protestantství proniklo také do Polska, do Uher, Čech a rakouských zemí, neovládlo je ovšem (s výjimkou Čech) ve větším rozsahu. Jen skandinávské země se přiklonily k luterství beze zbytku.

5. Shrnutí

Vrátíme-li se k Wormsu z r. 1521 jako k výchozí pozici, vidíme, že wittenberský mnich zvítězil. Císař ztroskotal, jednota církve a křesťanského Západu byla tatam!

Luther se až do konce se stravující oddaností věnoval svému dílu. Zůstal náboženským vůdcem a prorokem svého hnutí. Nebyl však světec. Na jeho charakter vrhá temné stíny s lety přibývající osobní podrážděnost, paličatost, bezpříkladná hrubost a neotesanost, se kterou napadal kdekoho, přátele i nepřátele. S urážlivou příkrostí si osoboval, jako „nový papež protestantismu”, nesmyslnou učitelskou autoritu, kterou upíral římskému papeži. V prorockém sebevědomí, často groteskně vystupňovaném, ztotožňoval bez rozpaků sebe a své dílo s vůlí Boha a Ježíše Krista. Všechno nepřátelské bylo pro něho dílem ďáblovým. Vášnivá nenávist, kterou šířil v posledních spisech, se už nedá omluvit ani dobovým „grobiánstvím”. Byly to spisy Wider Hans Worst (Proti Hanswurstovi - 1541), Wider das Papsttum zu Rom, vom Teufel gestiftet (Proti římskému papežství, založenému od ďábla - 1545) a Abbildung des Papsttums (Vyobrazení papežství - 1545), rovněž Von den Juden und ihren Lügen (Proti židům a jejich lžím - 1542) a další protižidovská díla z posledních let. Co teprve říci, když se vyjadřoval nejvulgárnějšími slovy o mši sv., o řeholním životě a jiných věcech, které mu kdysi byly posvátné a mnoha jiným lidem posvátnými zůstaly! Po jemné, čisté religiozitě mladých let už tu není ani stopy. A přece zůstával stále týž. Jeho příkladná smrt 18.2. 1546 svědčí o hlubokém vztahu k Bohu.

Zcela jinak tomu bylo s císařem. Sám měl pocit, že naprosto ztroskotal, jeho úřední funkcí bylo střežit a chránit; byl přece ochráncem posvátného řádu v církvi a ve světě. Bylo mu svěřeno západní křesťanstvo, snažil se zajistit jednotu, a tím i mír mezi křesťanskými národy, pax christianitatis. Ale jeho moc na to nestačila. Reformátor Luther, „nejkřesťanštější” král francouzský František I., a což bylo nejtragičtější, papežové mu odepřeli pomoc. Tak stál Karel sám. Christianitas afflicta (H. Lutz), ubohé, soužené křesťanstvo! Poslední léta Karla V. jsou poznamenána touto tragikou. Nakonec se ještě dostal do konfliktu s fanatickým papežem Pavlem IV. (1555-59), jehož nedůstojnému nepotismu a omezené protihabsburské politice v Itálii překážel. Když papež válku (1556/1557) proti Karlovi a jeho synu Filipovi II. dokonce ještě prohlásil za křížové tažení k záchraně křesťanstva, byla míra naplněna. Vévoda z Alby učinil sice válečným choutkám papežovým v Itálii rychlý konec, ale vnitřní síla Karlova byla těmito neúspěchy a zklamáním zlomena. K smrti vyčerpaný se postaral o svůj rod: 25. 10. 1555 postoupil synu Filipovi II. Nizozemí, 16.1.1556 také španělskou říši; bratru Ferdinandovi odstoupil písemně 12.9. 1556 císařství. Pak se stáhl jako politický ztroskotanec z politického jeviště do soukromého života ve Španělsku. Připravoval se na smrt v sídle svého stáří u kláštera San Yuste (v západním Španělsku) a 21. 9. 1558 se rozloučil s tímto světem, v hlubokém míru s Bohem. Nepochyboval o církvi, jejíž příliš lidskou stránku zakusil víc než kdo jiný. I když zklamali jednotlivci, zvláště papežové, byl pro něho jejich úřad vždy posvátným; viděl v nich božský úřad a náměstnictví Kristovo. Celý život strávil ve službě jednoty.

Karel V. patří k velikánům dějin, kteří nutně měli na konci života tísnivé vědomí, že zápasili nadarmo, že nedosáhli svého velkého cíle, a kteří přece, jak říká Jacob Burckhardt, jsou v dějinách „nenahraditelní”, neboť světově historicky důležitý tridentský koncil je bez Karla V. nemyslitelný (H. Jedin).

Luther a Karel V.! Není koneckonců nutno posuzovat je podle toho, čím byli pro církev? Lutherovo dílo stojí a padá s právem nebo neprávem na vzpouru Proti církvi (Lortz). Karlův zápas o zachování jednoty a velice potřebnou vnitřní reformu církve vyústil v tridentském koncilu; za to, že se konal, vděčí Karlu V. Tak se na konci jeho života přece uskutečnila největší událost novějšíh církevních dějin, obnova církve tridentským koncilem. Než se k němu °brátíme, pojednejme ještě o ostatních reformátorských hnutích.

§ 41 ULRICH ZWINGLI A NOVOKŘTĚNSTVÍ

Zwingliho a novokřtěnce nelze házet do jednoho pytle, a přece mají mnoho společného: vznik v Curychu a spiritualistický rys v nauce, který Luther zvlášť zdůrazňoval, když je nazýval „blouznivci”.

Zwingli, Kalvín a novokřtěnci mají s Lutherem společné základní principy reformace: zásadu Písma (sola Scriptura), pojem víry a ospravedlnění (sola fide, sola gratia), novou představu církve a boj proti staré církvi. Nadto má každý z těchto směrů své specifické zvláštnosti. Tak Zwingliho nelze pokládat, jak se často děje, za pouhého epigona Lutherova; šel vlastní cestou nejen po vnější stránce, ale rozvinul i vlastní formu náboženského myšlení. Od Luthera se odlišuje už vzděláním, které silně ovlivnila scholastická via antiqua a humanismus.

1. Život a působení Zwingliho

Narodil se r. 1484 ve Wildhausu v Toggenburgu a vyrůstal u strýce kněze na faře ve Weesenu. V letech 1494-1498 navštěvoval školy v Basileji a Bernu, pak studoval ve Vídni (1498-1502), kde se vyučovala via antiqua, a ukončil studia v humanistické Basileji (1502-1506). Zůstal v přátelském styku s basilejskými humanisty a stejně jako oni viděl humanistický idol v Erasmovi. V roce 1506 byl v Kostnici vysvěcen na kněze, působil jako farář v Glarusu (1506-1516) a jako kazatel v Einsiedeln (1516-1518). Mezitím dvakrát doprovázel jako vojenský duchovní švýcarské žoldnéře, kteří bojovali v papežských službách v horní Itálii, a pobíral za to papežskou penzi. Podle vlastního přiznání vedl ještě v Einsiedeln volný život s ženami. Pro nábožensko-církevní otázky se stal otevřenějším, když byl zachráněn z nebezpečí smrti (morem) a když dostal r. 1519 nový úřad plebána, tj. duchovního správce (na rozdíl od kanovníků) u hlavního chrámu v Curychu.

Tehdy byl moderní „biblicismus”. Curyšská městská rada chtěla být moderní a pověřila Zwigliho při nastoupení úřadu tím, aby kázal podle Bible. Jako humanista tento požadavek rád plnil; a tak začal postupně vykládat Písmo. Až do r. 1522 mu byl při výkladu Písma vzorem Erasmus. Od Erasma přebíral též reformní myšlenky. O Luthera se zajímal až po lipské disputaci (1519). Podle novějšího bádání byl teologický vliv Lutherův na Zwingliho nepatrný. Zwingli byl a zůstal humanistou. Jeho reformy, s nimiž vystupoval od r. 1522, nevyplývaly z hlubokého osobního náboženského zápasu a hledání jako u Luthera, ale z praktických úvah. Potíral církevní postní příkazy a kněžský celibát; už delší dobu žil se zámožnou vdovou, r. 1524 se s ní veřejně oženil.

Když proti němu zakročil biskupský ordinariát v Kostnici, dovedl Zwingli pro sebe získat curyšskou městskou radu, která ostatně měla k biskupovi napjatý vztah. Městská rada uspořádala dvě veřejné disputace (v lednu a v říjnu 1522), na kterých měl Zwingli diskutovat s mnichy, tj. se starověrci, o principu Písma, o ctění obrazů a o mši. Mělo platit jen to, co se dá dokázat z Písma. Rada si vyhradila rozhodování. Po říjnové disputaci r. 1523 přiznal purkmistr Marx Röist rezignovaně: Nemohu o takových věcech hovořit; mluvím o tom jako slepý o barvách; slovo Boží se musí svěřovat zkušeným lidem. A všichni prosíme Boha, aby se to dařilo. Jeho závěrečný posudek zněl: Ba, pánové z řeholí, moji páni (spolukonšelé) se domnívají, že máte teď kázat svaté evangelium, sv. Pavla a proroky, to je Písmo sv.; a Scota a Tomáše a takové věci nechte být.

Městská rada zprvu mínila kázáním podle Písma v původním smyslu kázání, založené na Písmu; Zwingli teď rozšířil princip Písma také na reformu; celý život se měl zařídit podle toho, co je obsaženo v Písmu sv. V Schlussreden (Závěrečných proslovech) a v spise Kurze christliche Einleitung (Stručný úvod do křesťanství - 1523) rozvíjel svůj radikální reformní program: odstranění všech ceremonií a žehnání, odstranění obrazů z kostelů, zrušení mše, zrušení klášterů, přeměna církevních beneficií, jež měly být dány pod moc městské radě, a zřízení městského soudu pro manželské záležitosti; ten měl převzít biskupskou pravomoc ve věcech manželství a později veškerou duchovní jurisdikci.

Když Zwingli zamýšlel v prosinci r. 1523 zavést místo mše luterskou Večeři Páně, městská rada váhala a zakázala to. Po druhé disputaci se rozruch v městě stupňoval. Mimoto se zdvihl odpor zvenčí. Dne 26. ledna 1524 se dohodlo 12 ostatních spolkových kantonů zakázat všechny útoky na katolickou víru; toto usnesení bylo namířeno proti Curychu, jehož reformátorská horlivost vyvolala obavy. Městská rada se nejprve neodvážila dalších kroků. Když se Zwingli podřídil rozkazu rady, narazil na prudký odpor radikální skupiny svých přívrženců, kteří mu vytýkali, že se dopouští zrady na evangeliu. Žádali, aby nekompromisně pokračoval v nastoupené cestě; světská vrchnost nemá v takových otázkách právo rozhodovat.

K rozkolu mezi Zwinglim a jeho stoupenci došlo v otázce křtu dětí. Radikálové, mezi nimi jeho nejhorlivější přátelé Konrád Grebel, Felix Manz a Georg Blaurock, došli důsledným domyšlením reformátorské myšlenky o ospravedlnění pouhou vírou k přesvědčení, že křest dětí, dokud nemohou mít víru, je nesprávný a bezúčelný. Jejich ideálem bylo úplné obnovení prvokřesťanské „obce Svatých”, do které se mohlo vstupovat jen dobrovolným přijetím víry. Nedávali vlastní novorozeňata křtít, dokud nedospějí k samostatnému myšlení. Nakonec upírali milost všem, kteří byli pokřtěni jako děti, a hlásali nutnost nového křtu. Blaurock se dal v prosinci r. 1524 od Grebela znovu pokřtít a začal tento nový křest propagovat a udělovat. Vytvořilo se sdružení stoupenců a vzniklo hnutí proti křtu dětí. V Zollikonu byla v kostele zničena křtitelnice. Zwingliho napadali, protože trval na křtu dětí.

Tu se mu podařilo přimět k zákroku městskou radu, která 18. ledna 1525 nařídila, aby byly pokřtěny všechny dosud nepokřtěné děti, a zakázala schůzky „novokřtěnců”. Novokřtěnce pronásledování posílilo, upadli v blouznivé vzrušení. Pokládali se za osvícené od Boha, kteří jediní jako „pravá” církev Ježíše Krista dovedou správně vykládat Písmo svaté. Manz odůvodňoval svůj odpor k vrchnosti zcela z Bible. Načež nastalo nové pronásledování a zatýkání. Propaganda novokřtěnců, podporovaná tím, že byli vyháněni, se mezitím šířila ze Švýcarska do jižního Německa a do Tyrol, horního Rakouska a na Moravu. Když Manz znovu zahájil činnost v Curychu, městská rada ho jako prvního novokřtěnce odsoudila k smrti a 5. 1. 1527 dala utopit v Limmatu. Zwingli se na tom podílel.

Mezitím nabýval stále většího vlivu na městskou radu. Jako rozený praktik, organizátor a politik ji úplně strhl na svou stranu. V dubnu r. 1525 vrchnost odstranila mši. Tím byl uskutečněn rozchod s dogmatem.

V dubnu r. 1524 se pět nejstarších kantonů - Schwyz, Uri, Unterwalden, Zug a Luzern - spojilo v Berckenriedu na obranu staré víry. Chtěli spolupracovat s Curychem v otázkách disciplinární reformy, ale víru zachovat nedotčenou. V lednu r. 1525 posílili své stanovisko uzavřením spolkové náboženské dohody. Švýcarský sněm uspořádal r. 1526 náboženskou rozpravu v Badenu a Aargau. Týkala se eucharistie, dědičného hříchu, očistce, ctění obrazů a svatých a církevních přikázání. Přišel Johannes Eck, Johannes Fabri a četní další teologové, z novotám Ökolampadius a jiní, jen Zwingli se nezúčastnil. Zasedání švýcarského sněmu se s překvapující většinou postavilo na katolickou stranu. Ale Curych rozhodčí výrok odmítl; již delší dobu byl pod radikálním vlivem Zwingliho.

Zwingli nyní rozvinul církevně politickou ofenzívu mimo hranice curyšského kantonu. V lednu r. 1528 se mu podařilo získat Bern. Jeho cílem byla reformace celé švýcarské konfederace. Zřídil spolek zvaný „Křesťanské právo”; vstoupil do něj kromě Bernu, Kostnice, St. Gallen a Basileje také Štrasburk. Ježto také pět katolických nejstarších kantonů se spolu s Freiburgem (švýcarským) a Wallisem spojilo na obranu před protestantismem, došlo v červnu r. 1529 k první kappelské válce, ta však byla zastavena zprostředkováním míru. V říjnu r. 1531 vypukla nová válka; byla to první náboženská válka mezi protestanty a katolíky. Zwingli padl v boji 11. října 1531.

Jeho reformátorské hnutí se z počátku velmi rozšířilo v horním Německu. Na augsburském říšském sněmu r. 1530 byla města Štrasburk, Kostnice, Memmingen a Lindau zastoupena zwingliánským vyznáním víry (Confessio Tetrapolitana). Později se připojila ke kalvinismu (Consensus Tigurinus, 1549). Sjednocení mezi Lutherem a Zwinglim, které si přál lanckrabě hesenský Filip z politických důvodů a které z týchž důvodů vítal i Zwingli, ztroskotalo na marburské náboženské rozpravě r. 1529 především pro otázku Večeře Páně. Pro Zwingliho byla Večeře Páně jenom vzpomínkovou hostinou, při které si obec měla pouze připomínat, že Pán za nás zemřel. Luther velmi rozhodně trval na skutečné přítomnosti Kristově ve Večeři Páně, popíral sice (katolickou) přeměnu podstaty (transsubstanciaci), vysvětloval však reálnou přítomnost (pro tělo nemožnou) Boží všudypřítomností. Rozhodující byl různý výklad Písma. Luther chápal hoc est corpus meum gramaticky reálně („slovo je dost mocné”) a nechtěl připustit žádné mudrování o slově est; Zwingli mu přiznával jen signifikativní platnost. Protože oba trvali na své interpretaci Písma, jejich cesty se rozešly. Luther Zwingliho vždy nenáviděl a odmítal.

2. Dějiny novokřtěnců

Další historie novokřtěnců probíhala úplně jinak než historie Zwingliho. Zůstal jim společný princip Písma a spiritualismus, zvláště v otázce Večeře Páně a v pojetí svátostí.

K nejotřesnějším zkušenostem reformace patřilo, že se z kruhu lidí získaných pro evangelium stále znovu oddělovaly skupiny s odlišným chápáním Písma, které uváděly v nebezpečí vlastní hodnověrnost a stávaly se nepřáteli v zemi nikoho mezi oběma frontami (Fuchs). Nejen Luther, ale i Zwingli, Kalvín a všichni reformátoři se rozhořčeně obraceli proti sektářům, kteří si Písmo vykládali jinak než oni a odvolávali se na vnitřní hlas a Ducha.

Skoro v tutéž dobu jako v Curychu vyvstala myšlenka nového křtu a nové říše Boží v jiné pravlasti reformace, v Sasku, u žitavských proroků a u Tomáše Müntzera. Pro nepřátelství k jakékoli vrchnosti a pro radikální odmítání existujícího státního a církevního pořádku se novokřtěnci jevili jako nepřátelé státu a revolucionáři. Hnutí se rychle šířilo zvláště na venkově, kde mu popřávali sluchu sedláci zklamaní po selské válce; to činilo novokřtěnectví zvlášť podezřelým. Již na říšských sněmech ve Špýru r. 1529 a v Augsburgu r. 1530 byly vydány zákony, které novokřtěncům hrozily smrtí. Luther i Melanchthon se vyslovili pro tyto zákony.

Tomáš Müntzer první vystoupil s ideou blízkého příchodu tisícileté říše, ve které budou všichni „bezbožníci” zničeni a vládnout budou jen „pokřtění”. V této neklidné době nalézal velký ohlas v kruzích sociálně utiskovaných rolníků a drobných řemeslníků. Na západě tuto myšlenku šířil laický kazatel a apoštol novokřtěnectví Melchior Hoffmann; kázal a procházel severním Německem a Nizozemím, působil v Amsterodamu a nakonec ve Štrasburku. Prorokoval, že se město Štrasburk stane po krvavých událostech, jež kladl do r. 1533, sídlem nového nebeského Jeruzaléma. Přibývalo mu stoupenců hlavně v Amsterodamu a Nizozemí. Ale r. 1533 byl ve Štrasburku uvězněn a zemřel po desetiletém pobytu ve vězení.

Říše novokřtěnců však vznikla nikoli ve Štrasburku, ale v Münsteru ve Westfálsku. Tam působil v reformačním směru od r. 1531 kaplan Bernard Rothmann. Biblicismus a humanismus se zprvu ještě proplétaly. Rothmann tonul v nejistotě. Napřed se obrátil do Wittenbergu a potom do Štrasburku, kde ho Capito seznámil s učením Zwingliho. Přes zwingliánství se dostal k novokřtěnectví. Jak rostly v Münsteru náboženské zmatky, získával Rothmann větší vliv. Zatímco katolíci zápasili s protestanty, on se nečekaně prosadil. Od května r. 1533 hlásal nutnost křtu dospělých.

V Nizozemí se počátkem listopadu r. 1533 v Amsterodamu stal předákem novokřtěneckého hnutí Jan Matthys. Neúnavně hlásal příchod nové říše Boží a meč ke zkáze bezbožníků. Rozesílal své apoštoly, aby kázali v tomtéž smyslu a křtili. Dva z nich přišli počátkem ledna r. 1534 do Münsteru. Bernard Rothmann a řada jiných se od nich dali pokřtít. Jako blesk se šířila zvěst, že Münster je vyvolen za novou říši Boží. Ze všech stran se tam hrnuli novokřtěnci. Jen v lednu r. 1534 se dalo pokřtít za týden 1400 lidí. Pospíšili si tam také Jan Bockelson a Jan Matthys, aby zřídili „nový Sion”.

Co se pak dělo, bylo jako hrozný přízrak. Již v únoru r. 1534 strhli novokřtěnci v Münsteru na sebe moc. Jeden z jejich předáků, Knipperdolling, se stal purkmistrem. Panství ve městě převzal prorok Jan Matthys. Všichni „bezbožníci”, kteří se nedali znovu pokřtít, byli vyhnáni. Biskup oblehl město. Když při jednom výpadu počátkem dubna r. 1534 Matthys padl, stal se jeho nástupcem Jan Bockelson, zvaný Jan z Leydenu. Nastala hrůzovláda. Za tísně obléhání dal se Jan provolat novým králem Izraele, Rothmanna, Knipperdollinga a Krechtinga jmenoval svými hodnostáři a ze svých nohsledů si vytvořil tělesnou stráž. Situaci dokresloval hlad a skvělé slavnosti, společenství majetku a mnohoženství i popravy „bezbožníků”. Dne 25. června 1535 se konečně obléhatelům podařilo města dobýt. Kristova říše v Münsteru skončila po krvavých pouličních bojích. Rothmann padl, Jan z Leydenu, Knipperdolling a Krechtig byli po sedmiměsíčním vězení v lednu r. 1536 na dómském náměstí veřejně umučeni a jejich mrtvoly v klecích pověšeny na Lambertově věži.

Po novokřtěnských výstřelcích v Münsteru jednak nastalo všude neobyčejně tvrdé pronásledování, jednak došlo k vnitřní změně v samotném novokřtěnectví. Radikálové byli vyloučeni. Do čela se r. 1536 postavil Menno Simons, bývalý kněz ve Východním Frísku. Vzdal se naprosto používání moci a usiloval o Boží království chápané úplně duchovně, které se velice přísně vyhýbalo jakékoli světské moci. Jeho stoupenci, mennonité, žili jako tiší v zemi. V učení a obyčejích byli (vlivem Zwingliho) blízcí reformovaným, ale neuznávali žádná závazná reformistická vyznání. Občas měli hojně přívrženců, zvláště v nižších lidových vrstvách.

§ 42 JAN KALVÍN A REFORMACE V ŽENEVĚ

Třetí a nejmladší reformátor, působením však nejdůležitější, byl Jan Kalvín, který učinil střediskem svého rozsáhlého hnutí Ženevu.

1. Životopis

Kalvín se narodil 10. 7.1509 v Noyonu (Francie) a pocházel rovněž z vrstvy blízké církvi. Jeho otec byl generálním prokurátorem, tj. hospodářským vedoucím a správcem majetku dómské kapituly v Noyonu. Pro jakési rozpory se dostal s kapitulou a biskupem do soudního sporu, byl r. 1528 dán neprávem do klatby a zemřel r. 1531, aniž byl klatby zproštěn. Přibližně v tutéž dobu se nepohodl s církví jeho starší bratr, který byl kaplanem; zřejmě byl zasažen novotami, zdráhal se sloužit mši a zemřel, aniž přijal svátost umírajících. Tyto zážitky jistě nezůstaly bez vlivu na Jana. Syn zdědil tvrdý, střízlivě kritický a právnický rozum otcův. Jinak na jeho povahu působila zbožná a ušlechtilá matka, pocházející z Flander. Bohužel brzy zemřela; po ní měl hlubokou nábožnost a smysl pro církev.

Ve 12 letech obdržel církevní beneficium v Noyonu, které mu umožňovalo studium a cestu k duchovnímu stavu. Roku 1523 se odebral do Paříže a žil tam od r. 1524 v College Montaigu, kde předtím nabyl vzdělání Erasmus Rotterdamský a Ignác z Loyoly. Vyučovalo se tam nominalismu. Jako licenciát svobodných umění se Kalvín v r. 1528 rozloučil s Paříží a věnoval se podle otcova přání studiu práv v Orleansu a Bourges. Hluboké teologické znalosti získal samostatným studiem. Od r. 1532 se zase zabýval humanistickými studiemi v Paříži, což se projevilo v jeho komentáři k Senekově pojednání De clementia (O laskavosti). Tehdy se ještě plně pohyboval v humanistickém reformním myšlení francouzského biblického hnutí, jehož předním představitelem byl Faber Stapulensis († 1536). Ale najednou mu toto vše nestačilo. V náhlé konverzi, jak nazývá své nové poznání v autobiografickém přehledu z r. 1557, se přiklonil k reformaci; událo se to patrně v zimě 1533/34. Počátkem r. 1534 se vzdal obročí v Noyonu. Octl se ve vlně pronásledování, když pařížský parlament nařídil v r. 1534 zákrok proti novotářům pro tzv. plakátovou aféru. Kalvín musel uprchnout z Francie. V zimě 1534/1535 se odebral přes Štrasburk do Basileje, kde žili reformátoři Grynaeus, Myconius, Bullinger, Butzer a Capito; Kalvín se s nimi seznámil. V Basileji napsal proslulou Institutio religionis christianae a tam ji také vydal tiskem, nejdříve anonymně r. 1536 a pak pod svým jménem r. 1537. Byla myšlena jako spis na obranu pronásledovaných francouzských protestantů a byla věnována francouzskému králi, aby ho získala pro podporu reformy.

Již v tomto spise, který do r. 1559/60 mnohokrát přepracoval a neustále rozšiřoval, vystupují základní prvky Kalvínova teologického myšlení. Zasazuje se o chudou, malou církev pronásledovaných; jen ta může být pravou církví Kristovou. Jako protějšek k ní staví bohatou římskou hierarchickou církev, která si povýšeně osobuje, že je viditelnou podobou církve na zemi. Známky pravé církve jsou hlásání čistého slova Božího a správné spravování svátostí. Má sloužit jenom slávě Boží a pečovat o to, jak má Boží čest na zemi zůstávat nedotčena, Boží pravda uchovávat svou důstojnost a říše Kristova být mezi námi dobře uspořádána a chráněna. K tomu není třeba viditelné podoby existující církve. Kalvín se v Basileji zabýval především Lutherovými spisy. Kalvína naráz proslavilo výstižné, v prvním vydání ještě stručné podání reformistických požadavků a myšlenek.

Když se po krátkém pobytu v Itálii a ve vlasti chtěl vrátit do Štrasburku a procházel Ženevou, poznal ho jako autora Institutio Vilém Farel (1489-1565), který v tomto městě právě zaváděl reformaci; naléhavě prosil a zapřísahal Kalvína, aby tam zůstal a pomohl mu. Bylo to v červenci či srpnu r. 1536. Ženeva se pro politický rozpor se svým zeměpánem a biskupem spojila s zwingliánským Bernem, ale nebyla vůbec rozhodnuta provádět reformaci. Kalvínovi se však brzy podařilo výklady na list Římanům a kázáním vykonávat silný náboženský vliv. Koncem r. 1536 byl ustanoven kazatelem a městským farářem. Navrhl řád obce a předložil jej 16. ledna 1537 městské radě; řád měl na zřeteli přísnou církevní kázeň, zvláště pokud jde o měsíční slavení Večeře Páně. Nehodní měli být trestáni vyloučením od Večeře Páně (excommunicatio). Brzy nato vydal katechismus s Vyznáním víry. Městská rada řád obce přijala, ale spokojila se s čtverým slavením Večeře Páně do roka. Na

Kalvínovo naléhání nařídila, že všichni obyvatelé musí v dubnu 1537 složit přísahu na nové vyznám; kdo se zdráhal, byl zbaven měšťanského práva a musel se vystěhovat. Zvlášť ustanovení církevní pověřenci dozírali, aby se křesťanské zásady dodržovaly ve veškerém veřejném i soukromém životě. Přestupníky měla trestat rada. Dne 12. listopadu 1537 byl příkaz obnoven. Kalvín naléhal na přísné provádění.

V obyvatelstvu však mezitím vzrůstal odpor. Při nových volbách v únoru r. 1538 nebyla dosavadní městská rada znovu zvolena. Nová rada zbavila 23. dubna 1538 Kalvína a Farela jejich úřadů a vypověděla je z města. Kalvín se odebral do Štrasburku, kde v září r. 1538 převzal úřad kazatele při náboženské obci francouzských uprchlíků. Zároveň udržoval těsné styky s Butzerem a Capitem a ve spolupráci s nimi vyrůstal ve skutečného reformátora. Roku 1539 se oženil s Idelettou von Büren, vdovou po jednom štrasburském novokřtěnci. Jako zástupce města se účastnil náboženských rozprav ve Frankfurtu (1539), Hagenau (1540), Wormsu (1540/1541) a Řezně (1541) a přitom poznal německou reformaci. S Lutherem se však osobně nikdy nesetkal.

Když Kalvínovi stoupenci opět získali moc v Ženevě, vrátil se tam 13. září 1541. Předtím měl kontroverzi s kardinálem Sadoletem, který vyzýval Ženevany, aby zůstali ve společenství s katolickou církví. Kalvínova Odpověď Sadoletovi, v které tvrdě zúčtoval se starou církví a vyložil své vlastní myšlenky o církvi, o ospravedlnění a svátostech, přiměla Ženevany k tomu, že povolali Kalvína zpět. V Ženevě Kalvín hned přikročil k budování nové církve. Jejím vrcholem byla idea dokonalé Boží vlády ve městě. Již 20. září 1541 povýšila městská rada jeho církevní řád Ordonnances ecclésiastiques na zákon. Podle něho byly čtyři úřady: pastoři (pasteurs, kazatelé), doktoři (docteurs, učitelé), presbyteři (anciens, starší) a jáhnové (diacres). Vlastní duchovní správa - kázání a vyučování - byla svěřena pastorům a doktorům. Faráři z města a okolních míst tvořili ctihodnou společnost, která se týdně scházela k poradám a rozhodování o výkladu Písma a o otázkách duchovní správy. Faráři a presbyteři (kteří byli zároveň pověřenci městské rady) tvořili konzistoř, která dohlížela na život občanů. Členové konzistoře měli volný vstup do všech domů a trestali každé přestoupení církevního a občanského řádu. Kde církevní tresty nevedly k nápravě, požadovali u městské rady potrestání světskou mocí. Kalvín byl již r. 1541 pověřen také vypracováním občanských zákonů, a tak církevní a světský právní řád úzce do sebe zapadaly. Jáhnové spravovali církevní nadace a pečovali o chudé.

Rigorózní přísnost, s jakou byla likvidována jakákoli opozice obyvatelstva, ukazuje 56 rozsudků smrti a 78 případů vyhnanství za prvních pět let. Roku 1553 byl upálen Michael Servet; Castellio, Bosec a jiní humanisté unikli stejnému osudu jen útěkem. Tak byl do r. 1555 vytvořen přísně organizovaný „Boží stát” a Ženeva se stala střediskem nové „reformované” církve. Teologická vysoká škola, založená r. 1559, brzy předstihla Wittenberg. Stala se vzdělávacím ústavem pro četné kazatele a učitele, kteří šířili Kalvínův církevní systém a teologickou nauku po celé Evropě. Kalvín sám řídil vítězné tažení své reformace korespondencí s celým světem. S vědomím prorockého poslání vyzýval knížata, aby se rozešla s falešnou římskou církví a přidala se k pravé církvi. Jen pravda má právo na existenci, proto se blud musí úplně vyhubit. Katolickým knížatům vyčítal nesnášenlivost k reformovaným, a současně žádal od protestantských vrchností vyhubení katolicismu a jejich snášenlivost ke katolíkům pokládal za hřích. Na rozdíl od Luthera, který stále vyžadoval poslušnost, prohlašoval Kalvín právo odporu proti „bezbožné” vrchnosti v určitých případech za náboženskou povinnost. Dovoloval i „vraždu tyrana”, chápanou jako právo stavů nahradit „bezbožnou” vrchnost jiného vyznání panstvím „věřící” vrchnosti. To je nutno jasně vidět, abychom pochopili tvrdost bojů s hugenoty a náboženských válek i strach katolických knížat z kalvinismu. Napětí mezi konfesemi se hodně zvětšilo užíváním dvojí míry a fanatismem mnoha kalvinistů. Kalvín zemřel v Ženevě roku 1564.

2. Nauka

Trojí sola měl Kalvín společné se všemi reformátory 16. stol. Ještě radikálněji než Luther učinil základem své biblické teologie slovo Boží a víru. Duch sv. působí víru svátostně chápaným slovem v duši. Tato víra je svobodný dar Boží, znamení vyvolení. Kdo věří slovu Božímu, je tudíž také vyvolený; podle toho žije a má žít; víra se má osvědčovat dobrým křesťanským životem; toto osvědčení v pozemském životě je tak zároveň základem jistoty o vyvolení pro život věčný. Kdo tak nežije, nevěří správně a nemůže si být jist svým vyvolením. Vědomí vyvolenosti je tedy pro Kalvínovy stoupence nejsilnější hnací silou v každodenním křesťanském životě.

Ale toto přesvědčení má i svůj rub. Kdo se zavírá víře ve slovo, nemá milost vyvolení. Kalvín se neostýchá dodat, že takový člověk je Bohem zavržen; ba dokonce Bůh chce zavrhnout určité lidi a naopak jiné svobodně předurčuje k milosti. Tato nauka o dvojí predestinaci, tj. předurčení k vyvolenosti, a naopak u jiných k zavržení, je charakteristickou známkou tvrdého Kalvínova teologického myšlení. Vyčetl ji z neurčitých míst v Bibli, která jednostranně zabsolutizoval. V pozadí je pochmurný, ale zanícený rigorismus (Lortz). Ve spojení s pojetím církve a s vědomím vyvolenosti však nauka o predestinaci Kalvínovy stoupence neochromuje, ale podněcuje. Neboť pro ně existuje ještě druhá známka pozitivní vyvolenosti, totiž příslušnost k reformované církvi.

Církev je podle Kalvína současně „viditelná” i „neviditelná”. Nikdo nemůže mít opravdovou vnitřní víru, a tedy náležet k duchovní, neviditelné církvi, jestliže ji navenek nevyznává a zcela se nezařadí do církevního společenství. Mimo reformovanou církev tedy nemůže existovat pravá víra, a proto ani spása. Pravá církev je pouze ta, ve které se řádně hlásá slovo Boží a kde se správně spravují svátosti. Kalvín popírá, že se tak děje v katolické církvi, a proto je pro něho nepravou církví, dílem ďáblovým, které musí být zničeno. Nejen jí pohrdal, ale také proti ní bojoval s propastnou nenávistí a toto nepřátelské smýšlení vštěpoval svým stoupencům. Kalvín rozpoutal konfesijně bojovného ducha mnohem dříve, než tomuto politováníhodnému postoji propadl katolicismus a luteránství. Kalvinismus se brzy stal svou nesmiřitelnou útočností všude největším protivníkem katolické církve, ale byl ve válečném stavu i s luterstvím.

V nauce o Večeři Páně hájil Kalvín duchovní, pneumatickou přítomnost Kristovu v okamžiku přijímání. Lutherovu reálnou přítomnost odmítal jako pohanské modlářství stejně jako katolickou nauku. Zwingliho učení o signifikativní, pouze symbolické přítomnosti se mu zdálo málo.

3. Rozšíření

Prvním bojištěm se stala Francie. František I. (1515-1547) a Jindřich II. (1547-1559) sice podporovali německé protestanty, ale ve vlastní zemi krvavě pronásledovali novotáře. Přesto si reformovaní vytvořili náboženské obce, které se zčásti přes všechen útisk a za velkých obětí na životech heroickou oddaností udržely a šířily. Kalvín podněcoval své stoupence dopisy, vyslanci a spisy k neobyčejnému hrdinství. Roku 1559 mohli konat v Paříži první národní synodu, kde si vzali za základ Kalvínem navrženou Confessio Gallicana. Krátce byli nazýváni hugenoti (= spříseženci). Přestup několika rodin vysoké šlechty je v 60. letech zapletl do šlechtických rozporů; nakonec se změnili v politickou stranu. Jejich vůdci se stali admirál Coligny a princové Ludvík a Antonín de Condé z rodu Bourbon - Vendôme. V čele druhé, katolické strany byla lotrinská šlechtická rodina de Guise. Roku 1562 vypukla náboženská a občanská válka. Hugenotské války (1562-1598) byly vedeny s neuvěřitelnou tvrdostí a brutalitou. Za Karla IX. (1560-1574), za něhož vedla poručnickou vládu Kateřina Medicejská, se připravovalo usmíření, které mělo být zpečetěno svatbou protestantského vůdce Jindřicha Navarrského se sestrou Karla IX. Tehdy Kateřina a Guisové využili příležitosti v bartolomějské noci z 23. na 24. srpna 1572 k strašlivému vražednému úderu na přítomné hugenoty. Ke krvavé svatbě pařížské, které padl za oběť také mj. Coligny, se přidružily hromadné vraždy hugenotů v provinciích. Počet obětí není znám, ale bylo jich mnoho. To vše se dá označit za jeden z nejohavnějších zločinů ve světových dějinách, ale politické motivy tu převažovaly nad církevními. Tvrzení, že Pius V. byl do věci zasvěcen, historicky neobstojí; Řehoř XIII., který se právě stal papežem, dal zpívat Te Deum, ale jen proto, že dostal zprávu o vítězství nad hugenoty.

Po tomto masakru boj pokračoval. Jindřichem III. (1574-1589) vymřela dynastie Valois a k vládě se dostali Bourboni. Dědicem trůnu byl právě Jindřich Navarrský, vůdce hugenotů. Už z toho je vidět, jak se hugenotská otázka těsně proplétala s dynastickou politikou. Jindřich IV. (1589-1610) si musel nástupnictví vykoupit přestupem ke katolictví (Paříž stojí za mši). Nantským ediktem z r. 1598 však byla hugenotům povolena omezená náboženská svoboda a ke své ochraně dostali 100 míst. Francie zůstala katolická, ale vliv hugenotů byl značný. Teprve absolutistické království za Ludvíka XIV. (1643-1715) nantský edikt r. 1686 zrušilo a požadovalo od hugenotů návrat ke katolictví. Tenkrát více než 200 000 hugenotů uprchlo pro víru z Francie. Protestanti ve Francii dostali náboženskou svobodu teprve za osvícenství v polovině 18. století.

V Nizozemí politický odpor ke Španělsku vedl k rozpoutání války za svobodu (1566-1609), která zároveň přivolala náboženský odvrat od katolické církve, reprezentované Španělskem. Za válečných událostí pronikal do země kalvinismus. Roku 1571 se konala v Emdenu první nizozemská národní synoda. Kalvínství se stalo státním náboženstvím v severním Nizozemí, zatímco španělské jižní provincie zůstaly katolické. Přes Nizozemí a z Kurfalce pronikal kalvinismus koncem padesátých let do dolního Porýní.

Také v Anglii měl kalvinismus, postupující ze Skotska, velké úspěchy. Holandsko a Anglie, tehdy nejdůležitější námořní mocnosti, jej přenesly do zámořských zemí a tak nabyl kalvinismus světového významu.

§ 43 JINDŘICH VIII. A ANGLICKÝ CÍRKEVNÍ ROZKOL

Anglická reformace nebyla původně záležitost náboženská, ale církevně politická. Vnějším podnětem byla nespoutaná touha krále vynutit na papeži zrušení svého manželství. V pozadí bylo silně rozvinuté anglické zemské církevnictví, které ulehčovalo rozchod s Římem. Tak došlo za Jindřicha VIII. ke schizmatu; z něho se později vyvinula anglická státní církev se silně reformačními prvky. Stále si však zachovávala katolické tradiční rysy v hierarchické struktuře, v liturgii a v projevech zbožnosti.

Jindřich VIII. (1509-1547) byl ženatý s Kateřinou Aragonskou. Kateřina byla předtím 1501/1502 jako patnáctiletá čtyři měsíce vdaná s teprve čtrnáctiletým nástupcem trůnu Arturem, bratrem Jindřichovým. Artur už byl těžce churavý a brzy zemřel na souchotiny. Pak byla Kateřina z politických zřetelů zasnoubena r. 1503 s teprve dvanáctiletým Jindřichem, když jim papež udělil dispens od švagrovství jako překážky manželství. Když Jindřich nastoupil vládu, konala se r. 1509 svatba. Za osmnáctiletého šťastného manželství porodila Kateřina svému manželovi 7 dětí, z toho tři hochy, ale všechny až na pozdější královnu Marii (1553-1558) zemřely v dětském věku. Tu se s ní Jindřich chtěl r. 1527 rozvést, aby se mohl oženit s její dvorní dámou Annou Boleynovou. Nejsilnějším motivem bylo určitě vzplanutí vášně, neboť Anna mu nechtěla náležet, dokud se s ní neožení; druhým motivem byla touha po mužském dědici, kterého už od Kateřiny neočekával. Mezitím prohlašoval, že se ho zmocnily těžké pochybnosti ve svědomí o platnosti jeho manželství, neboť podle knihy Levitikus 18,16 a 20,21 Bůh zakázal manželství mezi sešvagřenými osobami a od toho prý nemohl dát dispens ani papež. Kromě toho vychytralá anglická diplomacie přiměla krále den před prohlášením dospělosti, aby k listinám přiložil tajný protest proti zasnoubení a tak si pro každý případ nechal otevřená zadní dvířka. Teď byl tento protest vytažen, aby bylo možno vést církevní proces o neplatnost manželství. Kateřina, teta císaře Karla V., se bránila; věrohodně ujišťovala, že její manželství s Arturem nikdy nebylo naplněno. Papež si ten proces vyhradil. Králi nijak nepomohlo, že si obstaral ve svůj prospěch dobrozdání univerzit a teologů. Roku 1531 Klement VII. zakázal parlamentu a všem jiným institucím pod hrozbou klatby královo manželství rozvést nebo je prohlásit za neplatné.

Teď se Jindřich rozhodl jednat bez papeže. Když jeho lord kancléř Thomas Morus odepřel účast, byl nahrazen ochotnějšími nástroji. Arcibiskupem canterburským se stal Tomáš Cranmer, domácí kaplan rodiny Boleynovy; ten v lednu r. 1533 tajně oddal Jindřicha s Annou a prohlásil 23. května 1533 jeho manželství s Kateřinou dodatečně za neplatné. 11. července 1533 pohrozil Papež králi exkomunikací, jestli do září nepropustí Annu a nepřijme znovu Kateřinu. Ale 23. května 1534 byla platnost Jindřichova manželství s Kateřinou potvrzena rozhodnutím kanonického procesu. V červenci r. 1534 dal Papež do klatby Jindřicha, Annu a Cranmera. V Anglii byla zatím šířena protipapežská propaganda a parlament připravil pěti zákony rozchod s Římem. Výnosem o supremátu z 3. listopadu 1534 byl král prohlášen za jedinou nejvyšší pozemskou hlavu anglické církve a tím byla definitivně provedena rozluka s papežstvím.

V září r. 1534 porodila Anna Boleynová pozdější královnu Alžbětu (1558-1603); tím se stala akutní nástupnická otázka. Marie byla prohlášena za ilegitimní a všichni úředníci a duchovní museli vykonat přísahu o nástupnictví dětí Anniných a také uznat supremační výnos. Kdo se zdráhal, byl stíhán jako velezrádce. Prvními oběťmi byli tři kartuziáni; byli oběšeni v květnu r. 1535; po nich přišli na řadu John Fisher, biskup v Rochesteru, a Thomas Morus; ten byl popraven 5. července 1535. Jindřich se měnil stále víc v brutálního despotu. Cesta, která násilím oddělila Anglii od obecné církve, byla poznamenána asi dvěma sty poprav. Velká většina kléru a lidu se podrobila; to ukazuje, že církevní jednota a papežský primát už nebyly v náboženském vědomí anglické zemské církve hluboce zakořeněny. Cesta k státní církvi byla volná. Následovalo rušení klášterů a sekularizace všeho církevního majetku.

V teologických a liturgických otázkách zůstával Jindřich neustále konzervativně katolickým. Už roku 1521 hájil proti Lutherovi 7 svátostí a papež ho za to jmenoval defensor fidei (obráncem víry). V takzvaných šesti článcích víry stanovil r. 1539 trest smrti tomu, kdo by popíral jako božské ustanovení transsubstanciaci při mši, přijímám pod jednou způsobou, mše za duše zemřelých, ušní zpověď, kněžský celibát a řeholní sliby. Když Pavel III. r. 1538 krále exkomunikoval, nemohl to odůvodňovat obžalobou z hereze, ale jen schizmatem. Ve svém životě ovšem Jindřich Božích přikázání hrubě nedbal, zvláště v manželství. Měl šest žen; s dvěma se dal rozvést, dvě dal popravit, jedna zemřela po porodu a jedna ho přežila, ačkoliv i proti ní byl už vydán rozkaz k popravě.

Protestantizace Anglie začala teprve za Jindřichova nedospělého syna Eduarda VI. (1547-1553), kdy regentskou radu ovládal Cranmer. Kniha obecných modliteb (1549) a 42 článků víry sepsaných Cranmerem (1553) byly jednoznačně protestantské. Marie Katolická (1553-1558) obnovila zase katolicismus. Celkem 273 poprav jí vyneslo jméno „Krvavá”. Stejně krvavý byl zvláště od r. 1570, návrat k protestantismu za Alžběty I. (1558-1603); byl obnoven výnos o supremátu a o uniformitě (1559). Po stránce teologické a liturgické se však Alžběta snažila udržovat střední cestu mezi katolictvím a puritánstvím. Při obnově anglikánské hierarchie se kladl velký důraz na zachování apoštolské posloupnosti. Nového arcibiskupa canterburského

Mathewa Parkera (1564-1575) konsekrovali čtyři biskupové, z nichž aspoň dva pocházeli z doby Jindřicha VIII. a byli vysvěceni podle katolického ritu. Parker užíval při svěcení nově jmenovaných biskupů anglikánského ordinale, které nadále zůstávalo v platnosti a má základní myšlenku dále vést a zachovávat hierarchickou strukturu církve podle praxe staré církve. Prohlášení papeže Lva XIII. (1896) o neplatnosti anglikánského svěcení se dnes přezkoumává. Od roku 1960, respektive od roku 1963 existují mezi Římem a Canterbury oficiálně nové kontakty.

§ 44 CÍRKEVNÍ SNAHY O REFORMU PŘED TRIDENTSKÝM KONCILEM

Ecclesia semper reformanda! Církev stále potřebuje reformu a nikdy nesmí být spokojena sama se sebou. Bylo by to s ni špatné, kdyby si už neuvědomovala vlastní vzdálenost od svého pravzoru Ježíše Krista. I když zlořády v církevním životě na sklonku středověku byly sebevíc skličující, přece nás uklidňuje zjištění, jak jimi trpěla sama církev. Celé 15. a 16. století bylo plné trpkých stížností nejen proti církvi, ale i v ní, tj. pocházejících přímo z jejího lůna. Volání po reformě zaznívalo stále hlasitěji, vzmohlo se v bouři a vzrostlo nakonec v mohutné reformní hnutí uvnitř i vně církve. Výrazem této touhy církve po reformě je konečně i sama reformace. Vnitrocírkevní proud potřeboval delší dobu, ale byl neméně mocný.

V podrobnostech je reformní proces uvnitř církve přinejmenším stejně mnohostranný a složitý jako proces reformace. Začal již počátkem 15. stol. a trval až do konce 17. stol. H. Jedin jej rozděluje na 4 stupně:

1) Od reformních koncilů do sacco di Roma 1527.

2) Vlastní předhistorie tridentského koncilu.

3) Tridentský koncil.

4) Provádění tridentských dekretů. a Mikuláš Kusánský; Mikuláš předložil rozsáhlý program generální reformy celé církve a Pius už navrhl prováděcí bulu, když ho překvapila smrt. I za Sixta IV. (1471-1484) a za pověstného Alexandra VI. (1492-1503) byly podnikány kroky k reformám. Ve chvíli těžkého otřesu po zavraždění syna Jana v létě r. 1497 se Alexander vzpamatoval a krátký čas pomýšlel na rozvážný život a na obrácení. Julius II. (1503-1513) zřídil r. 1512 osmičlennou komisi kardinálů, která měla vypracovat reformní návrhy pro 5. lateránský koncil (1512/17). Za Lva X. (1513-1521) předložili dva kamaldulští mniši Giustiniani a Quirini nejradikálnější a nejobsáhlejší reformní program, jaký byl dosud napsán.

Byly všechny ty návrhy pouhý klam? Při veškeré skepsi k renesančním papežům se to nedá jen tak bez všeho tvrdit. Bylo mnoho příčin, proč ztroskotaly nebo vůbec nedošlo k jejich provádění; hlavní důvod byl, že papežové ani kurie neměli k provedení dost vnitřní náboženské síly.

Když zklamalo papežství, sáhli lidé toužící po reformě k svépomoci. Tomu, kdo si zvykl vidět v 15. stol. jen temné stíny, se tu naskýtá zčásti překvapující pohled. Právě Německo bylo v tomto období bohaté na horlivé a velmi schopné reformní biskupy (Dietrich von Bülow v Lebusu, † 1523, Matthias Rammung ve Špýru, † 1478). Také řády byly horlivé. Ve všech řádech vznikaly reformní větve a hnutí observantů (bursfeldská reformní kongregace benediktinů r. 1446, windesheimské reformní hnutí augustiniánských kanovníků; ani františkáni a dominikáni nezůstávali pozadu). Luther patřil k přísné reformní skupině augustiniánů eremitů; z jejich pověření byl r. 1511 v Římě. Značný byl počet kazatelů pokání (Savonarola, Kapistrán). Jejich vlivem docházelo v lidu k podivuhodným obrácením, jak ukazuje Savonarolův příklad ve Florencii.

2. stupeň reformy se vyznačuje zápasem císaře Karla V. s papeži o svolání koncilu.

Karel velmi brzy vzal volání po koncilu za své. Chceme-li správně posoudit dlouhé jednání mezi ním a papeži, je třeba mít na mysli celkovou církevní a politickou situaci.

Luther se již 28. listopadu 1518 odvolával na všeobecný koncil. Na wormském sněmu r. 1521 znovu vznikla myšlenka předložit Lutherovu záležitost koncilu. Když šlechetný Hadrián VI. dal na norimberském říšském sněmu r. 1523 předčítat otřesnou sebeobžalobu kurie a sliboval okamžité reformy, odpověděla na to německá knížata voláním po svobodném křesťanském koncilu v německých zemích. V příštích letech tento požadavek opakovala. Protože se všeobecný koncil nedal uskutečnit bez papeže, svolali zkrátka na

11. listopad 1524 německý národní koncil do Špýru. Císař jej zakázal s dodatkem: Jak se může jednotlivý národ opovážit měnit církevní řád? Ale od té doby naléhal ještě energičtěji na papeže, aby svolal všeobecný koncil.

Papež Klement VII. (1523-1534) se všeobecného koncilu obával, protože s ním byla spojena vzpomínka na kostnický a basilejský konciliarismus. Říšští stavové kromě toho dali zřetelně najevo, co si představují pod pojmem svobodný křesťanský koncil v německých zemích: měl být svobodný od papeže, tj. papeži měl být odňat jakýkoli vliv na něj a konciloví otcové měli být předem osvobozeni od přísahy papeži. Papežovy obavy tedy nebyly neodůvodněné.

Klement měl však ještě další důvod, který souvisel s politikou církevního státu. Stejně jako jeho předchůdci považoval za nejvyšší zákon péči o církevní stát. Od Julia II. (1503-1513), který byl jako státník a vojevůdce, jakož i mecenáš umění, nejvýznamnější renesanční papež, přejal územně zaokrouhlený státní útvar; ten však byl sám v sobě slabý a snadno zranitelný. Učený a uměnímilovný požitkář Lev X. (1513-1521) neudělal pro jeho upevnění takřka nic. Zbožný a upřímný Hadrián VI. (1522-1523), bývalý učitel Karla V. a poslední Němec na papežském stolci, měl ještě méně času a smyslu pro politiku; ležela mu na srdci výhradně reforma církve a umřel příliš brzy. Klement nyní vstoupil do šlépějí Julia II. Osobně byl bezúhonný, ale jako přirozený potomek rodu medicejského (jako Lev X.) byl zaměřen čistě světsky a politicky. Chtěl dokončit dílo svých předchůdců. Teď se mu zdálo, že je nejvíce ohroženo habsburskou univerzální monarchií, které patřilo jak království sicilsko-neapolské, tak i říšská část Itálie na severu. Proto hledal spojení s Francií.

Karel V. právě vítězně skončil první válku s Františkem I. (bitva u Pavie 1525, mír v Madridu 1526) a zamýšlel se odebrat do Německa a uspořádat německou církevní otázku. Bylo nutně třeba, aby zakročil (špýrský říšský sněm 1526). Tu mu František I. znovu vyhlásil válku a papež se přidal (liga cognacká 1526). Karel byl tak velkou zradou a věrolomností rozhořčen. Pohrozil papeži, že když se od ligy neodloučí, postaví ho před všeobecný koncil. Pak nařídil svým vojenským oddílům vyrazit proti Římu, aby dal papeži pocítit svou moc. Netušil ještě, k čemu to povede. Hrubí, nedisciplinovaní španělští a němečtí žoldnéři zůstali po smrti vrchního velitele Jörga von Frundsberg (onemocněl ve Ferraře a zemřel r. 1528 na svém hradě u Mindelheimu) a connétabla de Bourbon bez vedení. Když pak 6. května 1527 dobyli Řím, po celé týdny trvalo ve Věčném městě loupení, plenění a vraždění. Klement se zachránil v Andělském hradě, ale musel 5. června kapitulovat a půl roku snášel tuhé vězení.

Současníci pociťovali toto sacco di Roma jako hroznou přírodní katastrofu, která postihla Řím. Bylo to strašlivé navštívení Boha k pokání a obrácení zesvětštělé kurie; udělalo v Římě konec renesanční nevázanosti. Zahájilo také reformu. Změna smýšlení ovšem nepostupovala rychle. I Pavel III. (1534-1549) byl ještě renesanční člověk, ale byl také první, kdo vážně začal s reformou.

Barcelonským mírem v červnu 1529 se papež smířil s císařem. V Bologni, kde byli několik měsíců pospolu (od listopadu 1529 do února 1530; 24.2.1530 se konala císařská korunovace), jednali o německém náboženském problému, na němž Karlovi zvlášť záleželo. Domluvili se tu také na svolání všeobecného koncilu, nedojde-li na augsburském sněmu (1530) k pokojnému sjednocení. Když však císař po neúspěchu na říšském sněmu žádal splnění slibu, Klement svůj příslib odvolal. Příliš se bál. Ach, ti Němci, naříkal, způsobí zmatek na koncilu a na celém světě. Ke všeobecnému koncilu s německými protestanty se už nedal pohnout ani v následující době. Nové vyhlídky pro koncil a reformu se otevřely teprve za Pavla III. (1534-1549) z rodu Farnese. Pavel ještě nebyl plně zaujat pro reformu a k svému vysokému úřadu se vůbec nehodil. Měl tři nemanželské syny a dceru a jako papež se o ně staral s bezuzdným nepotismem. Zvážněl však již jako kardinál. Sacco di Roma ho přivedlo k poznání, že je nutná reforma a změna smýšlení. A tak hned začal tam, kde to bylo nejpotřebnější: reformou kardinálského kolegia. Jmenoval kardinály řadu průkopníků reformy, jako byli Contarini, Fisher, Simonetta, Caraffa, Sadoleto, Pole, Cervini, Fregoso, Morone aj. Vytvořil z nich Kongregaci pro reformu (1536) a ta předložila již 1537 svůj odborný posudek Consilium de emendanda ecclesia, jež později posloužilo za předlohu tridentského koncilu. Pavel kromě toho podporoval nové reformní řády - theatiny, barnabity, somasky a kapucíny, r. 1540 potvrdil také jezuitský řád a usiloval poctivě a upřímně především o to, aby se konal všeobecný koncil. S Karlem V. dohodli svolání koncilu na 23. května do Mantovy.

František I. však teď nasadil všechno, aby koncil zmařil. Ve svém úsilí o hegemonii nad Evropou se obával, že všeobecný koncil posílí postaveni císaře. Neštítil se štvát proti císaři Turky a uzavřít spolek s německými protestanty. Karel zvítězil i v této 3. válce s Františkem I. (1536-1538). Po marných pokusech o pokojnou dohodu v Hagenau, Wormsu a Řezně (1540) se zdál koncil potřebnější než kdykoliv předtím. Na Karlovo naléhání jej papež svolal na 29. červen 1542 do Tridentu. Tu vyhlásil František Karlovi válku počtvrté (1542-1544). Teprve potom, co ji císař vítězně ukončil mírem v Crépy (19. 9. 1544), mohl přimět Františka I. k tomu, aby souhlasil s všeobecným koncilem. Pavel III. jej znovu svolal na 15. března 1545 do Tridentu, koncil se však sešel teprve v prosinci.

§ 45 TRIDENTSKÝ KONCIL 1545-1563

Už předhistorie koncilu ukazuje, jak nesmírně těžké a spletité bylo jej uskutečnit.

3. stupeň reformy, tj. sama práce koncilu, byl neméně plný napětí a složitý. Když 13. prosince 1545 slavnostně zahajovalo koncil jen 31 koncilních otců, oprávněných k hlasování, pod vedením tří papežských legátů - Del Monta, Cerviniho a Pola, netušil nikdo, že tu začíná největší událost celého novověkého katolicismu.

1. Předběžné porady

Porady začaly hned prudkou debatou mezi císařem a papežem o základní otázce. Oba vedoucí představitelé se neshodovali v tom, co má koncil pokládat za svůj první speciální úkol. Císaři šlo o reformu a opětné sjednocení s protestanty. Jeho důvody jsme poznali. Papež chtěl koncil soustředit na vyjasnění dogmatických otázek. Bylo nutno zamyslit se nad vlastním obsahem víry, neboť teprve teď se ukázalo, jaký zmatek způsobil protestantský útok v oboru katolické teologie. Ostatně Lutherovo vystoupení nevycházelo z reformních problémů, ale z otázek dogmatických. Podkladem reformace byla nová nauka o milosti. Život reformátorských společenství určoval nový princip Písma, nové pojetí ospravedlnění, svátostí a konečně i církve. Na to se opravdově dalo odpovědět jen z dogmatického hlediska. Přesto se neměly opomíjet disciplinární reformy. Tak se v Tridentu 22. ledna 1546 shodli na tom, že se bude o dogmatech a reformě pojednávat současně.

Koncil se stal svým celkovým pojetím především vnitrocírkevním rozvazováním, čistě katolickou záležitostí. Molů se vzdát účasti protestantů, protože nechtěl být ani náboženskou rozpravou po způsobu německých říšských sněmů, ani kontroverzně teologickou diskusí s jednotlivými teology, nýbrž projevem učitelského úřadu církve. Ani na jediném místě koncilních dekretů není zmíněno jméno některého reformátora. Porady vycházely z hierarchických článků vyňatých ze spisů reformátorů nebo kontroverzních teologů; jednalo se o nich tak, že se v protikladu k nim hluboce a důkladně nově vypracovala katolická nauka. Když se tázali papeže, zda se nemají připojit alespoň odkazy na prameny, jež by ukazovaly na jednotlivé spisy reformátorů, odpověděl záporně a dodal, že koncil dostatečně splní svůj úkol, když jednoznačně a jasně ukáže katolickou věrouku; má říci, co je heretické, nikoli kdo se má považovat za bludaře.

A tak koncil konal objektivní práci. Oproti subjektivním Lutherovým citovým výbuchům a osobním, polemizujícím projevům Kalvínovým působí čistě věcná argumentace tridentských teologů příjemným a uklidňujícím dojmem. Byli mezi nimi muži významných a prvořadých jmen, jako Seripando, Dominik de Soto, jezuité Laynez a Salmeron a Němec Johan Gropper z Kolína.

Byly vysloveny kritiky, že Němci byli na koncilu slabě zastoupeni a naproti tomu Románi neměli smysl pro pravé záměry reformace. V prvním období koncilu vskutku nebyli němečtí biskupové a teologové v Tridentu vůbec přítomni. Teprve v druhém období přišli arcibiskupové z Mohuče, Trevíru a Kolína, biskupové ze Štrasburku, Kostnice, Churu, Chiemsee, Vídně a Naumburku a světící biskupové z Mohuče, Špýru, Würzburgu a Münsteru; přivedli s sebou své teology: Groppera a Billicka z Kolína, Pelarga z Trevíru aj. Zvláště Gropper, ale i biskup Fridrich Nusea z Vídně a erasmovsky smýšlející zprostředkující teolog biskup Julius Pflug z Naumburku požívali na koncilu velké vážnosti. Ale hlavní váha spočívala na Románech: Italové tvořili absolutní většinu koncilních otců, také Španělé byli dobře zastoupeni, zvláště vynikajícími teology. Církev je univerzální. Reformací byly zasaženy, i když méně, také neněmecké země. Snad právě proto byly o to lépe s to zastávat objektivní pravdu než stále subjektivní němečtí teologové.

2. Průběh koncilu

Jen krátce je možno naznačit průběh koncilu s jeho bohatou pracovní náplní.

1. období zasedání 1545-1548. Ve 4. zasedání (8. 4. 1546) postavil koncil proti protestantské zásadě sola Scriptura nauku o dvou pramenech víry, Písmu a tradici: pari pietatis affectu (se stejnou zbožnou úctou) je třeba podle prastarého katolického pojetí vážit si i tradice jako pramene víry. Jednostranné omezení pouze na Písmo je tedy heretické. V 5. a 6. zasedání se jednalo o dědičném hříchu a o ospravedlnění. V protikladu k protestantskému učení o sola gratia a o imputaci byl zamítnut názor o absolutní zkaženosti padle lidské přirozenosti a pro proces spásy byla zdůrazněna důležitost posvěcující milosti, která je inherentní duši; člověk, který je v milosti a jedná ve víře a lásce, může konat záslužné dobré činy. V 7. zasedání byla definována nauka o svátostech vůbec, o křtu a biřmování zvláště. Týkala se opět základního problému reformace.

Na začátku jara 1547 byla práce koncilu, který mezitím vzrostl na 64 biskupů a 7 generálních představených řádů, náhle přerušena. Propuknutí epidemie v Tridentu a ohrožení šmalkaldskými vojenskými oddíly přimělo koncil, aby přesídlil do Bologne (11. 3. 1547). Císař proti tomu mamě protestoval. Právě hodlal šmalkaldské porazit a pak je poslat do Tridentu. Věděl, že do Bologne nepůjdou. Přeložení koncilu překazilo jeho plány. Ale papeži to nebylo nemilé. Poměr mezi císařem a papežem se znovu přiostřil. Karel protestoval proti papežově neblahé rodinné politice, když papež chtěl svému synovi Pierluigimu Farnese přidělit část církevního státu, Parmu a Piacenzu, jako samostatné vévodství. To mu Pavel III. nezapomněl. Podněcován Pierluigim, odňal císaři papežské pomocné vojenské sbory a peníze, právě když císař hodlal zasadit šmalkaldským rozhodující úder, a uzavřel zrádné spojenectví s francouzským králem Jindřichem II., který opět zahájil proticísařskou politiku svého otce. Když byl Pierluigi v září 1547 nakonec zavražděn, neměl už papežův hněv proti Karlu V. mezí. Rozpor se otevřeně projevil 14. září 1549. Pavel suspendoval (odročil) koncil, který už rok předtím zastavil činnost; Karel však pohrozil novým sacco di Roma. Propuknutí války zabránila papežova smrt.

2. období zasedání 1551-1552. Nástupcem Pavla III. byl zvolen koncilní legát del Monte. Jako Julius III. (1550-1555) znovu zahájil koncil v Tridentu 1.5.1551. Účast byla na počátku ještě menší; na podzim přišli Němci. Jednalo se o eucharistii: jasně byla definována reálná přítomnost a transsubstanciace (3. zasedání). Pak se jednalo o svátostech pokání a posledního pomazání (14. zasedání), přičemž byly zvlášť zdůrazněny svátostný charakter absoluce, ušní zpověď a dostiučinění.

V lednu 1552 se konečně dostavili protestanté. K návštěvě koncilu je přiměl vítězný císař. Sliboval si od toho velké úspěchy. Stále ještě žil v představě, že existuje společná základna k vzájemným jednáním, že je třeba jenom společně hovořit. Vyslanci Saska, Braniborska, Würtemberska a města Štrasburku však měli své instrukce, které přednesli na generálním shromáždění 21. ledna: Koncil nemá zatím vydávat žádné dekrety o víře, dokud nepřijdou protestantští teologové; dosavadní rozhodnutí o víře mají být odvolána a znovu Projednána, přičemž se za základ má vzít princip Písma. Konečně se má koncil plně odpoutat od papeže, všichni biskupové mají být zproštěni přísahy věrnosti papeži a má být vyhlášena zásadní nadřazenost koncilu nad Papežem. Dosavadní koncil není všeobecný, to předtím tvrdil jeden z jejich teologů, protože na něm nebyly zastoupeny všechny národy; není svobodný, protože není odpoután od papeže; není křesťanský, protože v předchozích zasedáních odsoudil pravou křesťanskou nauku (Jos. Brenz, podle H. Jedina). Jedním z jejich základních požadavků bylo, že koncil nemá jednat pod předsednictvím papeže; proto bylo würtemberským vyslancům výslovně zakázáno představit se a ohlásit u papežského legáta v Tridentu.

Velmi jasně se ukázalo, že už vůbec neexistuje společná základna pro rozpravu. Papež další jednání o protestantských požadavcích zakázal. Brzy na to povstání knížat v Německu koncil přerušilo.

3. období koncilu 1562-1563 bylo nejplodnější. Podnět dala hrozivá situace ve Francii, kde hugenoti činili velké pokroky a hrozil francouzský národní koncil. Němečtí biskupové se neúčastnili, neboť se pro nebezpečné konfesní napětí neodvážili opustit svá biskupství.

Nejdůležitějšími body porad byly zase eucharistie a mešní oběť (21. a 22. zasedání), svěcení kněžstva (23. zasedání) a svátostný charakter manželství (24. zasedání); při poradách o manželství se mnoho uvažovalo o tom, jak učinit přítrž tajnému uzavírání sňatků (tajná manželství): dekretem Tametsi bylo rozhodnuto, že budou považována za neplatná všechna manželství, která nebudou uzavřena před místním farářem a dvěma svědky. V 25. zasedání byly ještě 3./4. 12. 1563 vydány dekrety o očistci, odpustcích, úctě světců a svatých ostatků a o užívání obrazů. Tím koncil skončil; 199 biskupů, 7 opatů a 7 řádových generálů podepsalo četné dekrety a reformní ustanovení, než byly předány papeži. Papež potvrdil 26. ledna 1564 bez výjimky všechny dekrety a reformní výnosy. Provádění rozhodnutí bylo od nynějška záležitostí papežů, biskupů a celé církve. Zabývali se jimi několik příštích desetiletí.

Tridentský koncil byl odpovědí nejvyššího učitelského úřadu církve na protestantskou reformaci (H. Jedin). Nebyla to kontroverzně teologická odpověď, nýbrž jasné vymezení katolické věrouky, podané učitelským úřadem; bylo to vnitrocírkevní uvažování, pravá reforma.

§ 46 OBNOVA PO VELKÉM KONCILU

Provádění koncilních dekretů, jež nyní začalo, je obsahem 4. stupně reformy. Teď nastal ve všech zemích a biskupstvích nesmírně tuhý zápas proti zastaralým zlořádům, svrchovaně spletitý proces růstu. Přesto patří nový rozmach katolického života k nejpodivuhodnějším jevům církevních dějin. Rezignace, která přepadla katolický lid jako poraženou armádu na ústupu, ustupovala pozvolna novému bojovému duchu a znovu probuzenému sebevědomí. Šokující účinek doby hromadného odpadání byl pomalu překonán a zbytek, který zůstal, se opět radoval ze své víry.

K opravdovému církevnímu reformátoru patří charizma světce. Jen světec má sílu snášet záplavu lidské ubohosti a nabízet ji v oběť Bohu. Pravý reformátor se liší od nepravého právě tím, že je ochoten trpělivě nést kříž slabostí a chyb svých bližních a ani na nich neztroskotat, ani sám něco jiného nerozbít. Reformátoři šli přes staré tradice často s bolestně bezohlednou neúctou (Lortz). Chyběl jim, stejně jako všem náboženským blouznivcům, opravdový historický smysl, když se domnívali, že církev je možno reformovat obratem ruky. Byli schopni odstranit některé zlořády, ale nebyli s to přinést svatost a vnitřní ozdravení.

Život ve službě vnitřní reformy je těžká, odříkavá dřina. Jen hluboká zbožnost, heroické ctnosti a neochvějná víra ve svatost církve dodávala mužům pracujícím na církevní obnově potřebnou sílu, aby vytrvale a se sebeovládáním, uvážlivě a obratným přizpůsobováním léčili a nerozbíjeli, shromažďovali a nerozptylovali. Nebyli ušetřeni trpkých zklamání, neúspěchů a mnohdy i škodlivých pomluv. Tíseň doby je pobízela a tak se stávali velkými nositeli obratu.

Ve století po Tridentinu se ve všech stavech setkáváme s četnými velkými světci, takže se mluvívá o období svatých. Většinou mají určitou dobovou úlohu a byli opravdu Boží odpovědí na tíseň doby.

1. Papežství

Na papežském stolci byl po 300 letech poprvé opět světcem Pius V. (1566-1572). Bylo to velmi důležité, neboť touto reformatio in capite byla přesvědčivě a věrohodně ukázána opravdovost úsilí o obnovu v církvi. Svatý kardinál Karel Boromejský se zasloužil o jeho volbu. Jako dominikán zůstal i na papežském stolci asketou svatého způsobu života; mystické spojení s Bohem v modlitbě spojoval se žhavou reformní horlivostí. Za nejdůležitější úkol svého pontifikátu považoval vnitřní obrodu církve podle směrnic tridentského koncilu. Začal důsledně reformou kardinálského kolegia, které doplnil zbožnými a mravně vynikajícími muži, a pak je s plnou odpovědností zapojil do práce na církevní reformě. Přebudoval kongregaci pro výklad a zhodnocování Tridentina, kterou zřídil jeho předchůdce; pak založil nové kardinálské kongregace pro šíření (misii) a pro ochranu víry (1568); další kongregace dostala za úkol radit biskupům a církevním prelátům, ale i na ně dohlížet, což se v době velkého odpadu ukázalo jako naléhavě potřebné. Nařídil ihned, aby se v celé církvi konaly vizitace a synody, které měly zavádět reformní ustanovení v diecézích. K poučení duchovních vydal z podnětu Tridentina Catechismus Romanus (1566), dále nový Římský breviář (1568) a nové Missale Romanům (1570). Pro vnitrní fungování církevního života byla velmi důležitá obroda papežského dvora, prováděná s rigorózní přísností, a potírání simonismu i jiných zlořádů v kurialních úřadech. Pius V. se právem považuje za velkého reformního papeže po Tridentinu.

Odpouštíme mu, že se v politice neosvědčil a nezvládl obtížnou světovou situaci. Promíjíme mu neobratný postup vůči anglické královně Alžbětě, kterou roku 1570 exkomunikoval a prohlásil za sesazenou, ačkoli to bylo úplně nesmyslné, protože Alžběta už dávno byla mimo církev; papež tím vyvolal jen nové těžké pronásledování anglických katolíků. Stejně nešťastný byl jeho postoj ke Španělsku a Francii. V Německu dosáhl toho, že císař a katoličtí stavové přijali oficiálně na augsburském sněmu r. 1566 tridentské dekrety a že se skutečně prováděly četné diecézní vizitace, např. r. 1569 v Kolíně, a scházely se provinciální koncily. Největším triumfem však bylo námořní vítězství nad Turky u Lepanta (7.10.1571), kterého dosáhly papežské, španělské a benátské oddíly z papežovy iniciativy („svátá liga”).

Piovi nástupci Řehoř XIII. (1572-1585), Sixtus V. (1585-1590) i další papežové úspěšně pokračovali v jeho díle.

2. Episkopát

V obnoveném episkopátu se brzy zaskvěly postavy biskupů jako byl Matteo Giberti ve Veroně († 1543), Gabriel Paleotti, biskup boloňský (1566-1597), a především milánský arcibiskup sv. Karel Boromejský (1560-1584). Karel byl synovec papeže Pia IV. (1559-1565), stal se již v 21 letech kardinálem a u svého strýce, jehož korespondenci vedl, posiloval odhodlání k reformě. Nebyl sice hnací silou tridentského koncilu v jeho posledním období, jak se mnohdy mylně tvrdilo, ale jako biskup prováděl tridentskou reformu u sebe a ve své diecézi tak důrazně, že v něm můžeme vidět typ nového tridentského biskupa - duchovního pastýře. Jeho působení sahalo daleko mimo Milán. Reformní opatření, která shrnul v Acta ecclesiae Mediolanensis (1582) a jež byla několikrát vydána tiskem, působila jako podnět a vzor na veškerou reformní činnost biskupů v Itálii, Švýcarsku a Německu. Kromě něho je třeba v pozdější době uvést jako zářivý vzor především sv. Františka Saleského (1567-1622); byl biskupem ženevským (1602-1622), ale sídlil v Annecy, protože Ženeva byla kalvínská.

3. Řeholní stav

Nejkrásnější plody přinesla reforma v řeholním stavu, který byl před reformací po vnitřní i vnější stránce nejvíc otřesen. Téměř ve všech starých řádech se rozvinulo pronikavé reformní snažení, jež většinou navazovalo na úsilí 15. stol.; tak tomu bylo např. u benediktinů, františkánů, dominikánů a augustiniánů; jen kartuziáni nepotřebovali reformu, neboť se neodchýlili od původní přísnosti ani v pozdním středověku, ani v době reformace. Reformní odvětví starých řádů a zcela nové instituce, které vznikaly ve volnější podobě řeholních společenství nebo kongregací s prostými sliby, spojovaly s obnovou vnitřního, duchovního života většinou aktivní službu v církevní reformě. Věnovaly se duchovní správě mezi lidem nebo výchově kléru, vyučování nebo péči o chudé a ošetřování nemocných. Vzkvétaly a svou činnost rozvíjely hlavně v Itálii, Španělsku a později ve Francii.

Opravdoví svati jsou nutně také opravdoví lidé; lidskou laskavostí se liší od duchovně zmrzačených fanatiků, kteří vždycky pocházejí od ďábla, i když svůj fanatismus zdánlivě dávají do služeb náboženství. Humorný, veselý sv. Filip Neri (1515-1595), zakladatel Oratoria (1552), se stal strhujícím apoštolem Říma a novými metodami duchovní péče se mu podařil zázrak přivést renesanční město k nábožensko-mravní obnově. Byl přítelem sv. Ignáce z Loyoly, který společně s ním působil v Římě. Za pochmurně fanatického Pavla IV. (1555-1559), který chtěl zadusit každou radost, musel krátký čas trpět ústrky. Pak ale pokračoval ve své činnosti s papežským souhlasem a přispěním. Mnoha tisícům přinesl duchovní, tělesné i duševní zdraví. Pro obrozený katolicismus je typické, že našel výraz v radostném životním pocitu baroka.

Ve Španělsku žila velká světice Terezie z Avily († 1582), která svou hlubokou mystikou a nevyčerpatelnou křesťanskou láskou nejen obnovila karmelitánský řád, ale do značné míry určila ducha a spiritualitu ve Španělsku a Francii v 17. stol. Po boku jí stál svatý karmelitán Jan od Kříže († 1591). Sv. Angela Mericiová († 1540) založila 1535 v Brescii voršilky; byly potvrzeny r. 1544 a v r. 1582 byly přeměněny v ženskou kongregaci pro charitativní péči a výchovu dívek. Ze sdružení zbožných laiků, jež založil sv. Jan z Boha († 1550), vznikl r. 1572 řád milosrdných bratří pro ošetřování nemocných. Sv. Karel Boromejský založil r. 1578 kongregaci světských kněží, oblátů. Sv. Kamil de Lellis († 1614) založil r. 1584 kamiliány pro ošetřování těžce nemocných a umírajících. Sv. Jana Františka Fremiotová de Chantal († 1641) vytvořila r. 1610 řád Navštívení P. Marie; podporoval ji při tom sv. František

Saleský; podle něho se později sestry nazývaly salesiánky; jejich úkolem byla péče o nemocné a výchova dívek.

Ve Francii založil r. 1611 Petr de Bérulle († 1629; od 1627 byl kardinálem) francouzské oratorium, které se věnovalo zvláště výchově kléru. Novější bádání ukazuje, že Bérulle měl na francouzské duchovenstvo v 17. stol. neobyčejně velký vliv. Od něho se odvozuje tzv. „francouzská škola” (École francaise); rozumí se tím určitý druh výchovy kněžstva, která se opírá o duchovní teologii soustředěnou hlavně na tajemství Kristova vtělení. Bérulle tak položil základ k obnově francouzského kléru, vycházející z nitra, která dala celé katolické reformě ve Francii zvláštní ráz. Ecole francaise dala francouzskému kléru vysokou duševní kulturu a vynikající teologické vzdělání. Brzy byla výchova teologů ve Francii skoro výhradně v rukou oratoriánů. V duchu Bérullově pokračovali Charles de Condren († 1641), generální superior oratoriánů, a Jean-Jacques Olier († 1657), farář u sv. Sulpice v Paříži a zakladatel kongregace světských kněží sulpiciánů. Až do začátku 20. stol. byl seminář St. Sulpice v Paříži jedním z nejdůležitějších teologických učilišť ve Francii; byl příkladem a vzorem pro všechny francouzské semináře a jeho vliv sahal až do Anglie a do Ameriky. Je třeba uvést také sv. Jana Eudese († 1680); r. 1643 vystoupil z „oratoria”, založil vlastní kongregaci světských kněží a zřizoval kněžské semináře. I on patřil k velkým obnovitelům náboženského života ve Francii v 17. století.

Péče o kněžský stav se ukázala pro Francii velmi užitečnou. Její vzestup na vedoucí duchovní mocnost v 17. a 18. stol. byl do značné míry nesen obnoveným církevně náboženským duchem. Noví kněží byli též horlivými duchovními pastýři, kteří se ujímali lidu ve všech duchovních i hmotných potřebách. Jako se Eudes a eudisté kromě výchovy kněžstva věnovali horlivě též lidovým misiím, tak se stal sv. Vincenc z Paula († 1660) velkým světcem křesťanské lásky k bližnímu. Spolu s Louisou de Gras založil r. 1633 společnost milosrdných sester, později zvaných vincentky; papežem byly potvrzeny 1668 a věnovaly se péči o chudé a nemocné. Vincenc založil také kongregaci kleriků pro lidové misie lazaristy (podle mateřského domu St. Lazare v Paříži) nebo také vincenciány; měli za úkol ujímat se duchovní péče o prostý lid.

V polovině 17. stol. dále vznikl přísný řád trapistů; založil jej po r. 1644 cisterciácký opat Armand Jean Le Bouthillier de Rance († 1700). V Nancy vzniklý r. 1652 boromejky, jež založily E. a J. Chauvenelovy jako světské společenství pro ošetřování opuštěných nemocných, a konečně r. 1681 ještě kongregace bratří křesťanských škol, kterou založil sv. Jan Křtitel de La Salle († 1719).

Tak velké množství velkých světců, nových řádů, děl charity a výchovy svědčí o opravdu křesťanském duchu doby. Nově probuzený katolický život, který mnozí v 16. stol. pokládali za zaniklý, v nich opět skvěle rozkvetl. Dosud jsme se však nezmínili o nej důležitějším řádu a jeho zakladateli: o Ignáci z Loyoly a Tovaryšstvu Ježíšovu. O něm musíme pojednat samostatně.

4. Ignác a jezuitský řád

Ignác z Loyoly (1491-1556) se mnohdy posuzuje zcela nesprávně, když se v něm vidí jenom velký stratég, organizátor protireformace, znalec lidí a psycholog. Byl především hluboký mystik, muž modlitby a světec. Narodil se r. 1491 na zámku Loyola v Baskicku, dostalo se mu dvorské výchovy (1506-1517) a sloužil jako důstojník ve vojsku španělského místo krále Navarry, tedy ve službách císaře Karla V. Při obraně Pamplony proti Francouzům v r. 1521 utrpěl těžké zranění na noze. Byl dlouho upoután na lůžko a tu u něho došlo ke změně smýšlení. Obrácení se dovršilo následující poutí k Matce Boží Montserratské. V tichu samoty v Manrese (březen 1522 - únor 1523) prožil mystickou přeměnu; tam vznikl první náčrt proslulých Exercitia spiritualia, knížky duchovních cvičení, a tam došel též k rozhodnutí, že v budoucnu bude vyhledávat jen větší slávu Boží. Od té doby bylo jeho heslem Omnia ad maiorem Dei gloriam (Všechno k větší slávě Boží). Na pouti do Svaté země (červen 1523 - leden 1524) v něm uzrál plán stát se knězem. Přes všechny překážky absolvoval latinskou školu v Barceloně (1524/1526), filozofická studia v Alcalá a Salamance (1526/1527), prožil několik pronásledování od španělské inkvizice, pro kterou byl podezřelý, a vykonal teologická studia v Paříži (1528-1535); bydlel v koleji Montaigu, kde předtím nabyli vzdělání Erasmus a Kalvín.

V Paříži seskupil kolem sebe kruh přátel; byli to Petr Faber, František Xaverský, Jakub Laynez, Alfons Salmeron, Simon Rodriguez a Mikoláš Bobadilla. S nimi složil 15. srpna 1534 na Montmartru slib chudoby a čistoty a k tomu připojili další: působit jako misionáři ve Svaté zemi, a kdyby to do roka nebylo možno, dát se bezpodmínečně k dispozici papeži pro splnění jakéhokoli církevního úkolu. Pařížské studium dokončil dosažením diplomu mistra filozofie a teologie. Protože přeprava do Palestiny nebyla možná, odebral se r. 1538 se svými druhy do Říma. Mezitím přijal 24.6.1537 kněžské svěcení. V tu dobu v něm vzrůstalo rozhodnutí založit řád. Statuta, která Navrhl, potvrdil 27. září 1540 Pavel III. Spolubratři zvolili Ignáce za prvního Představeného Tovaryšstva; od té doby zůstával v Římě, věnoval se svému úkolu a jeho řád rychle rostl.

Dnes je obecně známo a uznává se, že Ignác nezaložil řád proto, aby potíral protestantismus; nechtěl nic jiného než sloužit Kristu v církvi a pracovat na vnitřní obnově a prohloubení křesťanského života. Ale přece bylo jeho myšlení a usilování namířeno proti protestantismu, protože základní postoj Ignácův byl naprosto opačný než postoj Luthera a ostatních reformátorů. Teprve nyní, kdy je skoro dokončeno vydávání pramenů, je možno Ignáce posoudit. Byl jedním z největších mystiků; jeho mystika však byla bez jakéhokoli subjektivního blouznění. Byla nazvána mystikou služby, byla to střízlivá oddanost Kristu jako Pánu. V církvi, a to v římské církvi, viděl dále žijícího Krista. Bral velmi vážně tajemství vtělení. K Bohočlověku Ježíši Kristu patří vše lidské, ubohé, slabé; to vše vzal na sebe, aby to spasil. Ecclesia spiritualis (pouze duchovní církev) je neskutečná, a proto i nekřesťanská. Ignác přijímal to, co je lidské. Chtěl potírat jen hřích. Instituční církev - to byl pro něj dále žijící Kristus. Proto ani na okamžik neváhal dát se této církvi k dispozici, střízlivě, realisticky, směle a bez výhrad. Měl zrak otevřený pro svět, který náleží Kristu. V něm se uskutečňuje tajemství spásy. Žil v mystice otevřené světu (K. Rahner).

Také Ignác narazil na instituční církev. Již jako student se setkal s inkvizicí a byl vězněn. Vážně se střetl s fanatickým kardinálem Caraffou, a když se Caraffa stal papežem (Pavel IV., 1555-1559), nastaly pro něj těžké časy. Nikdy však o církvi nepochyboval, neboť dovedl rozlišovat lidské od božského, uznával toto lidské a byl ochoten je snášet. V tom se odlišuje od reformátorů, ba byl v této věci přímo jejich protikladem. Jeho myšlení a snažení nutně působilo protireformačně, protože bylo „katolické”. Proti reformačnímu subjektivismu a spiritualismu, proti odvolávání se na vlastní svědomí stavěl vázanost na církev jako na vyšší autoritu. Poslušnost církvi, jádro jeho vlastního života a jeho řádu, byla pro něho poslušností Kristu. Jeho bezpodmínečná oddanost Svatému stolci, úřadu náměstka Kristova, byla službou Kristu.

Zásady svého církevního postoje sepsal v knížce exercicií a tak s nimi obeznámil miliony lidí. Pokyny, které tam udílel, neboli Pravidla správného církevního smýšlení, určily ducha potridentské doby. Vše, co reformátoři z neporozumění nebo ze slepé horlivosti odmítali, protože to uráželo jejich spiritualismus, učil chápat v hlubším inkamačním pohledu a zařazovat do širší souvislosti: zpověď, přijímání svátostí, mši sv., řeholní sliby, úctu svatých, pouti, odpustky, bohoslužebné obřady, posty a zdrženlivost, obrazy a výzdobu kostelů atd. Zdůrazňoval, že se nemá mluvit stále jen o pouhé víře (sola fides), ale také nabádat k dobrým skutkům, jinak lidé zvlažnějí a zlenivějí. Nemá se stále mluvit jen o tom, že všechno činí pouze milost (sola gratia), protože z toho vzniká veliké nebezpečí, že se vzdáme svobody. Nemá se stále poukazovat na predestinaci; zajisté existuje Boží vyvolení k milosti, bez které nikdo nebude spasen, ale je třeba rovněž zdůrazňovat spolupůsobení člověka s milostí. Ostatně v těchto i ostatních problémech spásy platí to, co učí hierarchická církev. Nikdo nemá právo vykládat Písmo sv. podle vlastního subjektivního mínění (sola Scriptura), ale přísluší nejvyššímu učitelskému úřadu církve, aby je autenticky interpretoval.

Ignác neustále zdůrazňoval starou katolickou nauku o spolupůsobení Boha a člověka, milosti a přirozenosti. Proti jednostrannostem reformátorů kladl katolickou syntézu. Modli se, jako by všechno záleželo jen na Bohu, ale přičiňuj se, jako by záleželo jen na tobě, zda budeš spasen. Nechtěl restauraci předreformačních poměrů, ale vnitřní oživení a obnovu zdravého náboženského a církevního ducha. Od pouhého potírání bludů a neřesti si nic nesliboval. Nikdy se neodvolával na reformátory a nebojoval ve svých spisech proti heretikům. Chtěl lidi přivádět na pravou cestu a zachraňovat jejich duše láskou a poučováním.

V úžasně krátké době rozšířili Ignácovi odchovanci tohoto nového ducha a lidé se mohli opět radovat ze štěstí katolické víry. Nejvýrazněji se tato radost projevuje v uměleckém hnutí té doby, v baroku. Říkalo se mu jezuitský sloh; ve skutečnosti není jen uměleckou formou, ale výrazem nového nábožensko-církevního životního pocitu. V tom smyslu nemá nic společného s protireformací (umění protireformace), nýbrž výhradně s katolickou obrodou po reformaci. Barvou i tvarem vyjadřuje v nevyčerpatelné plnosti tryskající nový život víry. Barok brzy zdobil katolické domy Boží, zvláště jezuitské, přenášel na lid shromážděný k bohoslužbám radostný vnitřní i vnější pohyb. Zanedlouho zase putovala krajem veselá procesí v barokní nádheře, znovu se slavily staré svátky a ožily katolické zvyklosti.

Na tom měli jezuité velký podíl. Při smrti sv Ignáce (1556) měl řád již asi 1000 členů, o dvacet let později to bylo 4000, kolem r. 1600 8520 členů, a koncem 17. stol. dokonce 20 000. Přísně centralistické vedení řádu učinilo z něho nanejvýš účinný, vždy připravený nástroj ve službě obnovy církve. Svědectvím jeho vnitřní náboženské síly je velký počet světců, kteří z řádu vzešli. Byli to např. první německý jezuita (od r. 1543) a „druhý apoštol Německa” Petr Canisius (1521-1597), velký misionář Indie a Japonska František Xaverský (1506-1552), třetí generál řádu František Borgia (1565-1572), Alois z Gonzagy (1568-1591), Robert Bellarmin (1542-1621) a mnoho dalších.

§ 47 PROTIREFORMACE: INKVIZICE, PRONÁSLEDOVÁNÍ KACÍŘŮ A HON NA ČARODĚJNICE

1. Předběžná poznámka

Kalvín a jeho stoupenci byli tvrdí, zarputilí bojovníci. Staré církvi vyhlásili nekompromisně vyhlazovací boj. Kalvínův nástupce Beza prohlásil: To je mohamedánská nauka, že každý může být spasen ve svém náboženství. V Ženevě se svobodou svědomí opovrhovalo. Naproti tomu Luther byl umírněný; přes všechny hlučné výpady proti papežství a římské církvi byl mužem středu. Zwingli a Kalvín mu vytýkali, že se zastavil v půli cesty. Proto také luteránství bylo v poměru ke katolíkům ochotnější ke kompromisu než kalvinismus. Až do 17. stol. stáli luteráni a katolíci namnoze společně proti kalvinistům. Ale svoboda svědomí ve smyslu náboženské svobody byla v té době nepřijatelná. Odporovala zásadně absolutnímu pojmu pravdy a nábožensko-politické jednotě kultury, která vyžadovala, aby také státní život měl jednotný a ucelený základ světového názoru. Předpoklady k jinému způsobu myšlení vytvořilo teprve osvícenství.

Bludaři se vyskytovali ve všech dobách, ale bývalo jich celkem málo. Zacházelo se s nimi jako se zbloudilými členy vlastní církve; proto se proti nim mohlo zakročovat církevními tresty a až dosud se vždy dařilo je zvládnout. Teprve za reformace se situace změnila. Novým jevem bylo, že se teď vytvořily uzavřené nábožensko-církevní korporace, jejichž členy už nebylo možno považovat za neposlušné, svedené příslušníky jediné velké církve, ale bylo nutno v nich vidět samotné vyznavače jiného náboženství. Luteráni byli v Augsburgu r. 1555 oficiálně uznáni jako konfesní společenství a organizovaná církev. I když kalvíni, novokřtěnci a jiní byli ještě vyloučeni, nebylo možno je přehlížet. Hlavní otázka byla: Jak se zásadně chovat k vyznavačům jiné konfese?

2. Vytvoření konfesního vědomí a duch protireformace

Vytvoření konfesijně odlišných typů církví patří k nejdůležitějším procesům evropských dějin 16. a 17. stol. (E. W. Zeeden). Působily při tom do značné míry vedle teologických a církevních činitelů zájmy politické, právní, ba i hospodářské. Zemské církve se vyvíjely už před reformací. V oblasti luteránstvi se záhy úplně osamostatnily. Splývaly při tom zájmy církevně náboženské a dynasticko-politické. Nejpozději od r. 1555 už reformace neznamenala náboženské rozhodnutí jednotlivých poddaných. O víře na svém území rozhodoval zeměpán.

Obyvatelé Falce museli šestkrát změnit víru: Kurfiřt Ludvík V. (1508-1544) zaujal v otázce náboženství stanovisko erasmovsky zprostředkující. Fridrich II. (1544-1556) povolil reformaci, Ottheinrich (1556-1559) vypudil všechny katolické faráře a nahradil je luterskými, Fridrich III. (1559-1576) přivedl zemi ke kalvinismu a vyhnal veškeré luteránské faráře; r. 1563 zavedl kalvínský „heidelberský katechismus”. Ludvík VI. (1576-1583) obnovil luteránství a tvrdě vypudil kalvínské faráře. Fridrich IV. (1583-1610) změnil Falc násilím opět na kalvínskou. Po zmatcích třicetileté války se za Filipa Viléma (1685-1690) a Jana Viléma (1690-1716) z větve falcko-neuburské vrátil do země katolicismus, ale ostatní konfese nebyly potlačovány.

Je jasné, že za těchto okolností také tzv. protireformace musela postupovat církevně politicky. Od té doby, co náboženským mírem augsburským (1555) přešlo právo určovat náboženství na německá knížata, záviselo pro katolickou církev všechno na tom, jak se jí podaří naplnit duchem vnitřní katolické obnovy několik zbylých německých rodů (Habsburky, Wittelsbachy a od r. 1613 rod falcko-neuburský) a dát je do služeb udržení, popř. šíření církve v Německu. Cennou obrodnou práci při tom konali jezuité a kapucíni jako vychovatelé princů, zpovědníci a rádcové nejen na dvorech německých knížat, ale i v Paříži, Madridu a v italských knížectvích. Církevně politické kombinace hrály stále větší úlohu nejen při sňatkových spojeních knížecích rodů, ale také při obsazování biskupství a opatství; vedly nakonec k tomu, že se přehlíželo dokonce hromadění (kumulace) biskupství v jedněch rukou, které ostře odsoudil tridentský koncil. Neboť když se měla katolická biskupská knížectví uchránit před dalšími zásahy protestantských sousedů, bylo třeba posílit jejich politické a vojenské postavení. To však bylo možné, jen když se spojila a přiklonila k některému z mocnějších knížecích rodů. Např. Kolínu po odpadnutí arcibiskupa Jana Gebharda r. 1582/83 hrozilo, že bude pro církev ztracen; Řím se tehdy neostýchal, když bylo toto arcibiskupství s bavorskou pomocí vyrváno Janu Gebhardovi, svěřit je bavorskému princi Arnoštovi a přidat mu ještě čtyři jiná západoněmecká biskupství (Lutych, Münster, Paderbom a Hildesheim). Bavorští princové od té doby skoro po dvě století spravovali a chránili celé severozápadní Německo jako arcibiskupové kolínští v personální unii s ostatními biskupstvími. Tíseň doby vyžadovala, že se občas přehlížely i velké morální slabiny těchto princů. Šlo o bytí a nebytí církve v Německu. To byl duch protireformace.

3. Inkvizice

Jen s bolestí se uvádí v této souvislostí působení inkvizice. Papežský úřad pro čistotu víry a mravů, zvaný též Sanctum officium, začal znovu fungovat po reorganizaci za Pavla III. (1542) a vyvíjel za fanatického Pavla IV. (1555-1559) novou hrozivou činnost. Slídil i po kardinálech: Sadoleto, Pole a Morone byli obžalováni jako podezřelí z bludařství a byli pronásledováni, Morone trpěl dva roky v inkvizičním vězení (1557-1559). Ignác se před Pavlem IV. chvěl strachem. Nejhůře řádila inkvizice všude tam, kde vládli Španělé. V Kalábrii byli v červnu r. 1561 krvavě pronásledováni valdenští. Španělskou inkvizici je však nutno odlišovat od papežské. Španělská inkvizice byla státní zařízení, zavedené r. 1481, kterým se křesťanské Španělsko chtělo chránit v zápase s mohamedánskými Maury. Mnozí Židé a Maurové přestoupili ke křesťanství jen zdánlivě (tzv. marani a mauriskové), když byli ke křtu donuceni násilím. Byli pokládáni za politicky nespolehlivé a často za tajné špióny. Zacházelo se s nimi jako s velezrádci. Poprava byla na odstrašení provázena dokonce slavnostním ceremoniálem a označována jako auto da fé (= actus fidei). V době, kdy celý život byl ještě chápán v jednotě, je těžko odhadnout, jakou úlohu při těchto strašlivých popravách měly zájmy náboženské nebo politické, hospodářské a lidské (osobní). Stejně je nemožné říci, kolik lidí přišlo o život. Počty, jež se uvádějí, jsou často fantastické a je třeba posuzovat je velmi kriticky.

V Německu byli pronásledováni hlavně novokřtěnci; také tady je znát politické pozadí: zvláště od münsterských excesů (1534/35) byli obáváni jako společenští revolucionáři a rušitelé pokoje. Ale i zde uveďme příklad, který vybízí k opatrnosti: Katolické říšské město Kolín bylo po celá staletí smutně proslaveno jako zvlášť nepřátelské ke kacířům. Velmi kritické právnické zkoumání H. Stiasnyho (Münster 1962) se nedávno zabývalo trestními procesy a prováděním rozsudků nad novokřtěnci ve městě ve století reformace (1529-1618); autor přitom zjistil, že za celou tu dobu bylo zatčeno asi 170 novokřtěnců; skoro všichni vyvázli vykázáním z města nebo časově krátce vymezeným uvězněním při chlebě a vodě; jen devět bylo popraveno; z toho čtyři v roce 1534/1535, ostatní v letech 1558-65; v obou případech bylo patrné a rozhodující válečné a politické pozadí. V evangelických zemích bylo pronásledování novokřtěnců krutější a počet poprav větší. Budiž to řečeno ne jako omluva, ale jako upozornění. Je nutno litovat každé oběti. Kritika si to však zjednodušuje, když se nehistoricky staví na půdu liberálního státního myšleni (Erler v RGG^3, III, 771).

4. Hon na čarodějnice

Hon na čarodějnice a procesy s nimi však přitěžují inkvizici ještě více než pronásledování kacířů. Pro tyto masové neurózy a jejich strašlivé spojení s náboženstvím a inkvizičním postupem nám dnes chybějí jakékoli možnosti srovnání. V pronásledování a upalování čarodějnic se katolíci a protestanté nelišili ani v nejmenším. Naopak se k tomu navzájem podněcovali, jedna strana se v pronásledování domnělého ďábelství nechtěla dát zastínit druhou stranou. Honba na čarodějnice se rozmohla zvláště od vydání Kladiva na čarodějnice (1487), které sepsali dominikáni Institoris a Sprenger; v úvodu přetiskli bulu papeže Inocence VIII. proti čarodějnictví (1484). Také Luther, Kalvín a ostatní reformátoři věřili v existenci čarodějnic a bojovali proti nim ohnivou smrtí. Vrcholu dosáhla tato posedlost v letech 1590-1630; ustupovala teprve v 18. stol. a konečně úplně přestala (poslední upálení čarodějnic: Kempten 1775, Glarus 1782, Poznaň 1793). Před procesem neuchránil žádný věk ani žádný stav. Vznikala celá střediska, zvláště v horských krajinách. Zaslepenost zachvacovala se střídavou intenzitou mj. Savojsko, Švýcary, Tyrolsko, Lotrinsko, skotskou Vysočinu. Ohniska nákazy byla: francouzský dvůr (1400), Arras (1461), Anglie (po r. 1576), Pomohaní (1623-1630), Luxeuil (1628-1660), Vaduz (1634-1680), Skotsko, Skandinávie a Severní Amerika (1645-1693)... (F. Merzbacher v LThK^2 V, 318).

První odpůrci čarodějnického zaslepení byli: dolnorýnský lékař Johannes Weyer, erasmovec na dvoře vévody Viléma z Jülich-Klave, a jezuité Adam Tanner (1627) a především Fridrich von Spee, který 1630/1631 napsal v Paderbomu proslulý spis Cautio criminalis (Pozor při kriminálních procesech). Spee by byl své odvážné vystoupení na obhajobu neviny čarodějnic a proti nesmyslnému, zločinnému vedení procesů málem zaplatil vlastním upálením.

Celá tato posedlost se dá charakterizovat jako smutné poblouznění lidstva, jež mělo rozmanité zdroje.

§ 48 NOVÉ OBDOBÍ SVĚTOVÝCH MISIÍ

Církev dostala od svého Pána výslovné pověření k misijní činnosti (Jan 17,18; 20,21; Mt 28,18; Lk 24,47; Sk 1,8). Křesťanský charakter určité epochy lze poznat podle toho, jak intenzivně si byla vědoma této základní povinnosti a jak ji plnila. V misii se totiž nejdokonaleji uskutečňuje církev jako instituce spásy a pokračování Kristova vtělení. Katolická po vnitřní stránce je církev tím, že hlásá plné nezkrácené a nefalšované poselství spásy, prosté všeho heretického nebo sektářského zužování, po vnější stránce pak tím, že je předává všem národům a rasám na zemi.

1. Situace ve středověk

Církev byla často v nebezpečí, že se bude ztotožňovat s kulturním okruhem, ve kterém právě zdomácněla, a spokojí se s tím. Již ve Skutcích apoštolu doznívá mocné vzrušení, které ovládalo celou prvotní církev při přechodu křesťanství od židovství k pohanství. Křesťané ze židovství se jesle dlouho domnívali, že smějí pohanokřesťany poručníkovat a vtěsnávat do svých myšlenkových a životních forem; nakonec se mladé křesťanství úplně oddělilo od židovství a zakořenilo se v helénisticko-římském světě. Když později končil křesťanský starověk, projevily se tytéž třenice a potíže při přechodu z kulturní oblasti řecko-římské do středověké. Než křesťanství našlo v nové kultuře plné ztělesnění, uplynulo několik století. Zvláště raný a vrcholný středověk byl dobou intenzívní misijní činnosti, při které byla pokřesťanštěna celá Evropa. Ale zároveň se událo něco neblahého. Zatímco ve starověku Středozemní moře spojovalo sousední evropské, asijské a africké národy ve velkou kulturní jednotu, vsunul se v 7. stol, mezi Evropu a Asii s Afrikou jako překážka islám. V islámských zemích Malé Asie a severní Afriky se udržely jen skrovné zbytky křesťanství. Byzanc udržovala své postavení jen velice těžko. Křesťanství bylo podstatné omezeno na Evropu, a když se tak Evropa neblahým řeckým schizmatem r. 1054 nakonec definitivně rozštěpila na křesťanství východní a západní, byla římskokatolická církev omezena dokonce jen na Západ. Pokus prolomit islámskou bariéru nadlouho ztroskotal. Stejně nešťastně dopadl v podstate neblahý podnik přivést Byzanc a východní křesťanstvo zpět do západního společenství násilím (1204); latinské císařství na Východě (1204-1261) byl politováníhodný omyl. Když Turci dobyli Konstantinopol (1453), sevřel se kruh kolem křesťanského Západu ještě těsněji.

Posledním krokem k ochuzení a zúžení západní církve byla posléze reformace v 16. stol. Po ztrátě největší části severních zemí zůstala katolická církev omezena skoro výhradně na jihozápadní Evropu. Posledními baštami křesťanské Evropy byly po dlouhou dobu Itálie a Španělsko. Z evropské univerzality zbylo torzo.

2. Doba zeměpisných objevů

Možno pokládat za řízení Boží prozřetelnosti, že církvi právě v tomto čase připadly nové úkoly světové misie v období velkých zeměpisných objevů. Zhruba od poloviny 15. stol. zamířily španělské a portugalské lodi k jihu. Portugalci se plavili podél západního pobřeží Afriky a dosáhli r. 1486 mysu Dobré naděje. Roku 1498 se vydal Vasco da Gama kolem Afriky směrem do Indie. Roku 1500 objevil Portugalec Cabral Brazílii. Všude vznikaly portugalské kolonie: na pobřeží (Východní) Indie, v Africe a Brazílii (1505-1515). Magalhaes (Magellan) v letech 1519-1522 vykonal pod španělskou vlajkou první cestu kolem světa. Roku 1516 dosáhli portugalští kupci také Číny, kde se nejdřív usadili v Kantonu - nikoli jako dobyvatelé, ale v pokojném soutěžení. S formálním souhlasem čínské vlády založili r. 1567 osadu v Macao. Portugalští plavci pronikli r. 1542/43 i do Japonska.

Stejně úspěšní byli v tutéž dobu Španělé. Janovan Kolumbus objevil v jejich službách r. 1492 Ameriku; nejdříve ostrovy středoamerického archipelu, které nazval Západní Indie, protože se domníval, že na plavbě kolem světa dospěl do Indie. Femando Cortez se r. 1519/1521 zmocnil Mexika; r. 1520 následovalo objevení a dobytí Chile, 1525 Argentiny, 1532 Peru. Nad říší Karla V. slunce nezapadalo.

Při všech těchto objevech nemělo náboženství bezvýznamnou úlohu. Jedním z hlavních podnětů k těmto podnikům vedle touhy po činech a chtivosti dobrodružství, vedle hospodářských, politických a vojenských zájmů byla také misijní horlivost. I nejdivočejší „conquistadores” se cítili vnitřně zavázáni k šíření křesťanského náboženství u přemožených národů. Jejich metody byly ovšem často více než povážlivé, hanebné a ukrutné. Považovali za věc cti spolu s podrobením těchto zemí vyhubit v nich pohanství a násilně tam uvést křesťanskou víru. Vždycky s sebou přiváželi misionáře.

Spolupráce misionářů s dobyvateli byla nanejvýš politováníhodná. Nebyla požehnáním pro misie a zavinila, že v zámořských zemích nedošlo k organickému splynutí křesťanství s domorodými kmeny a kulturami. Misie se proto mohla prosazovat jen tam, kde bylo španělské a portugalské koloniální panství zajištěno a kde primitivní domorodá náboženství nekladla žádný větší vnitřní odpor, jako ve Střední a Jižní Americe. Ve starých kulturních zemích, v Indii, Číně a Japonsku, se křesťanství stěží dokázalo ujmout.

Portugalci a Španělé se ještě zcela pohybovali ve středověkých představách Politicko-náboženské jednoty. Jejich koloniální politika a násilné obracení na víru vedly k tomu, že se křesťanství jevilo domorodcům jako náboženství vykořisťovatelů a utiskovatelů; tato výtka ulpěla na křesťanské misijní činnosti namnoze až dodnes. Tehdy však bylo toto obvinění velmi oprávněné, jak ukazuje celá desetiletí trvající zápas ušlechtilého dominikánského misionáře Las Casase (1474-1566) o lidsky důstojné zacházení s indiány a o zavedení pokojné misijní metody. Nebyl jediným misionářem, který pociťoval a zavrhoval bezpráví a užívání násilí. Jedinou velkou obžalobou násilí je život a působení sv. Petra Clavera († 1654), otce černochů a otroků.

3. Misie v Indii a v Číně. Spor o akomodaci

V oblasti portugalského panství působil také velký jezuitský misionář František Xaverský (1506-1522) v Indii a v Japonsku. Jako papežský legát přišel z pověření portugalského krále Jana III. roku 1542 do Goa, působil s velkým úspěchem jako misionář v Malakce (1545/1547) a vydal se v r. 1549 do nově objeveného Japonska. Na cestě do Číny zemřel r. 1552 na ostrůvku Sancianu. Od té doby budovali jezuité systematicky své misie. Pokusili se především skoncovat s portugalskou úzkoprsostí v misijních metodách. Jezuita Robert de Nobili (1577-1656) zavedl akomodaci: poprvé se vážně začal přizpůsobovat způsobu života a myšlení indického obyvatelstva. Od r. 1605 žil jako bráhman v Maduře (jižní Indie), vedl odříkavý život indického kajícníka a odlišoval se ode všech Evropanů i od svých spolubratři. Chtěl být hindu mezi hindy. Poznal, jak velice misii vadí nevraživost vůči Portugalcům a duchovní vazba křesťanské teologie na ducha evropského Západu. Naučil se sanskrtu, náboženskému jazyku Indů, ve svém kázání navazoval na indické posvátné knihy a Kristovo evangelium uvedl do náboženského myšlení Indie jako pátou védu. Podobně to dělali sv. Pavel a křesťanští apologeté při diskusi s helénismem. Úspěch se dostavil. Již v roce 1609 mohl zřídit vlastní křesťanský kostel pro brahmíny, které pokřtil.

Robert de Nobili dovoloval nově obráceným, aby podrželi všechny hinduistické zvyklosti, pokud nebyly přímo pohanské. Převzal hinduistické obyčeje dokonce i v liturgii a v životě křesťanských obcí, dovoloval nosit brahmínskou šňůru a kudumi, užívat santalového dřeva a provádět rozmanité očisty. Ke všem domácím náboženským otázkám projevoval svrchovanou toleranci. Podobně pracovali další jezuitští misionáři v jiných, nižších vrstvách obyvatelstva. Kolem r. 1650 bylo v Maduře již 40 000 křesťanů. Papež Řehoř XV. povolil r. 1623 tento postup a s jistými výhradami povolil brahmínské rity. Koncem 17. stol. však vypukl o tuto akomodační metodu spor. Po dlouhých neutěšených střetnutích došlo k tomu, že Benedikt XIV. r. 1742 malabarské rity zakázal. Tím byl osud indické misie zpečetěn. Křesťanství od té doby v Indii nenacházelo půdu.

Podobný byl osud jezuitské misie v Číně. Tam zavedl akomodační metodu proslulý Matteo Ricci T. J. (1552-1610) a dosáhl mimořádných úspěchů. Od r. 1600 žil jako astronom a matematik na císařském dvoře v Pekingu a jako přítel a rádce císařův veřejně hlásal křesťanství. V době jeho smrti bylo ve vedoucích čínských vrstvách přes 2000 křesťanů. Jeho řádový druh Adam Schall von Bell (1592-1666) dosáhl dokonce hodnosti mandarina a stal se r. 1645 ředitelem říšské astronomické služby. Roku 1650 zbudoval v Pekingu veřejný chrám a dosáhl náboženské svobody pro křesťanství v celé říši (1657). Když umíral, měla Čína asi 270 000 křesťanů. Císařský toleranční edikt z roku 1692 byl odměnou za zásluhy jezuitů o Čínu a o císařský rod. Byly nejlepší vyhlídky na vznik samostatné čínské církve.

Ale i tady došlo náhle ke katastrofě. K zhroucení čínské misie nevedl vnější útisk, ale spor uvnitř církve o metodu akomodace. Jak k tomu došlo?

Již Ricci při hlásání víry navazoval zcela vědomě na existující představy o Bohu. U tak vyspělého a nábožensky založeného národa nemohl křesťanskou víru předkládat jako něco zcela nového, aby nevyvolal dojem, jako by Číňané dosud vůbec Boha nectili a byli tedy bezbožní. Ricci jim naopak potvrzoval, že vždycky byli zbožní, a ukazoval křesťanskou víru jako dovršení jakéhokoli poznání Boha vůbec. „Pán nebes”, kterého dosud uctívali, je Kristus. Křesťanské zjevení je poučuje, aby ho lépe chápali. Pokud bylo vyloučeno podezření z pohanského uctívání model, dovoloval Ricci úctu ke Konfuciovi a kult předků jako úkony občanské tradice. Všechny přirozené hodnoty čínské kultury měly mít v křesťanství své oprávnění. Tak se mělo křesťanství stát Číňanům blízké.

Zašlo se při tom příliš daleko? Tvrdili to dominikánští a františkánští misionáři, kteří pracovali od třicátých let v Číně, a žalovali na něho a na jezuity v Římě. Inocenc X. akomodaci r. 1645 zakázal, Alexander VII. pak v r. 1656 tento zákaz zmírnil. Rozpory zostřila malicherná rivalita řádů. Řím se stal úzkostlivějším vlivem jansenismu, který velice osočoval jezuitskou morálku (Blaise Pascal). Rok po tom, co císař Kang Hsi vydal 1692 toleranční edikt, Řím akomodaci znovu ostře odsoudil. Ačkoliv jezuitští misionáři předložili doporučení a dobrozdání samotného císaře, který se o ně osobně velmi zasazoval, zůstal zákaz v platnosti a Klement XI. jej r. 1704 opakoval. Vyslání papežského legáta Tournona do Číny r. 1707 a jeho nešťastné vystupování na císařském dvoře vedlo nakonec k rozchodu s císařem Kang Hsi. Tournon zemřel r. 1710 v čínském vězení. Císař zakázal hlásání křesťanské víry, pokud se děje jinak než podle přizpůsobení praktikovaného jezuity. Dalšímu papežskému delegátovi Mezzabarbovi císař důrazně vyčítal: Zhubil jsi své náboženství; zdejší Evropany jsi vydal nouzi, potupil jsi dobré jméno těch, kteří zemřeli. Inocenc XIII. sice r. 1723 povolil zmírnění, ale Benedikt XIV. r. 1742 jakoukoli akomodaci zakázal. Toto krátkozraké vítězství europeismu znamenalo konec misie ve východní Asii. Brzy začala dlouhá pronásledování čínských křesťanů. Promeškala se vhodná doba. Teprve ve 20. stol. se zvolna mohli v Číně uchytit křesťanští misionáři. Pius XI. (1939) a Pius XII, (1940) zrušili konečně zákaz čínských obřadů pro čínské křesťany. Příliš pozdě! V nové komunistické Číně nemají staré tradice a rity stejně význam. Tři roky po tom, co byl první čínský biskup Tien jmenován kardinálem (1946), ovládly celou zemi komunistické oddíly Mao Cetungovy. Nová pronásledování opět zničila mladé křesťanství a zanikla právě zřízená církevní hierarchie: 20 arcibiskupství, 79 diecézí a 28 apoštolských prefektur. Na čínské misii spočívá tragika.

§ 49 OD BAROKA K OSVÍCENSTVÍ

Po době rozkladu způsobeného rozkolem ve víře nastala po Tridentinu zase epocha větší církevní koncentrace. Pro papežství byla reformace krizí a zároveň obratem. Z krušných časů vyšlo posíleno a obnoveno tridentským koncilem. Tím, že koncilní otcové na závěr vložili pokračování reformního díla výslovně do rukou papeže, uznali nejen jeho vedoucí postavení, ale poskytli mu i možnost intenzivnějšího vlivu na život celé církve. Kurie od té doby zasahuje mnohem více než kdykoli předtím do vnitřních poměrů v zemích a diecézích, reformuje, kontroluje a vizituje. Papežská jurisdikční pravomoc vzrostla uvnitř i navenek. K upevnění církevního centralismu značně přispělo nové uspořádání kardinálských kongregací (15), které provedl Sixtus V. (1585-1590); každá z nich dostala určité správní úkoly. Tento centralismus posílilo i zřízení stálých nunciatur v ohniscích církevního života; jejich úředníci, nunciové, byli vybaveni rozsáhlými plnými mocemi.

Toto soustředění sil bylo zpočátku naprosto nutné, zdravé a úspěšné, pokud trval proces výstavby a obnovy církve. Nutně však naráželo na rostoucí odpor, jakmile už byla obroda církevního života provedena; neboť biskupové a knížata už nepociťovali papežskou podporu jako pomoc, ale jako poručníkování a vodění na šňůře.

1. Proudy v církvi namířené proti centralismu kurie

Od 17. století se zvedaly uvnitř církve opoziční síly a není náhodou, že rozhodující impuls dostávaly z Francie. Tato země právě prožívala nesmírný duchovní vzestup, který zachvátil všechny vrstvy obyvatelstva; velmi se rozvíjel zvláště církevně náboženský život. Zároveň se probudil nacionalismus a absolutismus; slavným ztělesněním této Francie byl „král Slunce” Ludvík XIV. (1643/61-1715). Francie nemohla mít pochopení pro římský centralismus, protože byla obrácena příliš sama k sobě.

Všechna hnutí, která se mezi roky 1600-1800 nejvíce dotýkala církve, vzešla z Francie: galikanismus, státní absolutismus, jansenismus a episkopalismus.

a) Galikanismus si činil pro ecclesia Gallicana (francouzskou církev) nároky, které citelně omezovaly papežský primát. Jak napsal P. Pithou (Les libertés de l´Eglise gallicane, 1638), francouzským králům náleží právo samostatně svolávat koncily, omezovat jurisdikci papežských nunciů ve Francii, odvolávat se k všeobecnému koncilu i proti papeži a platnost papežských výnosů činit závislou na královském souhlasu (placet). Přední francouzští ministři, kardinálové Richelieu (1624-1642) a Mazarin (1643-1661) se chopili těchto idejí a brzy stanula Francie na pokraji schizmatu. Situaci zostřovaly jansenistické a protiřímské afekty. Tyto protiřímské, nacionálně církevní tendence vyvrcholily za absolutistické vlády Ludvíka XIV. Již r. 1663 nutil pařížský parlament teologickou fakultu k uznání galikánské nauky, že koncil stojí nad papežem (konciliarismus) a že autoritativní papežská učitelská rozhodnutí (ex cathedra) nejsou neomylná. Roku 1682 byly jménem francouzského kněžstva slavnostně vyhlášeny čtyři galikánské články. Ludvík XIV. je sice na papežův protest r. 1693 odvolal, ale v praxi trvaly dále a podržely si ve Francii svůj vliv až od 19. stol. Překonal je teprve 1. vatikánský koncil vyhlášením dogmatu o papežské neomylnosti.

b) Státní absolutismus zasahoval úplně bezohledně do církevních záležitostí. Omezení papežských práv ve Francii mu bylo jen vítáno; galikanismus mu sloužil.

c) Jansenismus bylo nebezpečné zmatení; pod zdáním zvláštní zbožnosti a přísnosti zavedl do katolické teologie a zbožnosti jednostranně vyhrocenou augustinovskou nauku o dědičném hříchu a milosti, zčásti pod vlivem kalvinismu. V katolickém převleku se objevilo i kalvinské učení o predestinaci. Zakladatelem jansenismu byl biskup Comelius Jansen († 1638). Z jeho knihy Augustinus bylo několik vět na naléhání jezuitů odsouzeno Římem (již r. 1642, pak 1653 a 1705/1715). Nyní nastal spor o platnost těchto vět a papežského zákazu. Střediskem jansenismu se stal ženský cisterciácký klášter Port-Royal u Versailles, kde zbožné řeholnice pod abatyší Angelikou Amauldovou vedly takřka svátý život, což působilo velmi přitažlivě. Kolem tohoto kláštera se družila skupina učenců, teologů i laiků. Patřili k nim Antoine Arnauld († 1694) a Blaise Pascal († 1662). Vyčítali jezuitům jejich údajně laxní morální teologii. Sami zavedli tak rigoristickou svátostnou praxi, že průměrní věřící byli fakticky od sv. přijímání vyloučeni. Dlouhé spory s Římem je přivedly k zatrpklému odporu k papežství, učinily z nich spojence galikanismu a episkopalismu a zavlekly je do politických sporů. Spor vyvrcholil kolem r. 1700 vystoupením P. Quesnela. Ludvík XIV. ho vypověděl r. 1710 z Francie a nařídil zbořit Port-Royal. Jansenisté se udrželi v Holandsku, kde vytvořili dokonce schizmatickou církev s platně svěcenou hierarchií.

d) Na omezení plné papežské moci v diecézích mělo zájem i mnoho biskupů. Obránci episkopalismu stavěli proti římskému centralismu samostatnost biskupského úřadu. Také v Německu došlo již v 17. stol. k těžké krizi, za které hrozilo, že německá církev upadne do schizmatu. V 18. stol. shrnul trevírský světící biskup J. Nikolaus von Hontheim pod pseudonymem Justinus Febronius episkopalistické ideje, podepřené konciliaristickými a státně církevními principy, v knize De statu ecclesiae et legitima potestate Romani Pontifici (O stavu církve a legitimní moci římského velekněze -1763). Podle tohoto spisu přísluší papeži jen velmi omezená řídící pravomoc. Místo papežské monarchie musí nastoupit větší počet autonomních církví, které mají být sdruženy v generálním koncilu jako nejvyšším církevním orgánu.

Tyto ideje, zvané febronianismus, se rychle rozšířily. Němečtí arcibiskupové z Kolína, Trevíru, Mohuče a Salzburgu se spojili v Emské punktaci r. 1786 k společnému postupu proti právě zřízené nunciatuře v Mnichově (1785). Cílem bylo zásadní potlačení papežské plné moci, za jejíhož reprezentanta byl pokládán nuncius.

Už od poloviny 17. stol. byla vážnost papežství ve veřejném životě národů stále více snižována. V kruhu absolutistických států už nezbýval pro jeho univerzálně církevní jurisdikční nároky žádný prostor. Papežství muselo brzy bezmocně přihlížet, jak v katolických románských zemích Portugalsku, Francii a Neapolsku-Sicílii bylo zahájeno opravdové tažení ke zničení kdysi tak mocného a vysoce zasloužilého jezuitského řádu. Když bourbonské dvory stále bezohledněji požadovaly zrušení řádu a hrozily rozkolem, ba dokonce útokem na církevní stát, nezbylo papeži Klementovi XIV. (1769-1774) nic jiného než se podřídit: 21. července 1773 zrušil jezuitský řád.

e) Státní církevnictví slavilo největší triumf v katolickém Rakousku, kde císař Josef II. (1780-1790), „osvícený” syn Marie Terezie, použil systému absolutní státní svrchovanosti nad zemskou církví (= josefinismus) k tomu, aby prováděl svémocné reformy, činil si nárok na církevní jurisdikční práva a rušil ve velkém rozsahu kláštery a církevní ústavy. Když Pius VI. (1775-1799) osobně přijel do Vídně, aby intervenoval, zažil trpké zklamání a dostalo se mu dokonce i těžkých urážek. Vážnost papežství byla v této době opět na nejnižším bodě.

2. Osvícenství

Evropské země zatím ovládl nových duch, osvícenství. Rozšířilo se z Anglie přes Francii do Německa. Uváděli je sem hlavně filozofové Leibniz (1646-1716), Thomasius (1655-1728) a Wolff (1679-1754). Osvícenství bojovalo jménem rozumu o svobodu ducha a radikálně odmítalo staré tradice. Tisíce let stará představa o světě se hroutila. Za cíl nového hnutí označil Immanuel Kant (1724-1804) r. 1784 osvobodit a za dospělého prohlásit autonomního člověka, který je schopen užívat svého rozumu bez vedení někoho jiného. Moderní lidstvo vděčí osvícenství opravdu za velmi mnoho. Osvícenství jako vývojový stupeň pokrokového lidského ducha si nelze z novodobých dějin odmyslet. Bylo to poslední velké duchovní hnutí, které se zmocnilo veškerého západního myšlení včetně obou Amerik; umožnilo moderní vývoj překonáním dosud středověké vázanosti člověka na zastaralé myšlenkové a životní formy. K vymoženostem osvícenské doby patří nejen zrušení procesů proti čarodějnicím a kacířům, mučení v soudnictví a náboženské diskriminace jinověrců ve veřejném životě, ale také vybojování všeobecných lidských práv, která byla poprvé zakotvena v prohlášení americké nezávislosti r. 1776 a v proslulé deklaraci francouzského Národního shromáždění z 27. 8. 1789. I volný rozvoj vědy a celé novodobé kultury má z velké části základ v osvícenství.

Zjevenému křesťanskému náboženství, a zvláště katolické církvi, způsobil ovšem racionalismus osvícenců jednu z největších a nejnebezpečnějších krizí v celých jejích dějinách. Francouz J. Bodin († 1596) a Angličan H. E. of Cherbury († 1648) vytvořili systém přirozeného náboženství, které je podle jejich pojetí vrozeno všem lidem a každé speciální zjevení tedy činí zbytečným a škodlivým. J. Locke († 1704) a jiní rozvinuli tento systém ve filozofii deismu a kladli jej do protikladu ke křesťanství. Podstatné jádro pravého náboženství prý tvoří poznání o existenci „Nejvyšší bytosti”, naděje na věčný život a víra v odplatu. M. Tindal (Christianity as Old as the Creation, 1730) hlásal, že i křesťanství se musí redukovat na toto jádro. Lord Shaftesbury († 1713) viděl podstatu náboženství pouze v harmonickém rozvíjení ušlechtilého lidství. Od toho byl jen krůček k Rousseauově († 1778) nauce, že pravé náboženství záleží v lásce ke všemu dobrému a krásnému. Křesťanství bez Krista, bez zjevení a bez vykoupení! Křesťanství jako čistě humanitní výchovný činitel nebo výchova jako náhražka náboženství. Racionální deismus pronikal do nejširších vrstev vzdělanců. Sířilo jej nejen svobodné zednářství, které se ustavilo r. 1717 v Londýně, ale deismus se mocně projevoval jako životní názor básníků, umělců a učenců ještě v 19. a 20. století. V anglosaských zemích neměl bojovnou notu, zato ve Francii si počínal tím více proticírkevně. Diderot, ďAlembert a jiní brzy zahrnuli potupou a pohrdáním vše, co bylo věřícímu křesťanu posvátné; Voltaire († 1778) vyhlásil církvi boj na život a na smrt (écrasez linfame). Toto popuzování mělo krvavou dohru ve Francouzské revoluci.

Radikální osvícenské tendence si sice nemohly činit nárok na místo v církvi, ale bylo dost důvodů, aby se církev neuzavírala oprávněným požadavkům, aby se církevní život očistil od zastaralých způsobů zbožnosti a tradic, které pozbyly smyslu. Jestliže se církev vůbec chtěla jevit ve světě věrohodně, musela se ke kritice zlořádů ve svých zvyklostech a v zaostalých životních formách stavět otevřeně. Vedeni tímto poznáním podnikli mnozí nábožensky smýšlející duchovní i laici pokus zahájit dávno potřebnou reformu církve v duchu osvícenství. Reformy Marie Terezie a Josefa II. byly neseny dobrou vůlí. Právě dnes znovu zaslouží uznání, co vykonali v oblasti reformy vzdělání, církevní organizace a správy, v obnově kazatelství, liturgie a zvyklostí. Ve druhé polovině 18. století byly skoro všechny německé biskupské stolce obsazeny takovými osvícenskými preláty. Většinou to byli bezúhonní, vzdělaní a věřící hodnostáři. Tentýž duch oživoval namnoze i opatství a kláštery. Velké zásluhy o obrodu církevního života si získali kníže-opat Gerbert ze St. Blasien a kostnický generální vikář Ignác von Wessenberg. Bezohledná a přehnaná kritičnost mnoha těchto katolických osvícenců bohužel celé hnuti diskreditovala a škodila církvi. Ale to byly jen výstřelky.

II. epocha: 1789-1918 (Od Francouzské revoluce do první světové války)

§ 50 FRANCOUZSKÁ REVOLUCE A SEKULARIZACE

1. Revoluce

Tu se Francií přehnala revoluční bouře a brzy zachvátila celou Evropu. Přinesla velkou změnu i církvi. Zpočátku nebyla Francouzská revoluce namířena proti církvi. Když se 5. května 1789 sešly ve Versailles generální stavy, byla velká shoda mezi třetím stavem a duchovními, kteří tvořili první stav. Dne 23. června 1789 se 149 farářů a 4 biskupové připojili k revolučnímu třetímu stavu, když se sám ustanovil jako Národní shromáždění. Při útoku na Bastilu (14. 7.1789) nešlo ještě vůbec o náboženské zájmy; ovšem brzy nato byly na venkově vypalovány zámky, kostely a kláštery. V pověstné „noci obětí” (4./5. srpna 1789) soupeřil klérus v Národním shromáždění se šlechtou v horlivosti, s níž se vzdával svých starých feudálních práv ve Francii a zříkal se privilegií ve prospěch měšťanů a sedláků. Tak se naráz zhroutil středověký feudální řád francouzské církve. Když zasvitlo jitro 5. srpna, v Národním shromáždění se zpívalo Te Deum. Už neexistovaly stavovské rozdíly, všichni občané si byli před zákonem rovni. 27. srpna 1789 byla občanská a lidská práva slavnostně prohlášena zákonem: Volnost, rovnost, bratrství. 10. článek zaručoval všem Francouzům svobodu svědomí a kultu.

Ale zanedlouho nastoupil radikální kurs ve sporu o církevní majetek. Aby se vyřešil nedostatek státních financí, Národní shromáždění znovu předložilo návrh biskupa Talleyranda (1754-1838), aby se vyvlastnil veškerý církevní majetek a použilo se ho na zaplacení veřejných dluhů. V debatě o tom se názory rozdělily. Duchovenstvo na protest opustilo sněmovnu. Radikální levice doprovázela jeho odchod posměšky a nálada se vůčihledně měnila. Dne 13. února 1790 byly zrušeny všechny necharitativní řády a kláštery. 14. dubna 1790 byl vydán zákon o vyvlastnění a sekularizaci veškerého církevního majetku. 12. července 1790 přinesla nová ústava tzv. civilní konstituci francouzského kléru, podle níž byla francouzská církev nově konstituována na čistě národní základně, oddělena od Říma a začleněna do francouzského státu. Víra a morálka zůstaly ještě nedotčeny. V listopadu 1790 se ode všech duchovních požadovala přísaha na tuto konstituci. Když se asi dvě třetiny kněžstva zdráhaly složit přísahu, došlo ke krvavému pronásledování, při kterém bylo asi 40 000 kněží uvězněno, deportováno nebo popraveno.

Strašlivými „zářijovými vraždami” (září 1792) začala doba hrůzovlády a trvala až do října r. 1795. Zemi vládli Danton a Marat. 21. ledna 1793 byl popraven král Ludvík XVI., královna Marie Antoinetta ho následovala v říjnu téhož roku. Když jedna dívka zavraždila 13. července 1793 také Marata, převzal diktaturu teroru Robespierre. V listopadu r. 1793 bylo křesťanství ve Francii odstraněno a zaveden kult Rozumu. Zuřivost proti royalistům a duchovním mezitím pokračovala. Na počátku r. 1794 Robespierre zbavil moci krvežíznivé jakobíny (nazývali se tak podle shromáždiště v klášteře sv. Jakuba v Paříži) a vymohl na konventu dekret uznávající „Nejvyšší bytost” a nesmrtelnost duše. I on skončil 28. července 1794 pod gilotinou. Vládu převzalo pětičlenné direktorium (1795-99). Katolický klérus byl pozvolna opět tolerován, ale zásadní odluka církve od státu se stala 21. 2. 1795 zákonem. Mezitím neustále docházelo k pronásledování a deportacím kněží. Nepřátelství ke křesťanství ustalo teprve tehdy, když vítězný mladý generál Napoleon Bonaparte 9.11.1799 státním převratem svrhl direktorium.

Nábožensky byl Napoleon úplně indiferentní. Náboženství považoval pouze za politického činitele. Aby obnovil ve Francii pořádek, uzavřel 15. července 1801 s papežem konkordát. V úvodu se konstatovalo, že katolické, apoštolské, římské náboženství je vyznáním velké většiny francouzských občanů a bude obnoveno. Církev se vzdala zabraného majetku; stát za to převzal vyplácení mzdy farářům. Biskupství měla být nově vymezena a obnovena. Napoleon tajně připojil ke konkordátu 77. organický článek, kterým byly vymoženosti konkordátu opět zčásti zrušeny. Proti tomu papež mamě protestoval. Pius VII. (1800-1823) vytrpěl od Napoleona ještě mnoho těžkostí. Napoleon se r. 1804 dal zvolit za císaře Francouzů; papež ho pomazal, korunu si Napoleon vložil na hlavu sám. Roku 1808 dal obsadit Řím a církevní stát. Když papež odpověděl klatbou, byl uvězněn. Od roku 1812 byl internován ve Fontainebleau u Paříže; Napoleon tam na něm chtěl vynutit, aby se vzdal církevního státu. Když se Napoleonovo panství po nezdařeném ruském tažení (1812) zhroutilo v bitvě národů u Lipska (říjen 1813) a vojska spojenců dobyla Paříž (31.3.1814), mohl vídeňský kongres (1814/15) provést nové uspořádání Evropy.

2. Sekularizace

Všude, kam pronikla francouzská vojska, byly zaváděny revoluční vymoženosti. Pro Německo měla velký význam sekularizace. Usnesení říšské deputace v Řezně (25. 2.1803) nařídilo vyvlastnění a sekularizaci 22 arcibiskupství a biskupství, 80 říši bezprostředně podléhajících opatství a více než 200 klášterů. Tím pozbyla německá církev materiální základnu a oporu v říši. S duchovními mocnostmi zaniklo 18 katolických univerzit; ochuzená církev mohla dělat pro vzdělám svých členů jen málo. Tam, kde byla dosud ucelená katolická území připojena k evangelickým státům, stali se katolíci beznadějně menšinou. Znovu vzniklá napětí s protestantským státem a s jeho protestantskou většinou vedla k tuhým bojům se státní církví a vytvořila ve veřejném životě typický německý konfesionalismus. Na druhé straně se církev zbavila pout a zastaralých přežitků, jediným škrtem pera zmizel šlechtický monopol při obsazování biskupství a vyšších obročí a celé to středověké uspořádání s všemožnými beneficii a s rozdíly mezi vyšším a nižším klérem. Církev ochuzená a zbavená moci vstupovala do nového poměru k lidu. Biskupové, kněží a věřící si byli mnohem bližší; mohla vzniknout lidová církev 19. století. Milost nulového bodu poskytovala dobrou příležitost k nové výstavbě.

§ 51 RESTAURACE NĚMECKÉ CÍRKVE V 19. STOLETÍ

Nová výstavba zahrnuje dvojí proces: 1. nové materiální uspořádání německé církve po stránce církevního a státního práva a 2. vnitřní rozvoj církevně náboženského života.

1. Nové uspořádání vztahů se státem

Na vídeňském kongresu se kurie mlčky vzdala navrácení sekularizovaného církevního majetku, ačkoli samu sekularizaci v podstatě odsuzovala jako oloupení církve. Místo toho se snažila konkordáty a cirkumskripčními (území vymezujícími) bulami v jednáních s jednotlivými státy dosáhnout reorganizace biskupství. Konkordát je mezinárodněprávní smlouva mezi státem a církví, která předpokládá, že se vzájemně uznávají za suverénní právnické osoby. Takové uznání bylo pro mnohé státy pochopitelně obtížné z konfesijniho hlediska nebo z církevně politických úvah. Proto se raději konkordátům vyhýbaly. Kurie se v těch případech spokojovala s administrativní úpravou tzv. cirkumskripčními bulami. Konkordáty byly uzavřeny se Španělskem, Neapolskem, Sardinií, Francií, Ruskem a Bavorskem. Rakousko a ostatní nemecké státy se spokojily s cirkumskripčními bulami.

2. Vnitřní rozvoj

Vnitřní rozvoj církevního života a vznik mohutného katolického hnutí, jež se rozšířilo nejen v Německu, ale i v ostatních evropských zemích, má mnoho zdrojů. V Německu měl pro probuzení religiozity vůbec a pro nové oceňování hodnot katolictví zvláště velký význam romantismus. S nadšením pro středověké umění a literaturu probouzel také zájem o církev. Četní romantikové přestoupili ke katolicismu. Brzy vznikly katolické probuzenecké kroužky a staly se zárodky nového náboženského života. V jižním Německu to byl přátelský kruh J. Michaela Sailera (1751-1832), v Münsteru familia sacra kněžny Galicinové (1748-1806), ve Vídni kroužek okolo sv. Klementa Maria Hofbauera (1751-1820); podobně pracoval světící biskup Georg Zirkel ve Würzburgu († 1817) aj. Nejtrvaleji působil Sailer, pastorální teolog a později řezenský biskup. Kromě něho byli plodní i teologové jako Johann Adam Möhler († 1838) v Tübingenu a Mnichově a tübingenská škola. Svým způsobem působili v Bonnu ještě napolo osvícenští teologové Georg Hermes († 1831) a jeho žáci hermesiáni; jejich metoda vykládat víru a přibližovat ji ostatním lidem pomocí myšlenkových kategorií Kantových a Fichtových byla později (1835) odsouzena jako semiracionalistická.

Široké lidové vrstvy byly poprvé vyburcovány tzv. kolínským případem. Pruská vláda zatkla r. 1837 kolínského arcibiskupa Clemense Augusta von Droste-Vischeringa, protože v otázce smíšených manželství zastával církevní stanovisko. Papež Řehoř XVI. ihned proti tomuto násilí slavnostně protestoval a Josef Görres rozšířil do celého světa neobyčejně plamennou obžalobu, spis Atanáš (1837/1838). Měl velký ohlas. Probudilo se vědomí katolického společenství. Všude se uznávalo, že je nutno pevněji se semknout. Tak vznikly ve čtyřicátých letech náhle četné nové organizace čistě církevního, náboženského charakteru, jako Borromäusverein (1844), Gesellenverein (Spolek tovaryšů, 1846), Bonifatiusverein (1849), též Elizabethverein (1840), Franz-Xaverius-Missionverein (1842), Piusverein a z jeho podnětu každoroční Katolické sjezdy (Katholikentage, 1848). Ale novou vzpruhu dostaly také katolické řády. Roku 1847 se vrátili do Kolína n/R. jezuité; Papež Pius VII. obnovil r. 1814 jejich řád. Po nich přišli redemptoristé, pallotini a četné kláštery ženských kongregací. Ožily staré benediktinské kláštery a dostaly nove osazenstvo. Revoluční rok 1848 poskytl novými ústavami také katolické církvi mnohem větší volnost pohybu a samostatnost. Brzy se konaly velké lidové misie, bohatě se rozvinuly pouti a. různé pobožnosti a všude se ukazoval nový církevní život. Pomalu vznikal katolický tisk. V r. 1852 se po prvéspojili katoličtí poslanci v pruském sněmu v katolickou frakci; od r. 1858 se nazývala strana středu (Centrum).

Tak se všude rozvíjel nový katolický život. V období rozmáhající se industrializace a vzrůstu lidových mas bylo důležité, že se církev otevírala společenským problémům. Novými metodami duchovní péče se zaměřila na lidi a snažila se jim pomáhat charitativně a výchovně. Typem nového lidového duchovního správce se stal Adolf Kolping († 1865), „otec tovaryšů”. Kromě něho je třeba uvést četné faráře a „lidové kaplany”, kteří neúnavně pracovali zvláště v průmyslových aglomeracích v Porýní a Porúří. V době, kdy ještě neexistovalo sociální zákonodárství a řešení sociálních problémů bylo úplně ponecháno křesťanské lásce k bližnímu, bylo zvlášť důležité působení nových charitativních kongregací řeholních sester a řádů pro péči o nemocné. Všude v Německu vznikaly charitativní kroužky a dobročinné spolky. I velcí lidoví spisovatelé vyzývali k lásce k bližnímu. Boromejský spolek chápal svou činnost jako dílo duchovního milosrdenství.

§ 52 PAPEŽOVÉ A CÍRKEVNÍ STÁT

Počátkem 19. století se diskutovalo o tom, zda papežství a církev vůbec ještě mají nějakou budoucnost. Pius VI. zemřel r. 1799 osamělý a opuštěný ve Valence na Rhôně jako zajatec francouzské revoluční vlády. Ale již Pius VII. (1800-23) se dožil změny. Napoleon o něho stál. Když při novém uspořádání francouzské církve r. 1801 sesadil, protože to vyžadovala krajní situace, celkem 36 legitimních biskupů, kteří žili v exilu mimo Francii a které už Napoleon nepřipouštěl, ukazuje tento fakt na plnost moci, kterou papežství přese všechno ještě mělo. Násilnosti, kterých se později Napoleon proti papeži dopustil, morální vážnost papežovu posílily. Tak mohl na vídeňském kongresu v červnu r. 1815 bez velkých potíží dosáhnout obnovení církevního státu, který Napoleon zabral.

Církevní stát se však ukázal pro papežství velkým břemenem. Nedal se natrvalo udržet. Itálie usilovala o národní sjednocení. Revoluční vření, které se projevovalo tajnými spolky karbonářů a svobodných zednářů, se nemohlo smířit s existencí duchovního státu, řízeného podle přísně absolutisticko-monarchických zásad. Kromě toho se následující papežové, Lev XII. (1823-1829), Pius VIII. (1829/30) a Řehoř XVI. (1831-16), přidržovali reakčního směru Metternichova; nejen že si tak nechali uniknout italské národní hnutí risorgimento (znovuzrození, obrození), ale učinili si z něho nepřítele.

Od roku 1849 byl církevní stát tak nenáviděn, že se mohl udržovat jen s francouzskou pomocí.

Pius IX. (1846-78) byl ze začátku vítán, protože byl pokládán za liberála a vlastence. Když dal 14. března 1848 církevnímu státu ústavu, která měla lidu konečně poskytnout alespoň v skrovné míře spoluúčast na vládě, vzbudilo to jásavé nadšení. Když však první papežský ministerský předseda, hrabě Pellegrino Rossi, byl při zahájení poslanecké sněmovny v listopadu 1848 zavražděn radikálními revolucionáři, když papež musel prchnout do Gaety a v Římě vypukla revoluce, změnil Pius svůj postoj. S francouzskou vojenskou pomocí dobyl nazpět Řím a církevní stát a obnovil starou absolutistickou vládu. Tím teprve podráždil protivníky. Hnutí za národní sjednocení, do jehož čela teď vstoupil král Viktor Emanuel II. (1849-78), rostlo jako lavina, kterou už nikdo nemohl zadržet. Řídil je piemontský ministerský předseda Cavour (1852-61). Roku 1859 byla pro církevní stát ztracena Romagna. Po porážce u Castelfidarda (18. 9. 1860) musely papežské oddíly vyklidit Umbrii a Marky. V březnu 1861 se dal Viktor Emanuel ve Florencii vyhlásit králem Itálie.

Řím ještě chránila francouzská posádka. Vpády garibaldiovských dobrovolníků r. 1862-1867 bylo možno s francouzskou pomocí odrazit. Když však za německo-francouzské války (1870/1871) bylo francouzských oddílů potřeba doma, a byly staženy z Civitavecchie, kde měly stanoviště, ihned přepadli Piemonťané Řím a po krátkém ostřelování ho 20. září 1870 dobyli. Tím církevní stát po více než tisícileté existenci skončil.

Pius IX. se uchýlil do Vatikánu. V červnu 1871 učinil Viktor Emanuel Řím svou rezidencí a nastěhoval se do Quirinalu. Na papežovy protesty a exkomunikace se nedbalo. Nová vláda nabídla papeži tzv. garančním zákonem z 13. května 1871 roční rentu jako náhradu a zajistila mu svobodné a nerušené vykonávání všech duchovních funkcí spojené s osobní nedotkutelností a práva suverenity. Pius tuto nabídku energicky odmítl a setrval jako „vatikánský vězeň” nadále na svém protestu. Italským katolíkům zakázal dekretem Non expedit účast na politických volbách (1874); ale dosáhl tím jen toho, že dobře smýšlející zůstali mimo a uvolnili místo radikálům. Důsledkem byl vzrůstající antiklerikální kurs italské vlády. S neutěšeným stavem, s „římskou otázkou”, skoncoval teprve Pius XI. tím, že uzavřel s Mussolinim 11.2.1929 lateránskou smlouvu. Papež se v ní vzdal někdejšího církevního státu; dostal plnou suverenitu v malém vatikánském státu a exteritoriální práva pro hlavní baziliky (Laterán, S. Maria Maggiore a Sv. Pavel), pro správní budovy kuriálních úřadů a pro vilu v Castel Gandolfo. S italskou vládou byl uzavřen konkordát, který opět uspořádal poměr italské církve ke státu.

§ 53 PRVNÍ VATIKÁNSKÝ KONCIL

Pontifikát Pia IX. (1846-1878) byl bohatý na vrcholné momenty i na otřesy. Ve stejné míře, jak klesala vnější politická moc papežství, vzrůstala jeho autorita uvnitř církve a morální vážnost. Definice neomylnosti a vyhlášení primátu připadají na tutéž dobu jako dobytí Říma a zánik církevního státu. První vatikánský koncil představoval vrchol, zároveň však byl pro mnoho lidí kamenem úrazu; od začátku byl nabit napětím.

1. Příprava

Dne 8. prosince 1854 prohlásil Pius za dogma dávnou víru, že Maria byla počata bez poskvrny prvotního hříchu: Je pravda od Boha zjevená, že Maria byla v prvním okamžiku svého početí zvláštní milostí... vzhledem na zásluhy Kristovy uchráněna jakékoli poskvrny prvotního hříchu. Tak rozhodl spor teologických škol, který po staletí zaměstnával hlavně dominikány a františkány, ve prospěch františkánů. Nová tedy nebyla věc sama, nýbrž jen způsob vyhlášení. Nebylo to rozhodnutí koncilu, ale papežova definice ex cathedra. Nutně učinila předmětem diskuse problém, jak dalece smí papež sám bez koncilu rozhodovat neomylně o pravdách víry a vyhlašovat je. Tím již bylo dáno jedno velké téma 1. vatikánského koncilu. Papež se sice před vyhlášením dogmatu dotázal všech biskupů na jejich mínění: 536 biskupů se vyslovilo pro, 4 proti a 36 iuxta modum, tj. souhlasili co do věci, ale považovali současnou dobu za nevhodnou (inopportunum). Při slavnostním vyhlášení bylo přítomno 54 kardinálů a 140 biskupů. Rozhodl však jedině papež. V církvi se nezvedl nijaký odpor.

O deset let později, 8. prosince 1864, rozeslal Pius s encyklikou Quanta cura všem biskupům Syllabus, tj. seznam 80 drobných omylů, které se mají z katolického hlediska zavrhnout. Týkaly se nauky panteismu, naturalismu a racionalismu, ale i socialismu a komunismu, dále mylných názorů o vztahu církve a státu, o povaze křesťanského manželství a o potřebnosti církevního státu. Zvláště ostře byl odmítnut liberalismus a neomezená víra v pokrok.

Tentokrát přišla odezva. Katolíci a ještě více protestanté obviňovali papeže a katolickou církev z vědomého zpátečnictví a nepřátelství ke kultuře. Syllabus si ještě nečinil nároky na dogmatickou platnost, měl být pouze směrnicí. Co by však nastalo, kdyby papež jednotlivé věty nebo celý Syllabus opět vyhlásil za dogma rozhodnutím ex cathedra? Tato obava se náhle rozšířila a brzy se spojovala se zprávou, že papež hodlá svolat koncil.

Dva dny před vydáním Syllabu, 6. prosince 1864, Pius se poprvé vyslovil o novém záměru, že chce konat koncil. Pod závazkem mlčenlivosti požádal nejdříve 21 kardinálů přítomných v Římě, aby se k tomuto plánu vyjádřili. Většinou odpověděli ano, jen dva byli proti a šest vyslovilo pochybnosti, ale zásadně neodporovali. Papež zřídil přípravnou kardinálskou komisi (9. 3.1865), svěřil se dalším biskupům a svůj plán na svolání koncilu vyhlásil na slavnosti při příležitosti 1800. výročí smrti Petra a Pavla (67) před více než 500 biskupy. Dne 29. června 1868 vyšla svolávací bula. Koncil měl být zahájen 8. prosince 1869.

Otázka definice neomylnosti visela ve vzduchu. Německý kardinál Reisach se o ní zmínil již v prosinci 1864 a definici požadovalo osm z biskupských dobrozdání z r. 1865. O samotném faktu se dalo mluvit; katolíci sotva vážně pochybovali o tom, že papež jako nástupce v úřadě Petrově má podle Lk 22,32 zvláštní učitelskou pravomoc. Otázkou však bylo, jak daleko sahá, zda se může vykonávat nezávisle na koncilu a na biskupském kolegiu a které zvláštní předpoklady k tomu musí být dány.

Tu přinesl římský jezuitský časopis Civiltà Cattolica 6. února 1869 článek z Francie, ve kterém bylo požadováno definovat neomylnost způsobem, který byl obsahově i formálně chybný. V zemi galikanismu se rozvíjel ultramontanismus (= ultra montes, zaalpský, nakloněný Římu). Laik Josef de Maistre (1754-1821) oslavoval papežství (Du pape, 1819) jako jedinou záštitu mravnosti a řádu v dobách revoluce. Pouze v papežství vybaveném neomylnou autoritou viděl záruku dalšího trvání křesťanského západního řádu. Monarchii pokládal za jedinou formu vlády podle Boží vůle. Čím je v oblasti státu suverenita panovníka, tím je v duchovní oblasti neomylnost papeže. Neomylnost je bezpodmínečným předpokladem jakékoli duševní a duchovní vlády. Také kněz F. R. de Lamennais (1782-1854) požadoval ve svém několikasvazkovém díle Esej (1817-1823) papežskou neomylnost jako normu pro individuální úsudek v otázkách víry. Dovozoval: Bez papeže není církev, bez církve není křesťanství, bez křesťanství není společnost.

Lamennais své stanovisko později změnil. Z fanatického monarchisty a hlasatele autority se stal od r. 1828 fanatikem svobodného myšlení. Ve svém časopise L'avenir (od r. 1830) požadoval, aby se církev otevřela demokratickým myšlenkám svobody. Žádal odluku církve od (monarchicko-despotického) státu, její usmíření s modérní civilizací, svobodu tisku, vyučování a svědomí. Měl nadšenou družinu žáků (Montalembert, Lacordaire,

Ozanam aj.). Ale v restauračním reakcionářském Římě, kde za Řehoře XVI. a Pia IX. bylo jakékoli liberální hnutí zakázáno, byl odmítnut (Mirari vos, 1832) a dočkal se disciplinárního zákroku (1834). Nato se obrátil k církvi zády. Nezdar liberálního katolicismu v pokusu navázat živý kontakt s moderním světem byl nazván velkou ztracenou příležitostí církve. Liberálně katolické kruhy se udržely až do vatikánského koncilu; utramontáni je nazývali rudými katolíky. Byl k nim počítán i Döllinger a jeho okruh.

Zatímco v Německu J. A. Möhler (Einheit in der Kirche, 1825) spojoval postavem papeže organicky s corpus Christi mysticum, ve Francii pokračoval (v časopise Univers od r. 1840) v jeho izolování laik Louis Veuillot (1813- 1883). Nebezpečně přepjatým způsobem, který vyúsťoval v úplný kult papežství, rozšiřoval Veuillot primát a neomylnost na všechny oblasti úředních a osobních projevů a jednám papeže a obhajoval myšlenku pozitivní inspirace Duchem svatým, která provází a řídí veškeré papežovo jednání. Veuillot a jeho četní stoupenci si přáli, aby koncil přijal tyto představy a prohlásil je za dogma. To vyplývalo z článku v Civiltà Cattolica.

Ultramontánní vývoj ve Francii sledovala s obavami skupina teologů a učenců v Německu. V jejich čele byl Ignaz von Döllinger (1799-1890), církevní historik mezinárodního věhlasu. Až asi do r. 1860 byl vždy jedním z nejrozhodnějších obránců německého katolicismu ve veřejném životě; pak se však jeho výstražný hlas stále víc obracel do vlastního tábora; jeho kritika zaostalých poměrů v církevním státě a globálních odsudků v Syllabu mu zjednaly pověst „liberálního” katolíka. Proto ho také Řím nepřizval k předběžným teologickým pracím pro koncil. Teď se ostře ozval proti ultramontánním francouzským tendencím v otázce neomylnosti. Neobyčejně tvrdými výrazy potíral papežskou neomylnost sérií článků v Augsburger Allgemeine Zeitung pod pseudonymem „Janus”. Chtěl dokazovat z historie, že taková neomylnost nikdy neexistovala; naopak prý je možno ukázat, že se papežové mnohokrát mýlili a upadali do bludů, jak dokazuje zvláště případ papeže Honoria I. (625-638). Upíral papeži jakoukoli neomylnou učitelskou pravomoc a kromě toho napadal jeho primaciální postavení a autoritu v církvi. Tím velice přeháněl.

V červenci r. 1869 vyšly Döllingerovy články v knižní podobě pod titulem Der Papst und das Konzil (Papež a koncil) od „Januse”. Jejich polemický tón vzbudil velký rozruch. U liberálů a protestantů Dollingerův útok proti papežství - a tak to všichni chápali - podněcoval v tehdejší napjaté konfesijní situaci nenávist ke všemu katolickému. V katolickém táboře byl přijímán různě; jedni s ním více či méně souhlasili, neboť byli hlavně poděšeni heretickým přeháněním Veuillotovým; druzí tento útok pociťovali jako zradu. Slavný kolínský teolog M. J. Scheeben nazval knihu protipapežským pamfletem. Největší následky mělo působení na veřejnost. Najednou se koncil stal politickou událostí. V dubnu r. 1869 rozeslal bavorský ministerský předseda kníže Hohenlohe všem evropským vládám cirkulámí depeši, ve které varoval před politickými důsledky prohlášení papežské neomylnosti a navrhoval společný postup všech států proti koncilu. Celý podnik ztroskotal na tom, že Prusko (Bismarck) a Rakousko se ho nechtěly účastnit. Když němečtí biskupové cestovali koncem srpna r. 1869 na biskupskou konferenci ve Fuldě, zahrnoval je lid v protestantském Hesensku nadávkami a různě je obtěžoval. Museli hned na to v pastýřském listě podat uklidňující vysvětlení. Většinou pokládali prohlášení neomylnosti za neoportunní, a proto naléhavě prosili papeže, aby se toto téma vzhledem k všeobecnému napětí na koncilu neprojednávalo.

2. Průběh koncilu

Poněvadž napětí mezi souhlasícími a odmítajícími bylo stejně velké i v Anglii, ve Francii a v jiných zemích, papež opravdu vzal otázku neomylnosti z pořadu koncilu. Sotva však koncil začal v prosinci r. 1869 pracovat, horliví stoupenci neomylnosti ji přece prosadili. Návrh přednesl 25. prosince arcibiskup Deschamps z belgického Malines (Mechelen); při podpisové akci 400 biskupů vyslovilo souhlas a prosili papeže, aby otázku neomylnosti dodatečně zařadil k projednávání. Neobyčejně silná reakce opozice, která shromáždila pouze 136 podpisů, nemohla zabránit, aby papež dal souhlas, zejména když se proto vyslovila i „kongregace pro zkoumání návrhů”.

Tak začaly 9. května 1870 porady koncilu o papežské neomylnosti. Konalo se 37 sezení generálního shromáždění. Bylo proneseno 140 dlouhých a tvrdých řečí pro a proti. Diskuse byla stále vášnivější; byla živě podněcována zvenčí; především Döllinger opět psal ostré a stále nevěcnější polemiky (tentokrát pod pseudonymem „Quirinus”). Na koncilu bojovali proti definování zvláště biskup Hefele z Rottenburgu, učený autor slavného díla Konzilsgeschichte, a jihoslovanský biskup Strossmayer z Djakova v Bosně. V opozici však byli i někteří kardinálové a četní jiní biskupové, mezi nimi většina německých arcipastýřů. Skoro všichni souhlasili s faktem papežské neomylnosti o sobě, domnívali se pouze, že v současné době je neoportunní vyhlašovat ji za dogma. Debata se vedla velmi otevřeně a svobodně. Byla užitečná k tomu, že se při ní bez překážek uplatnily skutečně všechny argumenty pro a proti a nezatajovalo se nebo nezamlčovalo nic, co bylo nutné k vyjasnění problému. Vášnivá prudkost opozice, která (jak bylo řečeno) byla na koncilu skvěle zastoupena, měla právě za následek, že její námitky byly zvlášť pečlivě zkoumány. Díky ní byl brzy odstraněn nesmyslný balast veuillotovského přehánění. Zbylé jádro bylo tím nespornější a jistější.

V předběžném hlasování 13. července 1870 hlasovalo 451 koncilních otců pro definování neomylnosti, 88 proti a 62 souhlasilo podmínečně. Pak následovalo závěrečné hlasování 18. července 1870. Ukázalo se, že velká většina oponentů hlasovala proti z důvodů inoportunity. Nebylo pro ně teď obtížné hlasovat zásadně kladně. Někteří byli ještě nerozhodní. Nechtěli však definování překážet, proto odjelo 55 biskupů s papežovým svolením před konečným hlasováním z Říma. Na slavnostním 4. zasedání koncilu byla konstituce Pastor aeternus, která obsahuje nauku o primátu a neomylnosti papeže, přijata 533 hlasy ano, 2 hlasy zněly ne. Konstituce vyhlašovala:

1. Papež jako nástupce Petrův, náměstek Kristův a nej vyšší hlava církve vykonává plnou, řádnou a bezprostřední biskupskou pravomoc nad celou církví a nad jednotlivými biskupstvími (primát, univerzální episkopát). Tato pravomoc se týká jak věcí víry a mravů, tak i disciplíny a řízem církve. Tím nemá být odstraněna řádná, podle vůle Boží zákonně dosazená lokální biskupská jurisdikční pravomoc, kterou má každý jednotlivý biskup pro svou diecézi, je však zařazena do celku univerzální církve a jemu podřazena; proto je každý jednotlivý biskup zavázán papeži pravou poslušností nejen ve věcech týkajících se víry a mravů, ale týkajících se i způsobu života a řízení církve.

2. Když papež jako úřední osoba (= ex cathedra) definitivně rozhoduje pro celou církev ve věci víry a mravů, je toto rozhodnutí samo sebou (ex sese) neomylné a neodvolatelné, aniž je k němu ještě nutný souhlas církve.

Hned po tomto definování musel být koncil náhle ukončen. Vypuknutí německo-francouzské války (21. července 1870) přinutilo mnoho koncilních otců k návratu domů. Později znemožnilo pokračování koncilu obsazení Říma Piemonťany 20. září 1870. Tak už nedošlo k debatě o dalších důležitých bodech schématu O církvi. Především zůstala nevyřízena definice církve a nebylo přesněji stanoveno postavení k episkopátu v celku církve. Primát byl definován, ale jeho vztah k episkopátu byl jen naznačen, nikoli přesněji popsán. Primaciální aspekt dominoval nad kolegiálním. Zůstala nutně určitá neuspokojenost. To byl následek náhlého ukončení.

Na koncilu se projednávaly a v jeho komisích zpracovávaly ještě jiné otázky. Především důležitá dogmata konstituce O katolické víře, která byla přijata a potvrzena papežem 24. dubna. Z celkem 51 schémat byla vyřízena jen dvě. Ale důležitost otázky primátu a neomylnosti zatlačila všechno ostatní do pozadí. To mělo mít ještě dohru.

§ 54 PO KONCILU: STAROKATOLICTVÍ A KULTURNÍ BOJ V NĚMECKU

V církvi platí dobré právo, že každý může projevovat své mínění, dokud některá otázka víry nebyla definitivně rozhodnuta. Formální herezí je pouze popírání dogmatu. Mnozí lidé se s úzkostí tázali, jak se po vyhlášení neomylnosti k tomuto novému dogmatu postaví koncilová opozice. Bylo známkou opravdu katolického postoje víry, že celý episkopát bez výjimky buď ihned, nebo dodatečně vyslovil souhlas. Ti, kteří odjeli před hlasováním, podřídili se vyššímu věroučnému rozhodnutí církve; většina z nich byla beztoho proti definování jen z důvodů inoportunity, jako kolínský arcibiskup Melchers, arcibiskup Scherr z Mnichova-Freisingu a další. Ale byli i jiní. Hefele z Rottenburgu a Förster z Vratislavi měli zásadně jiný názor. Pro oba nebylo snadné podřídit se. Po těžkém duševním konfliktu uveřejnil biskup Hefele v dubnu 1871 dekrety ve své diecézi. Ve veřejné odpovědi Döllingerovým stoupencům, kteří mu proto spílali, napsal: Několik měsíců trval vnitřní zápas, než jsem byl s to smířit se s koncilovým dekretem a otevřeně se podřídit autoritě církve. Stalo se, co jsem předvídal: Tento krok mi způsobil mnoho pronásledování, ale zato mi přinesl vnitřní klid. Katolický princip zvítězil nad soukromým úsudkem.

1. Opozice v Německu

Tím více byla zklamána opoziční skupina v Německu. Doufala do poslední chvíle, že i po koncilové definici bude moci vystoupit společně s německými biskupy proti rozhodnutí koncilu. Mnozí si namlouvali, že svým vědeckým věhlasem budou moci toto věroučné rozhodnutí dokonce dodatečně zvrátit. Nabádali ke schizmatu. Nelze popírat, že zčásti také prožívali těžké duševní zápasy; někteří později nalezli cestu k návratu, jiní setrvali v opozici. V těchto událostech je hluboká tragika.

Opoziční katoličtí profesoři teologie v Bonnu uspořádali 14. srpna protestní shromáždění v Königswinteru, kde se předháněli v silných výpadech proti vatikánskému „shromáždění”, kterému upírali charakter svobodného koncilu. Podobné shromáždění v širším rámci se konalo 27. srpna 1870 v Norimberku. Sháněli se stoupenci a podpisy. K tomu účelu se v Kolíně a v Mnichove vytvořily tzv. centrální komitéty. Döllinger vydal heslo o staré katolické církvi, která byla vatikánským koncilem změněna ve své podstatě. Teď se mělo bojovat za starokatolickou církev. Mnozí profesoři teologických fakult v Bonnu, Vratislavi, Mnichově a Braunsberku odepřeli poslušnost, když jejich biskupové žádali, aby se podřídili dogmatu. Byli tedy exkomunikováni. V září 1871 konali první starokatolický kongres v Mnichově. Döllinger nyní varoval před tím, aby se stavěl oltář proti oltáři a aby se vyvolával rozkol. Přesto došlo k založení starokatolické církve. Döllinger k ní nikdy oficiálně nepřistoupil, i když s ní byl ve spojem.

V červnu r. 1873 byl vratislavský profesor teologie Reinkens vysvěcen na „starokatolického” biskupa. Aby se zajistila skutečná apoštolská posloupnost, dal se konsekrovat od jansenistického biskupa Heykampa v Deventeru. Tím byl rozkol dovršen. Přesto se starokatolíci snažili zachovat obsah katolické víry, vyjma posledních dogmat. „Reformy”, které zavedli v následujících letech v praxi zpovědi a pokání (1874), v předpisech o manželství, v praxi svátků atd. (1875) a v zdobrovolnění kněžského celibátu (1878) se netýkaly podstatně jádra víry. Tak mohla v poslední době komise oficiálních zástupců starokatolické církve v Německu a komise fuldské biskupské konference, pracující od ledna r. 1968, navázat při překonávám rozkolu na mnoho společných věcí v oblasti dogmatické a liturgické.

Naděje starokatolíků, že převedou na svou stranu velkou část katolické církve, se nesplnily. Bylo jich málo a jejich počet po počátečních úspěších časem klesal stále víc. Stanoviska se zatvrdila bojem, vedeným rozhořčeně na obou stranách. Do sporu zasahovaly vlády, jejichž pomoci se starokatolíci mnohdy dovolávali. Začínal kulturní boj. Bismarck viděl v starokatolickém hnutí prostředek, jak uskutečnit svou představu německé národní církve odpoutané od Říma, a podle svých sil starokatolíky podporoval. Tím zase budil rozhořčení u katolíků a rozdmýchával vzájemný odpor, který je překonán teprve teď.

2. „Kulturní boj” v Německu

Kulturní boj v Německu měl mnoho kořenů; napětí v říšské politice mezi (protestantsko-pruskými) Maloněmci, jejichž vůdcem byl Bismarck, a (převážně katolickými) Velkoněmci; nepřátelství liberalismu proti církvi, zvláště od Syllabu a vatikánského koncilu; a také církevní opozice starokatolíků v Německu, kteří živě podněcovali ve svůj prospěch boj proti katolické církvi. Nová říše, kterou Bismarck právě začal budovat po vítězství nad Francií, měla být pokud možno jednotná. Bismarck vyrostl v myšlenkovém ovzduší státní církve a nedovedl si jednotu představit jinak, než že se katolická církev stejně jako evangelická zemská církev zcela a bezvýhradně podřídí vůli státu. Přitom mu byla trnem v oku speciálně existence vlastního politického zastoupení katolíků, strana Centrum, která se v r. 1870 zreorganizovala a ihned vstoupila v pozoruhodné síle do nového říšského sněmu.

Tak došlo v nové říši z podnětu Pruska brzy k rozhořčenému zápasu, který byl prohlašován za kulturní boj proti katolické církvi: r. 1871 bylo zrušeno katolické oddělení v pruském ministerstvu kultu. Kazatelnicový paragraf (10. 12. 1871) omezoval svobodu kázání, pak následoval zákon o dozoru nad školstvím (11. 3. 1872), říšský zákon proti jezuitům (4. července 1872), který vyháněl z celého Německa jezuity a příbuzné řády (redemptoristy), a konečně květnové zákony (1873); ty obsahovaly státní nařízení o vzdělávání a ustanovování duchovních, o vykonávání čistě církevní disciplinární pravomoci a o usnadňování výstupu z církve. V březnu 1874 byl nejdřív v Prusku a pak (6. 2. 1875) v celé říši zaveden povinný civilní sňatek. V květnu 1874 k tomu přistoupily další květnové zákony, mj. také zákon o starokatolících, který byl 4. července 1875 specifikován tak, že starokatolíci dostali právo spoluužívat katolické kostely, i když jejich počet byl nepatrný. V květnu 1875 byly v Prusku zrušeny všechny kláštery a řádové instituce a řeholní osoby vykázány; zůstat mohly podle výslovného ministerského povolení jen řády působící při ošetřování nemocných. Zákon o platech (22. 4. 1875) zastavil všechny finanční povinnosti pruského státu vůči církvi. Další výplata těchto příspěvků byla učiněna závislou na písemném prohlášeni vyjadřujícím ochotu uznávat a plnit zákony o kulturním boji; k tomu byli ochotni jen starokatoličtí „státní kněží”, a tak plynuly tyto peněžní částky jim. Všechny tyto zákony byly prováděny státními policejními opatřeními, pokutami a tresty vězení, vykazováním ze země atp.

Proti těmto donucovacím opatřením se všude zvedal jednomyslný odpor katolického lidu, kléru a episkopátu. Stejný zápas jako v Prusku zuřil i v Bádensku, Hesensku-Darmstadtsku a Sasku. Mimo nezůstalo ani katolické Bavorsko, které pod ö vlivem odmítalo vatikánská rozhodnutí a horlivě podporovalo starokatolicismus. Vznikly nesmírné škody; ale vlády nedosáhly ničeho. Naopak, katolický lid se stále více stmeloval. Katolické Centrum vzrostlo r. 1873/1874 na 91 míst v říšském sněmu; jeho geniální vůdcové byli Windthorst († 1891), sourozenci Reichenspergerovi, von Malinckrodt aj. Nakonec Bismarck ještě rád povolil a ustoupil. Roku 1880 začal rušit zákony o kulturním bojí. Papež Lev XIII. (1878-1903) mu nabídl ruku k smíru.

§ 55 PAPEŽOVÉ PO 1. VATIKÁNSKÉM KONCILU

V podivném kontrastu k vnější bezmocnosti papežství po zániku církevního státu byl vzrůst jeho morální vážnosti uvnitř církve i mimo ni. Definování obou dogmat o primátu a neomylnosti ve věcech víry a mravů se ve vztahu církve k národům neukázalo škodlivým, ale spíše pozitivním. K nepřátelským projevům došlo jen v Německu. Ve Francii se nezdvihl žádný odpor. Francouzská církev zůstávala za prezidenta Mac Mahona (1873-79) v pokoji. V Anglii, Irsku, Belgii a Americe byli biskupové vracející se z koncilu přijati se všemi poctami.

Pontifikát Lva XIII. (1878-1903) přinášel stále větší vzrůst prestiže papežství. Projevoval se přibýváním počtu diplomatických zastoupení u Svatého stolce (diplomatické vztahy k němu v Římě udržovaly i nekatolické mocnosti); ukazovalo se to jednomyslnými projevy úcty ze všech stran při jeho osobních jubilejích (1883,1887,1893,1903: 25. výročí pontifikátu). Roku 1890 jej osobně ve Vatikánu navštívil německý císař Vilém II. Výsledkem jejich rozhovoru o svízelných sociálně politických problémech v průmyslových státech byla proslulá papežova sociální encyklika o dělnické otázce Rerum novarum (1891); poprvé přinášela katolické řešení sociální otázky, aniž se omezovala na charitativní opatření, jak tomu bylo až dosud.

Lev XIII. se snažil v aktuálních sociálních, politických a kulturních otázkách opustit reakční kurs svého předchůdce. Především ho zajímal problém církve a státu. V několika encyklikách rozvinul nauku o křesťanském státu, založenou převážně na Tomáši Akvinském (1881,1885,1888,1890); nápadné na tom bylo, že zdůrazňoval a energicky vyzdvihoval samostatnost a důstojnost státu. V encyklice Aeterni Patris již r. 1879 upozornil na význam tomistické teologie a filozofie a prohlásil ji za základ církevní teologie. Pokrokově se projevil také v otázkách biblistiky (encyklika Providentissimus Deus, 1893). Velké zásluhy o historii si získal otevřením vatikánských archivů r. 1881 pro učence všech vyznání. Už r. 1879 byl jmenován prefektem archivu würzburský historik Josef Hergenrörther (1824-90) a zároveň povýšen na kardinála; vedle něho působil jako náměstek archiváře učený Heinrich Denifle OP (1883-1905); prefektem vatikánské bibliotéky se stal rovněž učený Franz Ehrle SJ (1885-1914; 1922 se stal kardinálem, zemřel 1934). Vatikánský archiv a knihovna se od té doby staly středisky historického bádání mezinárodního významu.

Od roku 1886 tam psal Ludwig von Pastor proslulé monumentální dějiny papežství Geschichte der Päpste seit dem Aufgang des Mittelalters (22 svazků, poslední vydání Herder 1961).

Otevřenost Lva XIII., jenž skoncoval se strohým postojem Pia IX. k státům, přinesla velké úspěchy i v diplomatické oblasti. Dosáhl toho, že skončil kulturní boj v Německu, a nic nenaznačovalo novou situaci lépe než fakt, že se sám Bismarck r. 1895 obrátil na papeže s prosbou, aby zprostředkoval a rozhodl ve sporu o ostrovy Karoliny mezi Německem a Španělskem. Také v Belgii (1885) a ve Švýcarsku (1888) odstranil vzniklé potíže mezi státem a církví.

Důležité bylo, že Lev XIII. při veškeré své bohaté učitelské činnosti ani jednou nepoužil vatikánským koncilem definované rozhodnutí ex cathedra. Tím otupil ostří obviněním a prognózám o budoucnosti, vzneseným v zápalu boje kolem r. 1869/70; dogmatické definice se vydávají jenom o mimořádných, ústředních otázkách víry a mravů; nauky obsažené v papežských encyklikách si nečiní nárok na neomylnou platnost. Příští neomylné věroučné rozhodnutí učinil až Pius XII. roku 1950.

Jen ve Francii se církevně politické poměry opět zostřily. Roku 1879 se tam dostali k moci republikáni; ihned zahájili nový boj proti církvi, který dosáhl vrcholu v letech 1900-1906. Šlo o odkřesťanštění výchovy a vyučování a o úplnou sekularizaci veřejného života. Heslem byla odluka církve od státu. Spolčovací zákon z roku 1901 vedl k vypuzení členů řeholí z Francie, vyjma několika kongregací pečujících o nemocné. Roku 1904, po smrti Lva XIII., došlo k přerušení diplomatických styků mezi Francií a Vatikánem. Lev se snažil přimět silně monarchisticky a protirepublikánsky smýšlející francouzské katolíky ke spolupráci s republikou, ale neuspěl u nich. Jeho úsilí jen oddálilo otevřený boj, ale nezabránilo mu.

V posledních letech se i u devadesátiletého papeže (1810-1903) ukázaly určité reakcionářské tendence, které však padaly hlavně na vrub jeho reakčnímu okolí. Tak r. 1903 založil biblickou komisi, složenou z několika kardinálu a určitého počtu konzultorů, která byla určena k tomu, aby přísně dozírala na katolické exegety (R. Aubert). Silně autoritářská papežova osobnost přirozeně podporovala římský centralismus v církvi. Přispívaly k tomu také četné instrukce diecézním biskupům, stále častější nutné intervence v církevně politických sporech jednotlivých zemí, při nichž papež obcházel biskupy a vyjednával příčný s vládami prostřednictvím svých nunciů. Řím vstoupil v obecné povědomí jako střed křesťanstva také tím, že papež důrazně pečoval o pouti věřících do Říma ze všech zemí; předpoklad k nim vytvořila moderní doprava.

Pius X. (1903-1914) byl člověk docela jiné povahy než Lev, byl člověk nepolitický, niterně zbožný a náboženský; tak všude zanechával dojem světce. Byl opravdu světec a r. 1954 byl kanonizován. Jeho heslem bylo lnstaurare omnia in Christo (encyklika z r. 1903). Soustředil se zcela na vnitrocírkevní, náboženské problémy a vykonal pro církev nesmírně mnoho jako pastorální papež a jeden z největších reformátorů v dějinách. Jeho intenzivní reformní činnost navazovala na 1. vatikánský koncil. Zahájil a provedl četná reformní opatření, která už nebyla realizována pro předčasné rozpuštění koncilu r. 1870. Nesmírně požehnané byly jeho dekrety o sv. přijímání (od r. 1905), kterými podporoval časté přijímání a rané přijímání dětí, dále liturgické reformy týkající se breviáře, misálu a chorálního zpěvu, a jeho pastýřské listy k asketické a vědecké obrodě kléru. Důležitá byla i reforma kurie, při které nově uspořádal a zmodernizoval římský úřední aparát, a přípravné práce k nové redakci celého církevního práva. Materiál k tomu z valné části poskytly přípravné práce vatikánského koncilu. Celkem Pius X. vykonal neocenitelnou práci pro vnitřní výstavbu církve.

Ale i svati jsou lidé a mají své meze. Jeho cílevědomé zákroky pro čistotu víry a práva církve měly svůj rub; jistou strnulost a úzkoprsost, které se neblaze projevovaly v oblasti církevně politické. Prestiž, kterou získal Lev, Pius zakrátko pozbyl. Mělo to za následek zhoršení situace církve v mnoha zemích. Ve Francii vedl spor o obsazování biskupských stolců r. 1904 k přerušení diplomatických styků; církvi nepřátelská vláda nařídila v prosinci 1904 v rámci opatření k odluce církve a státu, aby se v celé zemi zřizovala kultovní sdružení, na která se měla převést správa církevního jmění, ustanovování a placení „služebníků kultu”. Pius X. zakázal katolíkům účast na těchto institucích, a proto brzy ovládli kultovní sdružení nekatolíci a nepřátelé církve. Zákon o úplné odluce státu a církve nabyl platnosti 1.1. 1906. Církevní jmění zůstalo bez pána a jeho správu přejal stát. Materiální škody katolické církve ve Francii byly veliké. Její naprosté zchudnutí vedlo k tomu, že církev byla vytlačena z veřejného života a ztratila kontakt s republikánsky zaměřenými masami francouzského národa. Odkřesťanštění Francie brzy nabylo strašlivého rozsahu.

Nová napětí nastala také s Ruskem, Německem a USA. Roku 1910 byly přerušeny diplomatické styky se Španělskem, v r. 1911 došlo k otevřenému sporu s Portugalskem. Pius, stejně jako jeho předchůdci, byl zaměřen přísně monarchicky, odmítal republikánské myšlenky a propásl příležitost navázat kontakt s republikánskými proudy své doby.

Uvnitř církve vedlo k těžké krizi odsouzení tzv. modemismu dekretem Lamentabili a encyklikou Pascendi (1907). Krize vznikla tím, že pokrokově smýšlející katoličtí teologové a vědci vážně usilovali o vyrovnání s moderní kulturou a zčásti se dali nesprávnou cestou. V Americe požadoval konvertita Hecker energicky větší účast katolíků na kulturním životě (= amerikanismus). Ve Francii si exegeta Loisy osvojoval moderní biblickou kritiku liberálně protestantské teologie; Blondel, Laberthonnière a Le Roy zaváděli do křesťanské věrouky a mravnosti myšlenkové postupy moderní evolucionistické filozofie a docházeli k relativizaci dogmat. V Itálii je následoval Minochi, v Anglii hlavně konvertita Tyrrell. Zajisté bylo nutné, aby učitelský úřad církve zaujal stanovisko a omyly odsoudil. Bohužel dosti nerozlišoval mezi oprávněnými požadavky těch, kteří si přáli jen větší otevřenost církve vůči modernímu kulturnímu životu, a těmi, kteří buď ve svém přizpůsobování zašli příliš daleko (v Německu např. J. Müller, J. Schnitzer), nebo se opravdu stali heretiky (Loisy). Tvrdě reakcionářský kruh kolem Pia X. ve všem větřil herezi. Brzy nastala úplná štvanice církevních integralistů na skutečné nebo domnělé modernisty. K dozoru nad učiteli teologie byla r. 1910 předepsána přísaha proti modemismu, kterou museli vykonat všichni kněží, kteří vykonávali duchovní správu nebo vyučovali. Později bylo dokonce stanoveno, aby se vyžadovala od kleriků před přijetím vyššího svěcení, od profesorů teologie při převzetí učitelského úřadu, od farářů, prelátů a představených, než byli kanonicky dosazeni do svého úřadu. Přísaha byla zrušena teprve r. 1967. Ze začátku vedla anonymní udání a zaslepený postup často k neodůvodněné nedůvěře k mužům naprosto církevně smýšlejícím, jako byl Hermann Schell, Albert Ehrhard a mnozí jiní. Následkem tohoto úzkoprsého postoje nastala v katolickém táboře trapně sklíčená nálada. Benedikt XV. zakročil hned ve své první encyklice (1. 11.1914) proti integralistické mánii kaceřování.

Pontifikát Benedikta XV. (1914-1922) byl ve stínu 1. světové války. Papež se neúnavně a s veškerou upřímností snažil působit proti nenávisti mezi národy. Když 1. srpna 1917 předal válčícím mocnostem dlouho připravovanou mírovou notu, obě strany jeho zprostředkující návrh v nepochopitelné zaslepenosti odmítly. Po válce se snažil široce založeným dílem pomoci (které prospělo hlavně poraženému Německu) podle možnosti mírnit bídu a hojit rány. Důrazně varoval před tím, aby se Evropa rozdělila na vítěze a poražené. Počet diplomatických zastupitelstev u Vatikánu se po válce zvýšil na 25, mezi nimi bylo protestantské Nizozemí, Anglie a dokonce Japonsko. Pro vnitřní život církve bylo důležité vydání nového církevního zákoníku (1917); CodeX juris canonici vstoupil v platnost roku 1918.

III. epocha: 1918-2005 (Od první světové války do současností)

Smutnou bilancí světového vraždění bylo 10 milionů mrtvých a 20 milionů raněných. Novou duchovní situaci vytvořil po válce jednak otřes z této bilance, jednak sám zážitek války. Byly přervány staré svazky, bylo třeba začínat nanovo. Byla to doba obrovského převratu i pro církev. Účtovalo se s chybami minulosti a hledaly se nové cesty. Při tom byly znovu objeveny společné základy křesťanství a došlo k novému hlubokému prožívání církve. Nastal čas církve.

§ 56 NÁVRAT Z EXILU A NOVÝ VZESTUP

1. Situace ghetta v Německu

V Německu pronikalo poznání, že katolicismus musí přistupovat ke světové civilizaci s větší spoluodpovědností a překonat starou zaostalost. Už na prahu tohoto století mužové jako Georg von Hertling, Schell, Ehrhard a Carl Muth, vydavatel revue Hochland (od r. 1903), neúnavně poukazovali na skutečnou inferioritu katolíků v kulturním, vědeckém a politickém životě a apelovali na katolický lid, aby zaujal stanovisko k moderním úkolům. Stejně jako jiní těžce trpěli za antimodemistické psychózy Pia X. Teď žádali energickou změnu. Filozof Peter Wust dal diskusi o tom heslo: Návrat z exilu.

Při pohledu na minulost se konstatovalo, že katolicismus v 19. stol. přes všechny úspěchy vnitřně zakrňoval. Státní církevnictví, konfesionalismus, nacionalismus a liberální arogance vedly proti němu neustále drobnou válku, která tu a tam hrozila vyústit v existenční ohrožení, jako např. za německého kulturního boje, za italského risorgimenta v jeho boji proti papežství a církevnímu státu a na přelomu století za francouzského proticírkevního boje. Tím byl katolicismus zatlačován do trvalého obranného postoje. Katolíci se stáhli z veřejného života. Cesta do ghetta však znamenala, že se vyloučili a vzdali spoluutváření vědy, kultury a politiky. Propásli tak příležitost navázat na nejdůležitější vymoženosti nové doby. Dva příklady:

Republikánsko-demokratické úsilí 19. století probíhalo mimo katolickou stranu. Papežové se stavěli ke všem demokratickým myšlenkám zásadně odmítavě. Od Francouzské revoluce byli postiženi šokem a komplexem strachu před demokracií (H. Meier). Za doby restaurace znovu těsněji utužili svazek trůnu a oltáře. De Lamennais a de Maistre prohlašovali monarchii za jedinou Bohem chtěnou formu vlády a ze špatně chápaného konzervativismu se tento názor stal základním dogmatem ultramontánního katolicismu. Papežové dělali vše, aby jej posílili. Záporný postoj francouzských katolíků k republice vedl ještě koncem 19. stol. k proticírkevnímu boji ve Francii. V Německu bránil dokonce ještě po 1. světové válce mnohým katolíkům, aby si vytvořili opravdu demokratické pochopení pro výmarskou republiku.

Církev nepoznala dost včas ani specifičnost sociální otázky. Katoličtí sociální teoretikové v 1. polovině 19. stol. se v naivním konzervatismu domnívali, že na jedné straně je třeba bojovat proti nastupující společenské formaci kapitalismu jako takové, a na druhé straně že mohou bídě průmyslového dělnictva odpomoci pouze charitou. Požadovali obnovení starokřesťanského zákazu úroků, zničení kapitalismu a návrat k středověkému stavovskému řádu. Ještě r. 1848 prohlašoval emfaticky farář Wilhelm von Ketteler, pozdější „sociální biskup” na prvním katolickém shromáždění v Mohuči, že teď se ukáže, že definitivní řešení sociální otázky je vyhrazeno katolické církvi, neboť stát, ať dělá jakákoli opatření, nemá k tomu dost síly.

Uplynula ovšem skoro čtyři desetiletí, než začalo sociální zákonodárství (1882/1883 ad.); ale církev potřebovala dlouho, až příliš dlouho, než dospěla k jasné společensko-politické koncepci, než si uvědomila, že tu jde o problém struktury, který nelze vyřešit pouze individuální láskou k bližnímu. Zatím ovládli dělnické masy, které se stále víc vzdalovaly od církve, Marx a Engels. Sociální encyklika Lva XIII. přišla pozdě (1891), i katolické dělnické hnutí, které se organizovalo v Mnichově (1892), v Berlíně (1895) a v Mönchen-Gladbachu (1904), zachytilo pouhý zlomek dělnictva. Zatímco církev ustrnula v měšťáckém prostředí, propadl proletariat ateistickému marxismu.

2. Nové církevní vědomí: liturgické hnutí, ekumenismus

Paralelně s růstem vlastní odpovědnosti v církvi a státě probíhal uvnitř církve proces, který zásadně určoval katolickou spiritualitu v době po světové válce a spojoval ji s církví. Začal náboženský proces nesmírného dosahu: V duších se probouzí církev, prohlásil prorocky Romano Guardini r. 1922, a měl pravdu. Prožitek společenství ve vojenském kamarádství a ideály družnosti v hnuti mládeže vedly k tomu, že byla znovu objevena církev jako společenství. S tím šlo ruku v ruce liturgické hnutí a ekumenické dorozumění mezi konfesemi. Základem nového církevního vědomí byla změna představy o církvi.

Tato nová představa o církvi se odpoutala od dosud platné Bellarminovy definice, čistě protireformační a juristicky akcentované, která chápala církev jako společenství vyznání a spásy pod vedením papeže. Místo toho byla znovu objevena církev jako stále živý Kristus a jako Boží lid. Pro antiindividualistický postoj byla zdrojem nadšení představa společenství, jímž je corpus Christi mysticum (tajemné tělo Kristovo), jehož členy jsou jednotlivci. Smysl pro společnou modlitbu vedl k novému objevení liturgie, při které je bohoslužba společným dílem a společnou odpovědností Božího lidu.

Novější liturgické hnutí začalo r. 1909 v Mechelen (Malines). Na sjezdu belgických katolíků byl po prvé vznesen požadavek, aby se mešní modlitby zpřístupnily lidu. L. Beauduin OSB požadoval: Je třeba zdemokratizovat liturgii. Tím podnítil hnutí, které brzy zasáhlo Německo, Rakousko a jiné země. Jeho průkopníky byly opatství Maria Laach a klášter v Klostemeuburgu (Pius Parsch). Ujalo se ho hnutí německé katolické mládeže. Romano Guardini, duchovní vůdce Quickbornu, v četných přednáškách a spisech pěstoval ducha liturgie, prohluboval jej a rozšiřoval. Většina mladého duchovenstva se dala získat. Když byla za nacistického pronásledování církve vnější činnost znemožněna, byla nově prožívána církevní liturgie jako síla vytvářející společenství. V útrapách 2. světové války a v bídě poválečných let byla účast na liturgické bohoslužbě pro mnoho lidí posilou a oporou.

Po začátečním váhání projevila pro toto hnutí pochopení také hierarchie. Významná linie vede od encykliky Mystici corporis (1943) přes encykliku Mediator Dei (1947) až k liturgické konstituci 2. vatikánského koncilu ze 4. prosince 1963. Liturgické hnutí chce být víc než obnovením liturgie, chce působit obnovu věřících z ducha liturgie a dát jim prožívat, jak církví proniká Duch svatý (Pius XII.). Je v současné době největším zdrojem síly pro církev.

Na nové představě o církvi jsou založeny také hnutí Una sancta a katolický ekumenismus. Překonáním protireformační pozice a setkáváním křesťanů různých vyznání, k němuž vedla válka, se probouzela potřeba vzájemně se lépe poznávat a chápat.

U nekatolíků toto hnutí již nabylo pevné, organizované formy. V Ekumenickém hnutí byl už r. 1910 na protestantské misijní konferenci v Edinburghu dán návrh, aby se v misijních oblastech, kde se protiklady různých křesťanských skupin pociťují nejbolestněji, všechna vyznání sjednotila na určité základně spolupráce. Došlo se k rozhodnutí zorganizovat světové hnutí všech křesťanů, kde by se navzájem projednávaly otázky společné víry a církevní ústavy. Souboru otázek se pak ujala dvě hnutí; první si vzalo jako téma víru a řád (Faith and Order) a jednalo o otázkách víry a církevních struktur; druhé, život a dílo (Life and Work) chtělo zpočátku uskutečňovat pouze praktická setkávání křesťanů a společné jednání. První světové konference těchto hnutí se konaly r. 1927 v Lausanne a 1937 v Edinburghu. V Utrechtu r. 1938 a v Amsterodamu r. 1948 se obě hnutí spojila ve Světovou radu církví se sídlem v Ženevě. Roku 1952 se v Lundu hnutí definovalo jako společenství církví, které uznávají Krista jako Boha a Vykupitele. Na světové konferenci v New Delhi r. 1961 hnutí připojilo vyznání Trojice: Ekumenická rada je bratrské sdružení církví, které vyznávají Pána Ježíše Krista jako Boha a Spasitele podle Písma a snaží se společně plnit své společné povolání ke cti jediného Boha Otce, Syna a Ducha svátého. Nyní je v Ekumenické radě přes 200 křesťanských církví. Katolická církev jejím členem není, ale účastní se akcí svými pozorovateli.

Řím se zprvu choval k protestantskému ekumenickému hnutí velice negativně. Myšlenka jakési interkonfesijní „nadcírkve”, která se ustavila jako „světová církev”, příliš odporovala katolickému učení víry o jediné, pravé, katolické a apoštolské církvi, která má jedinou hlavu v nástupci Petrově. Proto se katolická církev nemohla sejít s ostatními církvemi jako rovná s rovnými; důsledně odmítla tzv. branch-theory, podle které jednotlivé církve jsou větvemi jednoho a téhož kmene, poněvadž se sama nutně pokládá za jediný Bohem zasazený kmen. Všechny pokusy o sjednocení ve víře mohly proto vést jen k tomu, že „bloudící” byli zváni a vybízeni k tomu, aby se opět bezvýhradně připojili k římskokatolické církvi. Tak se stalo, že ještě encyklika Humani generis (1950) považovala za nutné víc varovat před falešným irenismem (mír a opětné sjednocení za každou cenu) než radit k otevřenosti.

Ale v katolické církvi zatím rok od roku vzrůstal živější a hlubší zájem o ostatní křesťanské bratry a o sjednocení s nimi. Nové pochopení pro Lutherovy reformátorské požadavky i pro hlubší důvody rozkolu mezi východní a západní církví vytvořilo předpoklady pro otevřenější setkávání.

Nejdříve došlo k rozhovoru s východní církví; s katolickou církví ji spojuje tatáž svátostná a vcelku i dogmatická základna, pomineme-li papežský primát a neomylnost. K vzájemnému poznávání a oceňování sloužilo založení zvláštních středisek pro vztahy k východní církvi (Orientální institut r. 1917 a Russicum r. 1929 v Římě; unionistický klášter Amay-Chevetogne r. 1925 v Belgii, pařížská Istina r. 1927). Novodobí papežové opětovně podávali Východu ruku k smíru, ale rozprava vstoupila do plodného stadia teprve, když se Jan XXIII. a zvláště Pavel VI. záměrně vzdali zdůrazňování vědomi legitimity Říma a přiznali, v čem se dříve sami dopouštěli bezpráví. Setkám Pavla VI. s konstantinopolským patriarchou Athenagorasem v Jeruzaléme (4.-6. ledna 1964) bylo více než pouhé gesto. Vyznání viny na Golgotě a vzájemné objetí byly realistické a zároveň symbolické, slibné pro lepší budoucnost v obnovené jednotě.

Sbližování s protestanty se nejdřív vyvíjelo v „rozmluvách přes plot”, které vycházely od jednotlivců nebo od mladých skupin. V Německu nabývaly intenzity v době společného ohrožení církví nacismem. Pevnou formu jim dal r. 1938 Max Josef Metzger v Bratrstvu Una sancta. Společnost Krista Krále, kterou založil v Meitingen, měla být střediskem hnutí. Metzger, zároveň neúnavný průkopník mírového hnutí, byl r. 1944 popraven; zemřel jako mučedník za Hitlerovy diktatury, proti které nekompromisně bojoval. Papežská instrukce z 20. 12. 1949 přenesla odpovědnost za katolické hnutí Una sancta na biskupy a začlenila tím neoficiální kontakty poprvé pozitivně do církve. Roku 1952 následovalo založení zprvu neoficiální Katolické konference pro ekumenické otázky; z ní pak Jan XXIII. r. 1960 zřídil Sekretariát pro podporu jednoty křesťanů se sídlem v Římě; jeho vedením byl pověřen kardinál Bea. Ohlášení 2. vatikánského koncilu dalo ekumenickému hnutí netušený podnět.

3. Vývoj ve Francii, Itálii, Anglii a USA

Doba po první světové válce vedla k rozvoji církve vůbec. Ve Francii se řeholníci mohli vrátit do svých domů. Laické zákony se už neprováděly. Stát předal správu církevního jmění nově zřizovaným biskupským diecézním asociacím. Stavěly se četné nové kostely a zemi pokryla síť katolických škol. Liturgické a biblické hnutí přišlo sice později, ale rozvinulo neobyčejnou aktivitu zvláště po založení „Centre de Pastorale liturgique” v Paříži (1943). Po dlouhou dobu se zdálo, že velkým nebezpečím je přepjatý nacionalismus Action francaise; až je odstranil zákaz Pia XI. r. 1926. Tím živější a účinnější byla od r. 1927 Katolická akce. Četné nové stavovské a mládežnické svazy (Mission de France a dělničtí kněží) pracovaly na opětném získání Francie a na pokřesťanštění prostředí. Úspěchy byly velké. Po 2. světové válce měla Francie nejen velkou katolickou politickou stranu a křesťanské odbory, které brzy sdružovaly 40 % organizovaného dělnictva, ale svými 3500 misionáři má dnes vedoucí místo v katolických misiích; svou intenzivní pastorální činností je určující silou v liturgickém a biblickém hnutí a její teologové udávají tón v katolické teologii.

V Itálii byla Katolická akce založena r. 1922 a nabyla jedinečného významu za fašistického panství a v poválečné době. Vyřízení římské otázky Lateránskými dohodami a konkordát z r. 1929 vytvořily podmínky, které se brzy příznivě projevily v celém církevním životě.

V Anglii neustále vzrůstal počet katolíků. Překvapivě dobrý byl a dosud je přírůstek kněžstva. Anglickému katolicismu dodávají váhy vynikající katolické školství a uznávaný katolický tisk. Laický apoštolát je však slabě rozvinut. Liturgická obnova je v počátcích.

Ve Spojených státech amerických vedla náboženská svoboda, zaručená prohlášením nezávislosti (1776), v 19. stol. k silnému vzrůstu počtu katolíků, který nezmenšeně pokračoval ve 20. stol. Dnes je asi pětina veškerého obyvatelstva katolická. Obětavost a aktivita amerických katolíků se osvědčila zejména v rozvoji rozsáhlého základního i vyššího školství. Vzniklo neméně než 23 katolických univerzit, které vydržují sami věřící bez státních příspěvků. Spolčovací svoboda prospěla řeholím. Od 2. světové války je důležitá také činnost severoamerických misionářů.

Již v 19. stol. nastal nový rozkvět katolických misií. Po zhroucení portugalského a španělského koloniálního panství, které v 18. stol. svým státním řízením misie ochromovalo, převzala definitivně nejvyšší vedení světových misií římská kongregace propagandy (šíření víry) zřízená r. 1622. Byly založeny četné nové řády a převzaty nové misijní oblasti; nejpřednější byly Afrika, Indie, Čína a tichomořské ostrovy. Po první světové válce se kladl zvláštní důraz na vybudování a upevnění domácích církví. V r. 1926 byli vysvěceni první domorodí biskupové.

§ 57 PONTIFIKÁTY PIA XI. A PIA XII.

Oba Piové mají mnoho společného, ačkoli se podstatně liší původem, předchozím vzděláním a povahou. Kontinuita pontifikátů byla zaručena už tím, že Pius XII. od r. 1930 řídil politiku svého předchůdce jako státní sekretář.

Pius XI. (1922-39) byl, než se stal papežem, tichým učencem a proslulým alpinistou; v tom zvláštním spojení se projevuje něco z jeho povahy. Na jedné straně střízlivý, věcný, inteligentní a důkladný, na druhé straně temperamentní, cílevědomý, silný a houževnatý - obojí spojeno pevnou důvěrou v Boha a odvážným optimismem. Jeví se tak jako člověk, který by dokázal dát neuspořádanému světu mír a přivést ho k rozmachu.

Vlastním jménem se jmenoval Achille Ratti; narodil se r. 1857 v Desiu u Milána, r. 1879 se stal knězem; po krátké učitelské činnosti trávil život v knihovnách, nejdříve jako bibliotékář Ambrosiany v Miláně, pak od r. 1914 jako prefekt Vatikánské knihovny v Římě. Mezitím podnikal horské túry; výstup na Dufourův vrchol Monte Rosy (1889) literárně vylíčil v Scritti alpinistici, kterými se proslavil. Po krátké, nepříliš úspěšné diplomatické činnosti ve funkci nuncia v Polsku (1918-20) se stal r. 1921 arcibiskupem v Miláně a už příští rok papežem.

Program svého pontifikátu ohlásil v encyklice Urbi arcano r. 1922: Pax Christi in regno Christi! (Kristův mír v království Kristově!). Neúnavně hlásal myšlenku království Krista. V r. 1925 zavedl svátek Krista Krále (poslední neděli v říjnu). V letech 1925 a 1933 dal Svatému roku heslo: Kristus musí kralovat (1 Kor 15,25). Jevilo se to jako určitý anachronismus: vyzdvihoval myšlenku krále v době, kdy monarchie zanikaly. V království Božím však platí jiná měřítka než na tomto světě. Vycházeje ze zjevení, papež brzy ve svých velkých encyklikách zaujal stanovisko k palčivým problémům doby. V encyklice Divini illius Magistri (1929) pojednával o křesťanské výchově, v Casti connubii (1930) o křesťanském manželství, v Quadragesimo anno (1931) o křesťanském společenském řádu a v Ad catholici sacerdotii o kněžství v církvi. Zvláštní péči věnoval Katolické akci, které dal pevnou formu r. 1925. Vedoucí myšlenkou jeho pontifikátu byla myšlenka spolupráce a účasti laiků v hierarchickém apoštolátu církve (Pacelli) - tak to formuloval v proslovu k německé katolické mládeži v Římě v říjnu r. 1933. Dal tím podnět k novému promýšlení postavení a úlohy laiků v církvi, a jestliže dnes opět máme teologii laiků (Y. Congar) a jestliže se 2. vatikánský koncil otevřel laikům, pak za tento vývoj děkujeme podnětu Pia XI. Staletý proces, který od středověku vedl k stále silnější klerikalizaci církve, byl zastaven a znovu se otevřel pohled na dospělou spoluodpovědnost laiků v církvi, jako tomu bylo v prvotním křesťanství.

Prozíravost a činorodost Pia XI. energicky podněcovala misijní práci a dávala jí nový směr; cílem bylo osamostatnění domácích církví. V církevní politice papežově se projevuje střízlivý pohled na životní realitu. Jako se horolezec zajišťuje skobami, tak se snažil vytvořit pevný základ konkordáty a smlouvami. Jeho největší zásluhou bylo ukončení starého sporu s italskou vládou; 11.2.1929 uzavřel Lateránské dohody, které papeže osvobozovaly z dobrovolného vězení a obnovovaly jeho plnou suverenitu nad nepatrným vatikánským státem. Za Piova pontifikátu začala nová éra konkordátů: r. 1922 s Lotyšskem, r. 1924 s Bavorskem, r. 1925 s Polskem, r. 1927 s Rumunskem a Litvou, r. 1929/1931 s Itálií, r. 1929 s Pruskem, r. 1932 s Bádenskem, r. 1933/1934 s Rakouskem a posléze rovněž r. 1933 s německou říší.

Konkordát s Říší z 20. 7.1933 byl často silně napadán, ale v tomto celocírkevním pohledu se jeví zcela jinak, než když jej posuzujeme izolovaně, jak se to většinou děje. Byl uzavřen v rámci osvědčené a často praktikované smluvní politiky Vatikánu. Když se Hitler ujal moci a sjednotil země v jednotné říši, přestaly fakticky platit smlouvy uzavřené s Bavory, Pruskem a Bádenskem. Kurie se octla před otázkou: buď se vzdát existujících konkordátů, nebo přistoupit na Hitlerovu nabídku konkordátu s Říší. Kurie si pochopitelně zvolila to druhé. Pius XII. později (19.7.1947) označil konkordát s Říší za pokus zachránit zemské konkordáty prostorovým a obsahovým rozšířením do naprosto nejisté budoucnosti. Nikdo tehdy nevěděl, jak je německá politika ve skutečnosti záludná, nepravdivá a prolhaná. Vatikán jí přesto nesedl slepě na lep. Právě proto, že se k Hitlerovi, divokému, nevázanému člověku, stavěl kriticky, mohl se domnívat, že formálně právní závazek ho bude nutit alespoň k umírněnosti. Což se to nepodařilo s Mussolinim? Lateránské smlouvy a konkordát s Itálií z valné části skutečně odstranily těžkosti mezi státem a církví a vytvořily snesitelný vztah. Ještě existovala slušnost a mezinárodní právo, podle kterého se mají smlouvy zachovávat (pacta sunt servanda); německá lež nebyla dosud zřejmá. Pro nás Němce je to konstatování velice zahanbující; právě proto také nemáme zrovna právo kritizovat Vatikán pro jeho konkordátní politiku. Pro Pia XI. byla pozdější zkušenost se lží velmi trpkým poznatkem. Projevila se v nesčetných notách říšské vládě a v prudkém výpadu v encyklice Mit brennender Sorge (S palčivou starostí, 14. 3.1937).

Pontifikát Pia XI. byl plný útrap pro církev na celém světě. Největší počet mučedníků byl v Rusku, v Mexiku, ve Španělsku (občanská válka 1936) a v Německu. Papež tím nesmírně trpěl. Největšího nepřítele křesťanství viděl v ateistickém komunismu (encyklika Divini Redemptoris z 19. 3. 1937). V roce 1933 nebyla ještě známa zloba nacionálního socialismu; k tomu bylo třeba zkušenosti z následujících let a nepředstavitelné brutality a bestiality nacistického režimu. Pius XI. zemřel krátce před vypuknutím 2. světové války, 10. 2. 1939. Můžeme ho jistě počítat k nejlepším a nejschopnějším papežům novější doby.

Pius XII. (1939-1958) byl jednomyslně zvolen v druhém volebním kole, protože se nikdo jiný nezdál být s to převést Petrovu lodičku strašnou dobou útrap. Jeho volba byla přijata s všeobecným souhlasem.

Eugenio Pacelli se narodil r. 1876 jako syn starousedlé právnické rodiny, po celé generace působící ve službách kurie. Jeho bratr jako papežský justiciár měl rozhodující podíl na vypracování Lateránských úmluv v letech 1926-1929. Eugenio byl od vysvěcení na kněze (1899) v diplomaticko-právnických službách kurie a jako nuncius v Bavorsku (1917-20) a u říšské vlády v Berlíně (1920-30) získal zkušenosti a úspěchy (konkordáty s Bavorskem a Pruskem), také si však oblíbil Německo. Jako kardinál státní sekretář určoval za Pia XI. od r. 1930 v Římě politický kurs kurie vzhledem k Hitlerově říši.

Motem jeho pontifikátu bylo: mír ze spravedlnosti. Měl vznešenou, ušlechtilou, inteligentní a zároveň zbožnou povahu, byl přitom střízlivý a věcný politik, který byl zvyklý počítat jen s danými možnostmi a nepouštěl se do ničeho, dokud předem zrale neuvážil a nepromyslil všechny důsledky. Tím se snad nejvíc odlišoval od svého předchůdce a ještě více od svého nástupce, kteří reagovali spontánně, a proto mnohdy odvážněji. Jeho politika byla cílevědomá a jasná, jeho zbraní bylo vytrvalé vyjednávání. Nebylo jeho vinou, že zklamala proti veskrze prolhané a záludné německé násilnické diplomacii. Jak jinak mohl papež jednat, když neměl reálnou moc jako velké státy a velmoci? Mohl se odvolávat jen na právo a spravedlnost, jak to činil, a uplatňovat svou morální váhu. V četných promluvách a encyklikách neúnavně vybízel k zachování práva, dával pokyny a hlásal křesťanské zásady. Směl mlčet k nacistickým zločinům, zvláště k vyhlazování židů? To je trpká otázka, která se mu dnes klade. Mlčel? Mohl říci víc? V následujících odstavcích se k tomu vrátíme.

Pius XII. se pokusil ještě v posledním okamžiku zabránit vypuknutí války a udržet od ní alespoň Itálii. Jeho diplomatická akce u Hitlera počátkem května 1939 se nezdařila. Rovněž Mussolini reagoval záporně; od té doby, co se i on přihlásil k Hitlerově rasistickému běsnění, poměr fašistické Itálie k Vatikánu se opět zhoršil. Za války musel papež dbát trýznivé neutrality. Zavazovaly ho k tomu výslovně nejen Lateránské úmluvy z r. 1929, ale i jeho vlastní bezmocná situace uprostřed země vedoucí válku a jeho postavení nejvyšší hlavy nadnárodního společenství víry, jehož příslušníci byli na obou stranách. Papežovým úkolem není činit politická rozhodnutí. Mluvit o morální či nemorální stránce hitlerovského vedení války nebylo ve vnitrocírkevní oblasti nutné, neboť o tom měli jasno všichni odpovědní činitelé, především také němečtí biskupové a katolíci, a odsuzovali je. Ve vnější oblasti by bylo příslušné papežské prohlášení bývalo využito pouze politicky, neboť všem těm, kteří chtěli papeže přimět, aby přerušil mlčení, šlo pouze o to. Pius se tedy choval politicky neutrálně; tím důrazněji však apeloval na svědomí obou stran, aby se vrátily k humanitě a křesťanské lásce v míru.

Pius po válce dále neúnavně vybízel k míru, poskytoval těžce zkoušeným trpícím národům pomoc organizovanou charitou; stavěl se proti tezi o kolektivní vině všech Němců a z toho vyvozovaným nenávistným kampaním. Zároveň se jeho milující péče obracela k válečným zajatcům a uprchlíkům. Bolestně se ho dotýkalo, že celé katolické země, jako Polsko, Maďarsko aj. se dostaly do komunistické mocenské oblasti; na pronásledování křesťanů a vězněm biskupů a kněží, které v těchto zemích brzy propuklo, odpověděl exkomunikací odpovědných činitelů. Vůči bolševismu, který způsobil křesťanstvu a církvi největší ztráty, byl papežův postoj nesmiřitelný.

Za málokterého z dřívějších papežů utrpěla římská církev větší vnější ztráty a zároveň dosáhla vyšší vážnosti ve světě jako za Pia XII., tak soudí nekatolický historik K. G. Steck (RGG^3, V 400). Zřídka kdy papež tak hluboce a rozsáhle působil na celý svět svými fundamentálními promluvami a písemnými projevy jako Pius XII. Všude jim lidé naslouchali a dbali jich, nejen v církvi, ale i mimo církev, ba dokonce i u nekřesťanů. Když 9. října 1958 zemřel, celý svět na několik dní zatajil dech. Pocítil, že odešel velký člověk.

Pius XII. byl velký zvláště ve vnitřní oblasti církve. Otevřel kardinálské kolegium, dosud ovládané Italy, všem národům a všem rasám. Jmenování četných nových kardinálů brzy odráželo univerzalitu církve. Encyklikou Mystici corporis (1943) předložil nové chápání církve, které se orientovalo na tajemné tělo Kristovo (corpus Christi mysticum) a skoncovalo s jurisdicko--hierarchickým pojetím; účast v církvi byla dána i laikům. Biblická encyklika Divino afflante Spiritu (1943) a liturgická encyklika Mediator Dei (1947) se týkaly velkých dobových snah v církvi. O svátosti kněžství jednala encyklika Menti nostrae (1950); v Provida mater (1950) právně uznal světské instituty, církevní společenství nového typu, která konají apoštolát ve světě, v povoláních, pracích a v situacích světské existence. Neexistovala takřka žádná důležitá náboženská nebo církevní otázka, které by se byl Pius XII. nedotkl a nepojednal o ní z křesťanského hlediska. Jeho nikdy neumdlévající pracovitost se uplatňovala všude, zvláště při novém uspořádání kuriální správy. Teologickým vrcholem jeho pontifikátu bylo 1.11.1950 prohlášení dogmatu nanebevzetí Panny Marie, tj. o oslavení těla Bohorodičky. Za Pia XII. bylo kanonizováno 33 světců.

Přesto byl Pius XII. člověk starší generace. Otevřít dokořán poslední dveře novému chápání církve a dát podnět k novému setkání se světem zůstalo vyhrazeno jeho geniálnímu nástupci Janovi XXIII. Jen podmíněné pochopení měl pro ekumenické myšlenky a pro nové teologické snahy (encyklika Humani generis, 1950). Při vší své laskavosti a otevřenosti, s jakou se při audiencích a liturgických slavnostech ukazoval lidu, zůstal přece jen autokratem, který řídil církev centralisticky. Vánoční proslov 1944 sice věnoval výhradně demokratickým myšlenkám, ale ve svém základním nazírání se přikláněl k monarchickému principu; z toho patrně také vyplývala jeho určitá slabost pro velké vůdcovské osobnosti.

§ 58 CÍRKEV V TŘETÍ ŘÍŠI

Zřídka byly politika a světový názor tak těsně spojeny a tak proti sobě vyhroceny jako v Třetí říši, nejhanebnějším a nejtemnějším období německé minulosti. Málokdy dal člověk lež tak bezostyšně do služeb politiky a diplomacie jako Adolf Hitler. To je nezbytné poznamenat hned na začátku, abychom pochopili situaci církve v Třetí říši.

1. Hitlerova politika

Adolf Hitler, narozený 20. 4. 1889 v Braunau (v Horních Rakousích), žil v letech 1906-1912 jako zkrachovaná existence ve Vídni, kde do sebe nasál antisemitská a proticírkevní hesla. V letech 1914-1918 sloužil jako dobrovolník v jednom bavorském pluku. Po válce zůstal zase bez práce a bez místa, a rozhodl se stát politikem. Založil „Německou dělnickou stranu”, která si r. 1920 přidala do názvu nacionálně socialistická (NSDAP), a r. 1921 se ujal jejího vedení. Účastnil se Ludendorfova pokusu o puč (8. 11.1923), byl 9 měsíců vězněn v Landsbergu a r. 1925 obnovil NSDAP. To byly etapy jeho politické dráhy. Za všeobecné hospodářské krize strana pozvolna vzrůstala a nakonec se od r. 1929 stala stranou masovou, neboť Hitler sliboval bez rozpaků všem nespokojencům všechno. Roku 1930 dosáhla již 6,5 milionů hlasů a 107 míst v říšském sněmu; r. 1932 byla s 13,75 miliony a 230 mandáty nejsilnější stranou. Cestu této radikální strany provázel teror, krev a hrůza. Vysvětlením tohoto tragického vývoje je nespokojenost více než 6 milionů nezaměstnaných a mnoho dalších milionů trpících nouzi. Říšský prezident Hindenburg se zdráhal svěřit Hitlerovi místo kancléře, na které si mohl činit nárok jako vůdce nejsilnější strany. Hindenburga zpracovali von Papen a jiní; 30. ledna 1933 jmenoval Hitlera říšským kancléřem. To byl neblahý den uchopení moci.

Před rokem 1933 vedly církevní kruhy proti nacionálnímu socialismu zcela jasný boj. Fridrich Muckerman SJ varoval již r. 1921 před velmi rozšířeným nedorozuměním, které stranu Adolfa Hitlera pokládalo pouze za politické hnutí, a ne za hnutí světonázorové a pseudonáboženské; proroctví o Třetí říši a hlásané vykoupení světa germánskou rasou a krví nazval herezí 20. stol. Pro temné pozadí tohoto hnutí otevřel lidem oči Hitlerův Mein Kampf, ale ještě více A. Rosenbergův Mythus des 20. Jahrhunderts. Dílo vyšlo v Mnichově 1930, ale širším kruhům se stalo známým teprve r. 1934. Biskupové varovali a zakazovali vstup do NSDAP (kolínská církevní provincie 5.3.1931, Mohuč atd.). Světonázorový konflikt byl nevyhnutelný.

Tu však Hitler po uchopení moci náhle zahájil zcela jinou politiku. Ve svém prvním vládním prohlášení z 1. února 1933 slavnostně ohlásil, že jeho nacionální vláda bude pokládat za svůj nejvyšší a první úkol obnovit jednotu ducha a vůle německého lidu. Bude hájit a chránit základy, na nichž spočívá síla našeho národa. Vezme pevně pod ochranu křesťanství jako základ veškeré naší morálky, rodinu jako základní buňku našeho národního a státního těla... Boj vyhlásil jenom anarchismu a komunismu. Zastavil také ihned agitaci proti křesťanství ve vlastních řadách. Vytvářel názor, že on a jeho strana, když převzaly odpovědnost za stát, uvažují politicky čistě reálně a nechtějí se zatěžovat světonázorovým balastem, který byl prohlášen za přechodný jev doby boje. Již v programu strany z r. 1925 bylo v čl. 24 uvedeno: Žádáme svobodu všech náboženských vyznání ve státě ... Strana jako taková zastává stanovisko pozitivního křesťanství, aniž se konfesijně váže na určité vyznání. Odkaz na germánskou rasu a boj proti židovsko-materialistickému duchu byl úmyslně pominut. Naproti tomu v odůvodnění zmocňovacího zákona z 23. března 1933 stálo ještě zřetelnější: Národní vláda vidí v obou křesťanských konfesích nejdůležitějšího činitele k zachování našeho národního charakteru. Bude respektovat smlouvy uzavřené mezi nimi a jednotlivými zeměmi. Jejich práva zůstanou nedotčena ... Říšská vláda, která vidí v křesťanství neotřesitelné základy morálky a mravnosti, klade velký důraz na přátelské vztahy se Svatým stolcem a snaží se je rozšířit...

Taková slova nutně působila zmatek. Což jsme se v tom člověku mýlili? Když ho vezmeme za slovo a zavážeme smlouvou, můžeme jej snad opravdu svázat a spoutat. Tak došel Hitler v Římě sluchu, když patrně z podnětu von Papena přišel s návrhem konkordátu s Říší. Podiv nemusí vzbuzovat uzavření smlouvy - to bylo, jak jsme viděli, zcela v linii kuriální politiky - ale skutečnost, že pro výhody, které byly církvi ve smlouvě přiznány v oblasti nábožensko-kulturní, byly ponechány bez povšimnutí všechny politické pochybnosti proti diktátorské vládě. Tady se vymstilo, že se v katolických kruzích nikdy nenašel pozitivní vztah k demokracii. Na základě špatně pochopené a monarchisticky ovlivněné představy „vůdce” přijali lidé nacionálně socialistický fantom nestranického jednotného státu. Nejistota a bezradnost katolických politiků se ukázala v tom, že Centrum hlasovalo pro zmocňovací zákon (24. 3.1933) a že se pak (vynuceně) samo rozešlo v rámci všeobecného rozpouštění stran v červnu a červenci r. 1933.

Místo dialogu v politickém prostoru, kterého se církev vzdala, skládaly se všechny její naděje do uzavření říšského konkordátu. V daném okamžiku se zdálo, že stačí smluvní zajištění k tomu, aby se obhájila potřebná a jedině požadovaná svoboda hnutí v náboženském kulturním sektoru. Mnohým katolíkům, beztak nespokojeným s politikou Centra, připadalo toto řešení sporných otázek mezi státem a církví dokonce ještě lepší než neustálá drobná parlamentní válka, jakou znali ze zkušenosti výmarské republiky. Žádná vláda se dosud neukázala ke katolické církvi tak velkorysou a tak ochotnou k ústupkům jako Hitler při jednáních o konkordát, ačkoli se při tom nežádalo nic, co by nebylo spravedlivé. Dík, který za to biskupové Hitlerovi projevili, je pochopitelný.

Tehdy ovšem nikdo nevěděl, že jednání o říšský konkordát byla pro Hitlera jen taktickým manévrem; sloužila k tomu, aby získal čas a vrazil klín mezi stranu Centra a episkopát. Čas potřeboval, aby se on a jeho vláda etablovali a získali katolické voliče. Neustále vtloukal lidem do hlavy heslo o zavržitelnosti politického katolicismu; prohlašoval, že chce církvi dát, co potřebuje, a za to se má církev vzdát jakéhokoli zastoupení v politice. Znělo to loyálně a přesvědčivě.

Jak Hitler opravdu smýšlel, ukázaly teprve nejnovější publikace pramenů, především záznamy o jeho rozmluvách u stolu a deníky osob z jeho okolí. Podle toho není pochyb, že byl od mládí naplněn nenávistí ke křesťanství a vůlí je zničit. Rauschning (Gespräche mit Hitler, Zürich 1940, 188n.) podává autentické Hitlerovy výroky o jeho mládí, které jasně ukazují, že jeho zášti k Židům se vyrovnala pouze jeho nenávist ke křesťanství a že je při konečném řešení zamýšlel vyhladit právě tak jako židovství. V jeho říši měl mít oprávněnost k existenci jen árijský Herrenmensch, kterého si ovšem musí nejprve vychovat. Hitler prohlašoval: Má pedagogika je tvrdá, všechno slabé se musí vykořenit. V mých řádových hradech bude vyrůstat mládež, které se svět bude děsit. Chci mládež násilnickou, panskou, neohroženou, krutou ... Z jejích očí musí znovu zasvítit pohled volného, nádherného dravce ... Nechci žádnou intelektuální výchovu. Věděním se mládež kazí... Musí se však učit ovládat. Učit se... překonávat strach ze smrti. To je stupeň heroické mládeže. Z něho vyroste stupeň člověka, který je mírou a cílem světa, stupeň bohočlověka ... V mých řádových hradech bude kultickým obrazem krásný člověk, který je sám sobě pánem ... (Rauschning tamtéž).

Hitlerovu politiku je nutno vidět jedině na tomto světonázorovém pozadí. Říšský vůdce SS Heinrich Himmler prohlásil: Za deset let budeme moci diktovat Evropě zákon Adolfa Hitlera. Všechno směřovalo k vypěstování nového nordicko-germánského rasového typu a k vytvoření pohansko-germánské veleříše.

V křesťanství viděl Hitler pokračování židovství, vynález Žida Pavla; křesťanská morálka byla opakem jeho představy člověka. Jeho programem bylo nekompromisní odmítnutí a zničení. Domníval se, že je povolán k tomu, aby zničil zvláště katolickou církev stejně jako židovství a bolševismus - to prý je stejné. Je také zachována autentická zpráva, jak smýšlel o konkordátu. Necelé dva týdny po zasedám říšského sněmu 23. března 1933, kde označil za přední úlohu své vlády chránit křesťanství a církve, prohlásil v nejužším kroužku svých spolupracovníků v říšském kancléřství: Fašismus si může ve jménu božím uzavřít mír s církví. Já to taky udělám. Proč ne? To mi nezabrání vyhubit křesťanství v Německu až do kořene. Člověk je buď křesťan, nebo Němec. Obojí být nemůže (F. Zipfel, Kirchenkampf in Deutschland 1933-1945, Berlín 1965,9).

Na tomto pozadí se rýsuje profil církevního boje, který začínal bezprostředně po uzavření říšského konkordátu. Probíhal trojstupňově:

1. fáze (1933/1934) - maskovaná opatření. Hitler sám se navenek držel v pozadí, přenechával světonázorový boj stoupencům a prohlašoval, že o tom nic neví (Rosenberg, od ledna 1934 oficiální vedoucí školení NSDAP). V souvislosti s Röhmovou revoltou (30. 6. 1934) dal zavraždit také předáky katolické církve, dva vynikající laiky Klausenera a Junga. Od dubna 1933 již probíhal bojkot židovských obchodů. 2. fáze (1934-1939): Otevřený boj proti církvi, ze začátku maskovaný jako odkonfesionálnění veřejného života, omezoval působení církve ve všech oblastech: zákaz církevních spolků a organizací mládeže, ztěžování a místy (1937) zákaz vyučování náboženství ve školách, odnětí finančních příspěvků církevním mateřským školám a jiným sociálním a charitativním zařízením, potlačování církevního tisku, zákazy kázání a zatýkání kněží a laiků. Roku 1936 začaly devizové procesy s řádovými komunitami; mravnostní delikty se nafukovaly ve velké monstrprocesy s propagační tendencí: takoví jsou všichni, aby se podkopala stále ještě existující důvěra lidu v klérus a církev. V letech 1938/1939 byly zrušeny poslední církevní školy a četné kláštery, také katolické vysoké školy a teologické fakulty (v Mnichově). Teologické fakulty měly být nahrazeny fakultami pro nauku o rase. „Norimberské zákony” (září 1935) podřídily Židy výjimečnému právu, tj. učinily je bezprávnými; do podzimu 1938 se z Německa vystěhovalo asi 170 000 Židů (1/3 celkového počtu). V křišťálové noci (9. listopadu 1938) došlo k prvním velkým organizovaným pogromům na Židy. 3. fáze (1940-1945): Ačkoliv byla válka, pronásledování církve pokračovalo. V podrobeném Polsku (Warthegau) měly být křesťanství a církev úplně vyhubeny (1940 n). Útok na kláštery v Říši (1940/1941) zarazil sám Hitler, neboť hlavně v Münstersku (biskup von Galen) došlo k mnoha nepokojům. Za válečná opatřeni bylo prohlášeno omezení řeholního dorostu a studentů teologie, vražděni duševně nemocných (euthanasie) a brutální proticírkevní opatření v Alsasku (1943). Říšský vedoucí Martin Bormann, snad nejfanatičtější nepřítel církve, převzal od r. 1941 vedení vyhlazovacího boje, který měl po ukončení války vést k likvidaci církve a křesťanství v celém okruhu panství nacismu a dovršit konečné vítězství.

„Konečné řešení” židovské otázky začalo již r. 1941. Zvláštní komanda SS byla pověřena vyhubit Židy nejdříve v obsazených územích. Byla zřízena židovská ghetta (ve Varšavě v říjnu 1940) a vyhlazovací tábory (od podzimu 1941). Byli tam deportováni Židé z Holandska, Belgie, Francie, Norska, Maďarska a jiných zemí jihovýchodní Evropy; od října 1941 také z Německa. V Osvětimi byly od konce roku 1941 usmrceny tři až čtyři miliony v plynových komorách. Jiné tábory smrti byly Chelmno, Treblinka, Belsec, Sobibor a Majdanek. Bylo zavražděno skoro 6 milionů Židů. K tomu přistupovaly obyčejné koncentrační tábory, Dachau, Sachsenhausen, Belsen, Oranienburg, Buchenwald, Terezín, Mauthausen atd. s hromadným vražděním popravami, mučením, podvýživou, epidemiemi a zastřelením. Kdo čte tuto strašlivou bilanci bezbožného, v samé podstatě protikřesťanského systému, vždy znovu pociťuje hluboký otřes. Toto utrpení milionů, k němuž přistupují ještě válečné hrůzy na celém světě, přesahuje lidskou představivost.

2. Odpor církví

Odpor církví proti takové zločinnosti může vzhledem k hanebným činům připadat z dnešního hlediska nedostatečný. To se aspoň proti němu namítá. Ve skutečnosti byly církve jediné síly, které stály neochvějně v nejprudším boji proti nacistickému režimu a které tento režim sám považoval za nejnebezpečnější odpůrce, jak vyplývá z tajných hlášení gestapa, nyní uveřejněných (Zipfel, Kirchenkampf, s. 272n). Katoličtí a evangeličtí křesťané bojovali společně, vždyť v té době se „protestantské vyznavačské církvi” vedlo nejinak než katolické církvi. Byla to epocha, kdy se věřící křesťané setkávali v útrapách.

Velký je počet biskupských protestních nót vládě a pastýřských listů. Začaly už na podzim r. 1933 a rok od roku byly ostřejší a důraznější. Na každou akci nepřátelskou církvi odpovídaly pádné protesty. Jmenování Rosenberga světonázorovým vedoucím (leden 1934) bylo ihned kvitováno záplavou odmítavých přípisů a biskupských protestů. Kolínský kardinál Schulte se počátkem února osobně odebral k Hitlerovi, nazval Rosenbergův Mythus protikřesťanským pamfletem a požadoval, aby byl Rosenberg odvolán. Hitler se od Rosenbergových názorů zdánlivě distancoval, ale nepodnikl proti němu přirozeně nic. Schulte po svém návratu zděšeně prohlásil: Hitler je sfinga, strašlivý člověk. Ještě se od něho dožijeme hrozných věcí (Festschrift Frings, 1960, 574). Rok po uzavření konkordátu vytýkali biskupové v pastýřském listu vládě porušování konkordátu. Od té doby se při stížnostech neustále odvolávali na konkordát.

Ukázalo se, že konkordát nebyl v církevním boji bezvýznamnou oporou. Dával papeži především právo zasahovat do vnitroněmecké církevní otázky. Biskupové se brzy z taktických důvodů dohodli na tom, že nejdůležitější a nejtěžší stížnosti na porušování konkordátu předkládali prostřednictvím Vatikánu cestou výměny diplomatických nót. Řeč těchto vatikánských nót je neslýchaně tvrdá, jak vyplývá z publikací, které jsou teprve nyní k dispozici. (D. Albrecht, Der Notenwechsel zwischen dem Heiligen Stuhl und der deutschen Reichsregierung, I., 1965). Již v nótě ze 14. května 1934 se uváděly oficiální stížnosti na velmi vážné porušování konkordátu. „Osservatore Romano” hovořil 26. 7. 1935 o otevřeném kulturním boji v Německu. Boj dosáhl vrcholu vydáním nesmírně ostré encykliky „S palčivou starostí” (Mit brennender Sorge) 14. 3. 1937. Nedávno jsme poznali historii jejího vzniku. Její základní koncept sepsal kardinál Faulhaber při jedné návštěvě v Římě na naléhavou žádost papeže. Tato předloha však tehdejšímu kardinálu - státnímu sekretáři Pacellimu - připadala příliš mírná. Sám doplnil nejdůležitější pasáže konkrétními, nanejvýš ostře formulovanými výtkami, a tak šla encyklika jménem kurie do celého světa. Byla jedinou obrovskou obžalobou Hitlerova režimu.

Krátce před vydáním encykliky již Svatý stolec uvažoval o tom, že konkordát pro stálé jednostranné porušování zruší. Němečtí biskupové se vyslovili proti tomu. Na zmíněnou encykliku reagovali nacisté tak ostře jako nikdy předtím; i oni zamýšleli konkordát odvolat. Hitler však byl proti tomu. Tak obě strany při konkordátu setrvaly. Hitler při rozhovoru u stolu 4. 7. 1942 s politováním prohlásil, že konkordát je hlavní pouto pro jeho církevní politiku v říši; ale se zřetelem na válku se ho dosud přidržoval; po skončení války bude s konkordátem konec (H. Picker, Hitlers Tischgespräche, 1965, 435/437). Pro Vatikán bylo naopak nutné trvat na konkordátu proto, že mu poskytoval právo a možnost přímo zasahovat do německého církevního boje, což bylo v intencích německé katolické církve. Že ani německá církev „nemlčela”, lze ukázat na statečných kázáních münsterského biskupa von Galena i četných jiných biskupů. Galenova kázání z 13. a 20. července a 3. srpna 1941 kolovala po celém Německu, ba po celém světě. Nacisté se proti němu po dobu války neodvážili s ohledem na obyvatelstvo nic podniknout.

Mohli papež a biskupové udělat víc? Hlavně v židovské otázce? Tuto otázku nelze neuváženě propagandisticky klást a ještě méně je možno na ni neuváženě odpovědět. Zatím je třeba počkat na vydání dalších pramenů, hlavně z církevních archivů. Poctivý badatel se střeží dělat ukvapené závěry.

§ 59 PONTIFIKÁT JANA XXIII.

1. Krátký pontifikát Jana XXIII. (28.10.1958-3.6.1963) znamená obrat. V charizmatické bezstarostnosti se papež vzdal starých tradic, obdařil církev novým obrazem papežství a otevřel její okna a dveře odděleným bratřím ve východní církvi i na Západě.

Jan se narodil v chudé, početné rolnické rodině 25. 11. 1881 v Sotto il Monte (u Bergama), r. 1904 byl Angelo Giuseppe Roncalli v Římě vysvěcen na kněze, 1905 se stal biskupským sekretářem a profesorem kněžského semináře v Bergamu. Za 1. světové války 1914-1918 byl vojákem a lazaretním farářem. Ve službách papežského Díla šíření víry v Římě (1921-1925) a jako apoštolský delegát na Východě (deset let v Bulharsku, 1925-1934, a deset let v Turecku a Řecku, 1934-1944) získal diplomatickou zkušenost a nabyl porozumění a lásku k východní církvi. V roce 1944 byl jmenován nunciem v Paříži, kde se zvláště staral o německé zajatce, založil zajatecký seminář v Chartres a podporoval francouzskou dělnickou misii. Jako kardinál a benátský patriarcha (1953-1958) se staral zejména o duchovní správu. Tak se dalo očekávat, že i jako papež chtěl být víc biskupem a il parroco del mondo (farářem světa) než nejvyšší hlavou. Ve všem byl úplný opak přísného, aristokratického autokrata Pia XII.

Chtěl být opět zplna římským biskupem a jako římský biskup pastýřem univerzální církve. Proto skoncoval s uzavřeností Vatikánu, stýkal se s římským lidem, navštěvoval římské sirotčince a nemocnice, celé hodiny strávil v hovoru s vězni věznice Regina Coeli a konal bohoslužby ve farnostech římské periferie. Především však konal v lednu 1960 po prvé výhradně římskou diecézní synodu, která měla přizpůsobit duchovní správu města zcela změněným moderním poměrům. Jeho plánem bylo: z biskupského úřadu nad Římem se měl rozvíjet Petrův úřad, univerzální episkopát. Proto nejdřív římská diecézní synoda, potom všeobecný koncil a jako plod obou „přizpůsobení” (aggiornamento) celé církve palčivým požadavkům dnešní doby, které se měly odrazit v novém pojetí církevního práva. První stupeň šťastně splnil; druhý stupeň aspoň zahájil svoláním 21. ekumenického koncilu,

2. vatikánského, který se pod jeho vedením sešel 11. října 1962 v bazilice sv. Petra; k třetímu stupni se pro krátkost svého pontifikátu už nedostal, ačkoli ještě v dubnu 1963 zřídil komisi pro novou redakci Kodexu kanonického práva (Codex juris canonici).

Všude činil opatření vedoucí k přizpůsobení potřebám doby; týkala se nejen metod činnosti, ale i samotných církevních struktur. Petrův úřad, primát, docela záměrně došel zakotvení v kolegiu spolubiskupů. Změna byla nápadná. Za Pia XII. dosáhla koncentrace církevní správy v římské kurii vrcholu dokonalosti. Jan se nyní vrátil k zásadě kolegiality a prováděl decentralizaci. Biskupům byly svěřovány celocírkevní úkoly, kardinálské kolegium bylo velmi rozšířeno nad počet 70 přibráním četných biskupů; kromě toho bylo stanoveno, že napříště mají římské kongregace k plenárním zasedáním zvát všechny v Římě přítomné arcibiskupy a biskupy z celého světa, pokud jsou kardinály; tím se měla práce těchto nejvyšších správních grémií těsněji spojit s všeobecným episkopátem a uchránit se jakékoli absolutistické introverze.

Cílem Jana XXIII. bylo přizpůsobení metod duchovní správy v diecézích a v řádech. Zvláště pak se v misiích začalo s největší velkodušností a naléhavostí s řešením problému akomodace; byly zřizovány domácí hierarchie a v misijní práci se definitivně skončilo s europeismem. Církev má vycházet vstříc národním kulturám, a ne je vykořeňovat a vstřebávat. Musí vycházet vstříc také odloučeným bratřím východní církve a reformačních církví; církev se nesmí stahovat do své vlastní věže a čekat na druhé. Jan XXIII. si byl vědom, že problém jednoty rozděleného křesťanstva se nedá řešit vybízením ke kajícnému návratu do otcovského domu. Hovořil o společném hledání jednoty, a právě tento úkol uložil též ekumenickému koncilu. Každé společenství má nejdřív pátrat samo u sebe, v čem jsou jeho vlastní překážky a v čem je samo překážkou jiným, a to i katolická církev. Nestyděl se při tom hlasitě vyznat mea culpa a bít se sám v prsa. Od přiznání Hadriána VI. na říšském sněmu v Norimberku r. 1523 takové tóny nezazněly z úst žádného papeže. U nekatolického křesťanstva se neminuly účinkem. Ohlas v ekumenickém hnutí byl veliký. Papež otevřel dveře i k němu. Na vrcholu svého pontifikátu prohlásil jasně a důrazně, že církev má úkol upravit odloučeným křesťanům cestu k jednotě tím, že se sama navrátí k původní čistotě svého počátku; vyzýval katolíky, aby se opravdově a laskavě snažili lépe poznávat a více oceňovat odloučené křesťany. Založil sekretariát pro jednotu (křesťanů) a podřídil jej kardinálu Beovi.

Všechna jeho slova byla míněna a pronášena s takovou prostotou, jednoduchostí a upřímností, že všude pronikala přímo do srdce. Odvažoval se dokonce mluvit i k vládám východního bloku za železnou oponou. I tady vyhledával pružnější metody a opouštěl příkře odmítavý postoj svých předchůdců vůči komunistům, ne ovšem proti ateistickému komunismu jako takovému. Návštěva Chruščovova zetě Adžubeje ve Vatikánu počátkem jara 1963, mise kardinála Franze Königa (1905-2004) do Budapešti, nové vztahy k patriarchům a biskupům autokefálních pravoslavných církví na Východě a Chruščovův soustrastný telegram k papežově úmrtí - to vše naznačovalo změnu klimatu způsobenou iniciativou Jana XXIII.

Zemřel v pondělí svatodušní 3. 6.1963.

§ 60 DRUHÝ VATIKÁNSKÝ KONCIL

Ohlášení 2. vatikánského ekumenického koncilu Janem XXIII. 25. ledna 1959 vyplynulo ze zcela osobní iniciativy Jana XXIII., a jak sám mnohokrát ujišťoval, z náhlého vnuknutí Božího. Rozvážní současníci potřásali hlavami, když se dověděli, že papež chce uskutečnit svůj plán koncilu, patrně v předtuše blízké smrti, už za dva až tři roky. Navíc ještě došlo k nedorozumění. Zatímco podle starocírkevní a katolické terminologie znamená slovo ekumenický totéž co „všeobecný”, tj. týkající se celé světové církve, nyní se ve spojitosti s novodobým ekumenickým hnutím ohlášení ekumenického koncilu často chápalo tak, že papež chce konat velký unionistický koncil k obnovení církevní jednoty všech křesťanů na zemi; tato představa vzbudila dílem velké nadšení, dílem nedůvěřivý úžas. Proto bylo nutné, aby se z nejvyššího místa tento omyl odstranil. Vatikán oznámil, že koncil není zamýšlen jako shromáždění všech křesťanských společenství za účelem opětného sjednocení, ale že je vnitřní katolickou záležitostí. Papež se však okamžitě chopil všeobecné touhy po sjednocení ve víře. Aby odvrátil přehnané očekávání, ujišťoval, že ohlášený koncil sice nemůže a nechce provést sjednocení okamžitě, protože k tomu není doba ještě zralá; tím horlivěji je však chce připravovat tím, že nejprve ve vlastním katolickém prostoru zbaví vnitřní život církve starých předsudků a překážek, které by sjednocení stály v cestě, že dá základ novému duchu. Tím dal koncilu jasnou tendenci k zamyšlení dovnitř a k otevřenosti navenek, tj. nejdřív vzhledem k nekatolickým křesťanům, a položil základ k netušenému rozmachu ekumenické myšlenky v katolické církvi i mimo ni.

Odvážný čin Jana XXIII. našel vyjádření v hesle aggiornamento. Neznamenalo jen „přizpůsobení” vnějšího života dnešní době, ale předpokládalo úplnou změnu smýšlení. Křesťané se měli odvrátit od kategorií minulosti a vyrovnat se s požadavky přítomnosti a našeho úplně změněného světa. Při správném pochopení to muselo vést k převratu v církevním životě, jaký historie zažila snad jen v době konstantinovského obratu nebo za reformace. Znamenalo to překonat konstantinovské období s jeho těsným spojením náboženství a politiky, moci a církve, zříci se protireformačně zúženého ducha konfesionalismu v církvi a přejít od epochy teologie a životních forem Tridentina k existenci církve v tomto světě odpovídající dnešní mentalitě a moderním poznatkům. To vše obsahoval pojem aggiornamento. Byl to obrovský program! Bude jej koncil moci splnit po tak krátké přípravné době?

Skeptikové pozorovali práci deseti přípravných komisí s obavami. Vědělo se totiž, že v nich převládá vliv přísně římské teologie, kterou hájily papežské univerzity a kuriální úřady, přestože byli přizváni teologové z jiných zemí. Vskutku bylo 69 návrhů, které komise vypracovaly a předložily na začátku koncilu, spíše souhrnem zpátečnicky orientovaných teologicko-církevních názorů než směrodatnou pomocí pro přítomnost a budoucnost. Bylo tedy otázkou, zda nastávající koncil přinese dovršení a konečné potvrzení zastaralých poměrů, nebo otevře bránu k novému vývoji. Předem se dalo očekávat, že na něm dojde k dramatickým střetnutím mezi konzervativci a progresisty. Nikdo však neměl představu, na které straně je většina a jak dalece se prosadí názory kurie a samotného papeže.

Důvěra optimistů byla založena hlavně na osobě papeže. Jan XXIII. od začátku jako nikdo z jeho předchůdců dával najevo, že chce skončit s tradičním principem autority stroze juristického primacionálního myšlení, vládnoucího absolutně od 1. vatikánského koncilu. Zamýšlel ukázat i na koncilu, že mu opravdu jde o provádění kolegiálního principu v církvi. Nevzdával se ničeho z prvenství římského biskupa v obecné církvi, založeného podle církevní nauky na Boží vůli, ale zároveň nejen neustále zdůrazňoval spoluodpovědnost biskupů za univerzální církev, ale sám se jako římský biskup stavěl doprostřed nich. Kdykoli k nim hovořil, říkával: My biskupové. Mnozí se však starostlivě tázali: Dokáže se na koncilu prosadit proti sehranému kuriálnímu úřednickému aparátu? Jak vůbec zamýšlí uvést své primaciální postavení na koncilu do správného vztahu ke kolegiátní spoluodpovědnosti celkového episkopátu v nejvyšším řízení církve? Byly to vesměs otázky, které si kladli nejen katolíci, ale i nekatolíci. Pro mnohé nekatolické křesťany to byl zkušební kámen, na kterém se dalo poznat, zda katolická snaha o sjednocení je opravdová a zda je na katolické straně opravdu vůle k otevřenosti vůči představám pravoslavných i reformačních církví.

Rozhodnutí padlo hned na začátku koncilu. Na působivém zahajovacím zasedání 11. října 1962, které rozhlas a televize vysílaly do celého světa, se shromáždilo ve Svatopetrském dómu, přeměněném v koncilovou aulu, spolu s papežem 2540 koncilních otců oprávněných k hlasování. Na programu prvního pracovního zasedání generálního shromáždění dne 13. října byla debata o volbě nových koncilních komisí. Kurie navrhovala, aby byli ve funkcích potvrzeni členové, kteří pracovali v přípravných komisích až dosud. To by však znamenalo, že se do nových koncilních komisí se starými komisemi dostane také starý duch. Koncil k všeobecnému překvapení tento požadavek zamítl a zvolil 16.10. nové členy komisí, které se pak skládaly z teologů z celého světa. Tím bylo nejen vyjádřeno, že si konciloví otcové vyhrazují svobodné rozhodování, ale zároveň se ukázal směr, který měl vést dopředu. Papež tomu nebránil, i když zařídil, patrně aby uklidnil zděšenou kurii, že do každé komise byl přidán ještě jeden člen z kruhu italských kuriálních úředníků. Nyní se mohlo začít pracovat.

Už celosvětové setkání tak četných biskupů bylo opravdu církevní událostí; ale duchovní výměna myšlenek způsobila ve velmi krátké době a ve vzrůstající míře takový pokrok a změnu, že podle jednomyslného úsudku účastníků i pozorovatelů na koncilu to bylo přímo zázračné. Mnozí biskupové ze vzdálených diecézí se setkali s novou teologií vůbec po prvé a nepovažovali pod svou důstojnost učit se na koncilu hlouběji vnikat do teologických a pastýřských problémů (H. Jedin). Odvažovali se dokonce při hlasování samostatně rozhodovat a hájit své nově získané názory. Teprve tím se stal 2. vatikánský koncil branou k novému úseku církevních dějin.

Koncil pracoval ve čtyřech časově oddělených periodách.

První zasedání trvalo od 11. října do 8. prosince 1962. Hned na začátku vznikly rozpory o schématu O liturgii. Progresisté, ke kterým patřili hlavně biskupové těch zemí, kde už dávno zdomácnělo liturgické hnutí, jako v Německu a německy mluvících zemích, ve Francii a severní Itálii, vystupovali s přáním, aby místo latiny byl do bohoslužby slova při mši zaveden národní jazyk, žádali aktivnější účast lidu, povolení přijímání pod obojí laikům alespoň při zvláštních příležitostech (sňatcích atd.) aj. Kupodivu se na jejich stranu postavili biskupové misijních zemí a Latinské Ameriky; uznávali důležitost bohoslužby srozumitelné lidu pro svou misijní činnost. Tak zvítězil směr usilující o liturgické reformy. Schéma bylo vráceno komisi k přepracování a tím otevřena cesta k rozhodujícím změnám našich dnů.

Důležitější a závažnější byla následující debata o schématu O pramenech zjevení. Tady se nejen střetávaly teologické názory, ale šlo o zásadní věc. Pojmy Písmo a tradice byly hlavně při střetávání s ekumenickou teologií nově promyšleny; měly velkou úlohu v dialogu s protestanty. Zatímco konzervativní, kuriální skupina se domnívala, že je nutno zabránit právě pronikání moderní protestantské biblické kritiky, progresisté, mezi nimi kardinálové Joseph Frings (1887-1978), Julius Döpfner (1913-1976), Franz König (1906-2004) a Jan Alfrink (1900-1987) naproti tomu bojovali o přijetí a uznání nepopiratelných výsledků kritické exegese; přišli s vlastním samostatným návrhem. Protože žádný z obou návrhů nedosáhl potřebné dvoutřetinové většiny, vzal papež téma z pořadu jednání a vrátil je komisi. V dalším průběhu nedošlo také ke schválení schémat o moderních sdělovacích prostředcích (rozhlas, televize, tisk, film) a o východních církvích, první období tedy skončilo bez zjevného úspěchu.

Právě za přípravy dalšího období zasedání zemřel k hluboké lítosti celého světa 3. června 1963 koncilový papež Jan XXIII. Po něm nastoupil 21. června 1963 milánský arcibiskup a kardinál Montini jako Pavel VI. Ihned ohlásil svůj záměr, že bude v koncilu pokračovat.

Tak se koncil sešel téměř podle programu 29. září 1963 k druhému zasedání, které trvalo do 4. prosince. Papežovi záleželo zvlášť na vyjasnění pojmu církve. Proto bylo dáno přednostně na pořad schéma O církvi. V ohnivých debatách se střetávalo nově nabyté sebeuvědomění církve s tradičními juridicko-potridentskými představami. Byly řešeny strukturní problémy, z nich se jednalo především o poměru primátu ke kolegialitě a o účasti biskupského kolegia spolu s papežem na nejvyšším řízení církve. Ale mysli vzrušovaly také otázky vnitřního chápání církve a zařazení mariánského schématu do schématu o církvi. Koncem října došlo na koncilu dokonce k vážné krizi. Následující debaty o tematických okruzích O pastýřském úřadu biskupů a správě diecézí a O ekumenismu, který obsahoval sporné kapitoly o židech a náboženské svobodě, nepřispívaly k uklidnění atmosféry. Odehrávaly se tuhé řečnické souboje. Konzervativci a progresisté zápasili o rozhodnutí. Progresivní směr dosáhl velkého vítězství, když bylo přepracované schéma o liturgii nakonec obrovskou většinou přijato (2158:19 hlasům) a v závěrečném sezení 4. prosince papežem potvrzeno a publikováno. Byl také přijat dekret o hromadných sdělovacích prostředcích; měla se však k němu ještě připojit jako dodatek zvláštní instrukce. Potvrzením a posílením zásad projednávaných v debatě o ekumenismu bylo, když papež na závěr zasedání oznámil svůj záměr podniknout cestu do Jeruzaléma a tam se u hrobu Páně setkat s ekumenickým patriarchou Athenagorasem. Tato cesta, jež se opravdu uskutečnila ve dnech 4.-6. ledna 1964, se jevila téměř jako integrující součást koncilu.

Třetí zasedání bylo zahájeno 14. září 1964 a trvalo do 21. listopadu. Z prvního zasedání zbývalo ještě schéma o zjevení; z 2. zasedání bylo potřeba ukončit diskuse o církvi, o biskupském úřadu a o ekumenismu; k tomu nově přistupovaly tematické okruhy o apoštolátu laiků a o církvi ve světě. Papež sám se v zahajovacím proslovu přihlásil k principu kolegiality v církvi, podle kterého se primát účinně doplňuje episkopátem. Bylo však ještě třeba vyjasnit mnohé dílčí otázky i v ostatních tematických okruzích. Vzrušujícími vrcholy diskusí byly problémy udělování jáhenského svěcení ženatým mužům a otázka povinného celibátu pro ně; dále, zda se vyhlášením náboženské svobody nerelativizuje pravda a nepodporuje indiferentismus. Diskutovalo se o směrnicích pro kněžský život a službu, o výchově kněží, o obnově řeholního stavu, o křesťanské výchově, o apoštolátu laiků, o misiích. Jednalo se o návrzích na reformu manželského práva, hlavně o právu smíšených manželství, jež bylo předmětem prudkého sporu. Debatovalo se o schématu Církev v dnešním světě. V listopadu se situace vyhrotila ještě jednou v krizi při diskusi o 3. kapitole schématu O církvi, která se týká postavení kolegia biskupů. Ale když bylo 20.11. přijato schéma O východních církvích, překonaly 21. listopadu překážku závěrečného hlasování také konstituce o církvi a dekret o ekumenismu.

Čtvrté a poslední zasedání, od 14. září do 8. prosince 1965, mělo ještě plno práce. Bylo třeba hlasovat o 11 návrzích, které byly předtím projednávány. Hned na začátku papež oznámil, že svolá biskupskou radu, která se měla poprvé sejít v r. 1967 a ve smyslu principu kolegiality jako zastoupení celého episkopátu se podílet na všeobecném řízení církve. Dlouho se vlekla debata o náboženské svobodě; bylo vyjasněno, že se tímto dekretem neodstraňují pojmy absolutní pravdy a omylu, ale má se jen zajistit svoboda lidského individua před náboženským útlakem v občanské oblasti. Slavnostním prohlášením práva na svobodu svědomí v náboženské oblasti se mělo zdůraznit, že státní moc nesmí bránit vnějším útlakem hlásání a přijímání evangelia. Zároveň se církev definitivně zřekla pojetí vládnoucího od konstantinovského obratu, že tam, kde je to možno (ve Španělsku, v Itálii), smí používat státních prostředků, aby s pomocí bracchium saeculare prosazovala své nábožensko-mravní požadavky a mohla lépe plnit své spásné poslání mezi lidmi. Přijetím tohoto dekretu církev slavnostně prohlásila, že zásadně odmítá jakýkoli nátlak ve věcech svědomí. Vyhlášení dekretu

7. prosince znamená radikální zlom půl druhého tisíciletí trvající praxe, která už dlouho nebyla únosná.

Během října 1965 vyřídil koncil v rychlém sledu řadu zbývajících textů: tak 28. října plénum přijalo a papež vyhlásil dekrety o pastýřském úřadu biskupů (Christus Dominus), o obnově řeholního života (Perfectae caritatis), o křesťanské výchově (Gravissimum educationis) a o vztahu církve k nekřesťanským náboženstvím (Nostra aetate), jakož i dekret o výchově ke kněžství (Optatam totius). Dne 18. listopadu následoval dekret o apoštolátu laiků (Apostolicam actuositatem). Debata o celibátu byla na výslovné přání papežovo z porad vyloučena, neboť nepovažoval tento předmět v daném okamžiku za zralý pro diskusi. Obtíže působilo koncilu ještě stále schéma O církvi v dnešním světě (Gaudium et spes). Po vleklých jednáních došlo k slavnostnímu vyhlášení teprve v posledním sezení 7.12.1965, zároveň s dekrety o kněžském životě a působení (Presbyterorum ordinis), o misiích (Ad gentes) a o náboženské svobodě (Gravissimum educationis).

Týž den zažil koncil historický akt, který vzbudil v křesťanském světě velkou pozornost. Papež Pavel VI. vyhlásil s hlubokou vážností a s upřímnou vůlí napravit staré bezpráví - zrušení vzájemné klatby, kterou se r. 1054 Řím a Byzanc navzájem exkomunikovaly a tím způsobily velké schizma; klatba má být navždy vymazána z paměti církve.

Dne 8. prosince 1965 ukončil koncil svou práci působivou závěrečnou slavností na Petrském náměstí.

Šestnáct dekretů, ale ani jediné dogma! To je výsledek tohoto koncilu; nechtěl být učitelským koncilem, ale koncilem reformním se zvlášť důrazným zaměřením pastorálním. Věroučné články se mohou registrovat a brát na vědomí v učebnicích dogmatiky. Pastorální dekrety koncilu se však musí provádět a přenášet do života. Koncil v nich formuloval a ukázal úkoly, které stojí před námi; nevyřešil je.

Současné církevní dějiny - od roku 1965 do současnosti (Roland Fröhlich)

§ 61 PONTIFIKÁTY PAVLA VI. A JANA PAVLA I.

1. První reformy

Pavel VI. jako papež převzal vedení koncilu jako dědictví po svém předchůdci a dovedl koncil do konce; celý jeho další pontifikát je ve znamení této epochální události církevních dějin.

Giovanni Battista Montini se narodil 26. září 1897 v Concesiu u Brescie. V roce 1920 byl vysvěcen na kněze, pak se v Římě (Accademia dei Nobili) připravoval na službu v papežské kurii a v roce 1924 vstoupil do Státního sekretariátu. Zde se postupně vypracoval na státního podsekretáře (1937) a od roku 1944 se věnoval především vnitrocírkevním záležitostem tohoto úřadu za Pia XII., který si až do své smrti ponechal vedení sekretariátu ve svých rukou. V roce 1954 se Montini stal milánským arcibiskupem, v roce 1958 kardinálem. V letech svého působení v biskupském úřadu v Miláně se důkladně seznámil s problematikou pastorace, a to ve všech sociálních vrstvách. Byl otevřený všem moderním otázkám, podporoval dialog s odlišně smýšlejícími a byl pevně rozhodnut pokračovat v linii svého předchůdce.

Po závěrečném zasedání koncilu se Pavel VI. ihned pustil do uskutečňování reforem, které koncil schválil. K tomu patřilo také nové uspořádání kurie. „Posvátné oficium”, které chránilo učení církve před herezemi, bylo přejmenováno na „Kongregaci pro nauku víry” (prosinec 1965). Ve dvou dalších letech byly zřízeny tři nové „sekretariáty”: pro jednotu křesťanů, pro nekřesťany a pro nevěřící. Určená komise měla přepracovat církevní právo, konstituované již v roce 1917, a měla ho přizpůsobit závěrům koncilu (nový Codex luris Canonici - Kodex kanonického práva byl pak vydán v roce 1983); další komise, ustavená v roce 1972, revidovala právo východních církví sjednocených s Římem.

Ani koncilem požadované zřízení (římské) „biskupské synody” na sebe nenechalo dlouho čekat. Synoda se poprvé sešla 29. září 1967. Byl jí svěřen úkol sloužit jako poradní orgán papeže ve všech církevních záležitostech a posilovat jeho spojení se světovým episkopátem. Synoda byla svolána na podnět papeže - na zasedání byla stanovena dvou- až tříletá perioda setkávání. Zhruba 250 členů synody tvoří především delegáti národních biskupských konferencí, papež může jmenovat další členy. Zasedám trvá zpravidla tři až čtyři týdny. - Z vlastní iniciativy modifikoval Pavel VI. v roce 1970 právo volit papeže: nyní mají aktivní hlasovací právo pouze kardinálové, kteří dosud nedovršili osmdesátý rok svého věku.

K prvním textům, které koncil schválil, patřila konstituce Sacrosartctum Concilium o posvátné liturgii. Pavel VI. tak otevřel bránu pro široké používání národního jazyka při bohoslužbě a udílení svátostí. Poté, co tak učinily některé jiné země, povolili němečtí biskupové v adventu 1967 poprvé mši v německém jazyce. Radost z této události kupodivu nebyla všeobecná, latinský jazyk byl přece jen považován za viditelné znamení celosvětové jednoty katolické církve. Mnozí duchovní tato nová pravidla ignorovali, v mnoha zemích vznikla hnutí „Una voce” (lat., jediným jazykem), která si přála zachovat latinu. Významným odpůrcem těchto novinek se stal francouzský biskup Marcel Lefebvre.

2. Příznaky krize

Uvedené skutečnosti jsou ukázkou toho, jak velmi pozvolna se diferencovalo hodnocení a přijetí koncilu. Aggiornamento - modernizace církve v hlásání a praxi, při zachování věrnosti k tradované víře -, o niž tak usiloval Jan XXIII., vyvolávalo na jedné straně u biskupů a teologů nadšení. Ve stále větším počtu oblastí bylo zkoumáno, do jaké míry jsou tradiční výpovědi srozumitelné chápání moderního člověka. Na druhé straně se objevovaly obavy, strach, že dojde ke ztrátě základů a k zpovrchnění víry, že budou opuštěny důvěrně známé formy a tím i náboženské zakotvení. Ještě před koncem koncilu považoval Pavel VI. za nutné v otázce eucharistie varovat, že nelze nechat upadnout do zapomenutí nauku, která již byla církví definována a nebo ji interpretovat takovým způsobem, že prostý význam slov a nebo uznaná síla pojmů zůstanou oslabeny (encyklika Mysterium fidei, 1965). Šlo přitom hlavně o „transsubstanciaci” (přepodstatnění), o pravou přítomnost Krista v těle a krvi pod způsobami chleba a vína, o mši jako oběť. Věřícím se také připomínalo (s odvoláním na Pia X.), že touhou Ježíše Krista a církve je, aby všichni věřící křesťané denně přistupovali k posvátné hostině.

V církvi pomalu narůstal pocit krize. Mnohé studie sice ukazují, že se již v padesátých letech začaly objevovat náznaky převratných změn, na něž chtěl dát koncil odpověď. Yves Congar (1904-1995) hovoří při pohledu na tuto dobu o celosvětových sociokulturních změnách: ztráta důvěry v metafyziku, bouřlivý rozvoj přírodních věd, vzrůstající sekularizace, revoltující mládež, rostoucí požadavky žen na rovnoprávnost. Jiní však byli toho názoru, že sám koncil svou otevřeností pro novou „světskost” byl hlavní příčinou znejistění mezi katolíky, upadající náboženské praxe a úbytku povolání ke kněžství.

Změna celkové situace se projevila zvláště tehdy, když papež vystoupil před veřejnost se svou encyklikou Humanae vitae. Během koncilu, v březnu 1963, ustavil Jan XXIII. komisi, jejímž úkolem bylo shromáždit názory na problémy manželského života, zvláště na regulaci porodnosti (č. 5). Komise byla sestavena z teologů, odborníků na humanitní vědy a manželů. Koncil, který zahájil diskusi o této tématice 19. listopadu 1964, přenechal následujícího dne na pokyn papeže vyjasnění ještě otevřených otázek (především otázku kontroly porodnosti) zmíněné komisi: papež měl pak později sám přednést konečné stanovisko. Z šedesáti členů komise, pracující pod vedením kardinála Julia Döpfnera, zastávali téměř všichni názor, že za určitých okolností je možno i umělé antikoncepční prostředky považovat za zodpovědné. Jen čtyři teologové podepsali minoritní vótum, v němž odmítli všechny přímé (umělé) prostředky zabránění početí a za mravně povolené uznali výlučně jen využití plodných a neplodných dnů v cyklu ženy. Pavel VI. se překvapivě připojil k vótu menšiny. V Humanae vitae (25. července 1968) uvedl, že:

„je nutno naprosto vyloučit jako dovolenou cestu pro regulaci porodnosti přímé přerušení plodivého procesu již započatého a zvláště potrat zamýšlený a provedený třeba i z důvodů léčebných. Podobně je nutno vyloučit, jak učitelský úřad církve již vícekrát prohlásil, přímou sterilizaci buď trvalou, nebo dočasnou, jak muže, tak i ženy.

Stejně tak je vyloučeno každé jednání, které před manželským stykem nebo při něm nebo při rozvíjení jeho přirozených účinků má za cíl nebo za prostředek zabránit početí” (č. 14).

Ohlas byl mohutný, vždyť se to týkalo každého páru, který chtěl své manželství utvářet podle katolického učení. Zpovědníci byli konfrontováni s těžkými konflikty, které s sebou přinášel konkrétní život (např. jestliže jeden z partnerů uvedené učení odmítal), a pomáhali si tím, že v extrémních situacích upřednostňovali úsudek svědomí. Biskupové papežovi neodporovali, hledali však rovněž z hlediska morální teologie přijatelná východiska (např. volbu menšího zla). Pro teology nebyl obsah encykliky jediným tématem, druhým - stejně významným - byla forma, jakou papežský učitelský úřad vykonával svou funkci.

Vzhledem k tomuto protivětru, který přirozeně ještě mnohem silněji vál ze strany světové veřejnosti, na niž papež rovněž výslovně zaměřil své zásady, začal být Pavel VI. opatrnější, mnozí hovoří dokonce o „uspořádaném ústupu” v letech 1968-1972. V církvi se rozšířila propast mezi těmi, kteří koncil považovali za konečné slovo, a těmi, kteří ho posuzovali jako počátek obnovy církve. Obviňovali se navzájem buď z „odpadnutí” od podstatných rysů církve definovaných tridentským koncilem, nebo - naopak - ze „zrady” obnov, které zahájil poslední koncil.

Představitelem první uvedené skupiny se stal biskup Marcel Lefebvre. Kdyby se byl později nerozešel s církví, byl by zřejmě považován za příkladného katolíka: jeho dva bratři byli kněžími, tři sestry byly řádovými sestrami. Narodil se v roce 1905 v Tourcoingu (severní Francie), studoval teologii v centru katolické pravověmosti, na Gregoriánské univerzitě v Římě, v roce 1929 získal doktorát teologie a stal se světícím biskupem v Lilie, pak působil 15 let jako misionář v Gabunu (střední Afrika), v roce 1948 se stal apoštolským delegátem pro francouzské oblasti Afriky a v roce 1955 arcibiskupem v Dakaru (Senegal). V roce 1960 ho Jan XXIII. povolal do ústřední komise pro přípravu koncilu. Jako biskup, ale také jako generální představený spiritánů (kongregace založená v roce 1703 pro vzdělávání kněží a misionářské poslání) se zúčastnil koncilu.

Již brzy po začátku koncilu varoval před ekumenickou otevřeností, před upřednostňováním kolegiality (papež je primárně považován za člena kolegia biskupů) a před vyhlášením svobody náboženského vyznání. Postupně rostlo jeho přesvědčení, že se církev stane obětí liberalismu. Domníval se také - jak uvedl v dopisu Pavlu VI. -, že existuje tajná dohoda mezi vysokými církevními hodnostáři a svobodnými zednáři. V opozici k tomuto úpadku církve založil biskup Lefébvre v roce 1962, tedy ještě během koncilu, s 300 biskupy především ze Španělska a Latinské Ameriky Coetus internationalis Patrum (Mezinárodní svaz biskupů) na obranu pravého římskokatolického učení. V roce 1969 následovalo ve Fribourgu (Švýcarsko) založení Confraternitas Pius X.(Kněžské bratrstvo sv. Pia X.) a v roce 1970 v Écône (Wallis) zřízení vlastního kněžského semináře s přísnou vazbou na závěry tridentského koncilu, včetně předepsané latiny při slavení mše. Když mu Pavel VI. v roce 1976 zakázal vykonávat duchovní službu (suspenze), bezstarostně ve svěcení kněží a jáhnů pokračoval. Teprve když v roce 1988 - pro zabezpečení svého díla - vysvětil přes zákaz Říma čtyři biskupy, odloučil se tím výslovně od církve. Zemřel v roce 1991, aniž by se předtím pokusil o usmíření. (Představený bratrstva Bernard Fellay a nově zvolený papež Benedikt XVI. vyjádřili v prvních rozhovorech oboustrannou vůli k postupnému sbližování. - V roce 2005 mělo bratrstvo přes 450 kněží a asi 170 seminaristů.)

Ve druhé skupině, která v koncilu viděla výchozí bod rozsáhlé obnovy, se nacházeli především teologové. Ti kritizovali, že ani na koncilu, ani v následujících letech nebyla projednávána skutečně ožehavá témata a poukazovali na problematiku regulace porodnosti, podávání svatého přijímání rozvedeným, kteří uzavřeli nový sňatek, na opuštěné farnosti, manželství kněží, postavení ženy a také na styl, jakým Řím jedná s těmi, kdo se „odchylují”. Autoritativní jednání kurie podle nich opět zesiluje, opět se posilují tradiční pozice v morálce a exegezi, místo aby se připustila otevřená diskuse.

3. Znamení nové cesty

Tento destruktivní rozporuplný nesoulad na koncilu a v jeho realizaci byl pro Pavla VI. velmi náročný. Jeho váhavost, kolísání mezi oběma stranami a existenciální vážnost připomínaly Shakespearova Hamleta - toto přirovnání, které se objevilo v italském tisku, se brzy rozšířilo a stalo se trvalým znakem jeho charakteristiky. Přitom se objevovala velmi povzbudivá znamení převratných změn. Cožpak přání širokých kruhů uskutečnit reformu liturgie nebylo podloženo požadavkem věřících aktivněji se účastnit bohoslužeb? Nesnažili se laici - mezi nimi stále více ženy - spolupůsobit vlastní iniciativou a převzít zodpovědnost za úkoly církve?

Nebyla také náhoda, že se ve velkém počtu opět začaly pořádat synody - tento proces zahájilo Nizozemí „pastorálním koncilem” (1966-1970). Ve Würzburgu se v roce 1971 sešla „Společná synoda biskupství Spolkové republiky Německo”. Dala si za úkol ve své oblasti „podporovat závěry 2. vatikánského koncilu a přispívat k utváření křesťanského života podle víry církve”. Laici byli tentokrát zastoupeni v dostatečném počtu (140 z 312 účastníků synody). Závěry, které byly po schválení německou biskupskou konferencí postoupeny do Říma, obdržely papežské uznání - jen otázka kněžského svěcení ženatých Viri probati (lat., osvědčení muži) musela být po protestu biskupské konference vyřazena. V NDR, jejímž biskupům nebyla cesta do Würzburgu povolena, uspořádali ve stejnou dobu vlastní pastorální synodu. Další země a další diecéze (např. Rottenburg-Stuttgart 1985) následovaly.

Slibným znamením bylo, že věřící se opět začali zajímat o celý systém věrouky, místo aby dávali svůj souhlas jen izolovaným dogmatům.

Biskupové na to reagovali vydáváním katechismů pro dospělé křesťany - v Holandsku v roce 1966 („ Aanvulling bij De Nieuwe Katechismus”, známý jako „Holandský katechismus”), v Německu v roce 1985 („Katholischer Erwachsenenkatechismus” - Katolický katechismus pro dospělé), ve Francii v roce 1991 („Catéchisme pour adultes”). Řím si pospíšil se zadáním úkolu vytvořit „světový katechismus”, který pak, po sedmileté práci, vyšel v roce 1992 nejdříve ve Francii jako „Catéchisme de l´Église Catholique”. Tento katechismus měl, jak vysvětlil Jan Pavel II. v úvodním slovu, sloužit regionálním katechismům jako vodítko, neměl je však v žádném případě nahrazovat. Vždyť již v Holandském katechismu, který nastoupil svou cestu v roce 1966 s imprimatur (svolení k tisku) kardinála Jana Alfrinka, vyvolaly některé formulace u Posvátného oficia obavy. V roce 1967, kdy už vyšel anglický a německý překlad a francouzské vydání bylo zcela připraveno, pověřil Pavel VI. komisi kardinálů přezkoumáním katechismu. Jejich námitky nevynechaly téměř žádné téma, opravy představovaly 95 stran při 550 stranách originálního katechismu (v německém překladu) a měly být zapracovány do dalšího vydání, případně měly být přidány jako dodatek. Obvykle se při tom jednalo o lepší objasnění tradičních výpovědí.

4. Angažovanost pro mír

Ačkoliv aggiornamento nepatřilo programově do slovníku Pavla VI., přece jen papež reagoval na změnu doby, výslovně nebo nevýslovně, otevřením bran církve. V mnoha ohledech to byl „moderní” papež. Nejen že proti odporu tradicionalistů potvrdil novým mešním řádem (Novus ordo missae, 4. dubna 1969) liturgickou reformu koncilu. Vedle starosti o vlastní věřící byl jeho větší obcí „svět”. Po 2. světové válce a vynálezu atomové bomby si státy byly vědomy, že vytvářejí osudové společenství, že své jistoty a všeobecný mír mohou ochránit pouze jako „spojené národy”. Bylo tedy jistě přiměřené době, že se Pavel VI. k tomuto tématu vyjádřil, avšak stalo se malou senzací, když na pozvání Spojených národů 4. října 1965 (k 20. výročí existence této organizace) pronesl před valným shromážděním v New Yorku své „Poselství”. Jen zřídka kdy odhalil tak dalece roušku, která zakrývala jeho nitro:

„A nyní dosahuje naše poslání svého vrcholu. Nejdříve negativně: Jedná se o slovo, které od nás očekáváte a které nemůžeme vyslovit, aniž bychom si byli vědomi jeho závažnosti a slavnostnosti: Už nikdy jeden proti druhému, nikdy, už nikdy. Cožpak nevznikla Organizace spojených národů právě z tohoto stanovení cíle: proti válce a pro mír? Poslyšte jasná slova velkého zesnulého muže, Johna F. Kennedyho, který před čtyřmi roky řekl: 'Lidstvo musí skoncovat s válkou, jinak válka skoncuje s lidstvem.' Není zapotřebí žádných dalších slov, aby se vyjádřily vznešené cíle vašeho národa. Je třeba jen připomenout, že krev miliónů lidí, neslýchaná a nesčetná utrpení, zbytečné masakry a strašné trosky posvěcují smlouvu, která vás spojuje, a činí z ní přísahu, která musí změnit budoucí dějiny: Nikdy válku, už nikdy válku! Mír, mír musí vést osud národů a celého lidstva.”

Těmito slovy neodkázal jen na celosvětový společný problém, ale v linii, kterou započal Jan XXIII., pokračoval ještě dále. Giovanniho dobrota nevylučovala žádný stát a žádného člověka a současně dala světu otce, a svět teď při určitých příležitostech očekával slovo papeže. Pavel VI. tomuto očekávání dostál. Všichni papežové, kteří hlásali pravdy víry, měli sice vždy na mysli jejich platnost pro všechny lidi, nyní se ale rodil zcela jiný vztah papeže ke „světu”, sounáležitost a sdílení problémů s druhými, takže to, co odděluje, začalo být méně důležité.

Nemusí nás proto překvapit, když od Pavla VI. zazněly i jiné tóny vůči komunistickým státům. Nejen že před Spojenými národy chválil model „koexistence” států různých ideologií, ale sám také podnikl konkrétní kroky, aby vytvořil atmosféru příznivou pro rozhovory. Jestliže Jan XXIII. prolomil ledy, pak jej Pavel VI. následoval, když vedl rozhovor se sovětským ministrem zahraničních věcí Andrejem Gromykem (27. dubna 1966), po němž následovala další setkání, když v roce 1967 přijal ruského prezidenta Nikolaje Podgorného. Nejvíce pozornosti však vyvolalo, když Vatikán v roce 1975 vyslal - na pozvání - delegaci na „Konferenci o bezpečí a spolupráci v Evropě” do Helsinek. Tato delegace, již vedl státní sekretář kardinál Agostino Casaroli, se zasazovala o všeobecnou svobodu svědomí a náboženství, která se pak také stala (samozřejmě nejen na naléhání Vatikánu) součástí závěrečných protokolů. Někteří biskupové, především z Polska, nebyli z tohoto ocenění komunistických iniciativ vůbec nadšeni.

Toto nově vznikající celosvětové společenství se odrazilo také v tom, jak Pavel VI. internacionalizoval kurii: mezi lety 1961 a 1970 Italové pomalu ztráceli svou většinu ve vedení úřadů kurie, v roce 1978 jich bylo již jen 39 z celkového počtu 138.

Jestliže Jan XXIII. k radostnému překvapení světového tisku opustil Vatikán, aby navštěvoval římské nemocnice a věznice, pak Pavel VI. byl první, který od doby Pia VII. (1800-1823) podnikl cestu za hranice Itálie. U cest „poutníka Wojtyly” se často zapomíná, že již Pavel VI. se stal se svými celkem devíti zahraničními cestami prvním „světovým papežem”. Tyto cesty ho vedly do Svaté země, do Turecka (na setkání s patriarchou Athenagorasem v Istanbulu), do Indie (Eucharistický kongres v Bombaji), do New Yorku (Spojené národy), do Portugalska (Fatima), do Kolumbie (Eucharistický kongres v Bogotě a setkání latinskoamerických biskupů v Medellinu), do Švýcarska (návštěva Ekumenické rady církví), do Ugandy, na Filipíny, do Austrálie, Indonésie, Hongkongu a na Srí Lanku. Přitom bylo v popředí náboženské hledisko: kontakt se zástupci křesťanských církví, posvátná místa, katolické země. To platilo samozřejmě i pro jeho pozdějšího nástupce - avšak Jan Pavel II. chtěl položit nové důrazy: všechny státy mají nárok na jeho návštěvu, nejen proto, že tam žijí katolíci, ale i proto, že papež nabízí své přátelství všem vládám.

Také ekumenické hnutí naznačovalo změnu epochy. Ještě sto let před II. vatikánským koncilem zakázalo Posvátné oficium za Pia IX. všem katolíkům působit ve „Svazu k podporování jednoty křesťanů” (1864). Pius XI. tento zákaz potvrdil, veden obavami, že by tím církev mohla nepřímo přiznat, že jí nebylo svěřeno celé Kristovo dědictví. Avšak pak začaly tát ledy. Nelze zde jednotlivě vypočítávat, z jakých zdrojů se živilo úsilí o jednotu, ale po nelidskosti bolševismu a národního socialismu bylo jasné, že prvořadými nepřáteli církve už nejsou „heretici a schizmatici”, ale rozšiřující se ateismus. Společně prožitá pronásledování a také vzájemná pomoc v nouzi vedly k poznání, že i křesťané jiných vyznání žijí ze síly evangelia. „Proto tento posvátný sněm vybízí všechny katolické věřící, aby pochopili znamení doby a horlivě se účastnili ekumenického díla” (Unitatis redintegratio, č. 4). I zde pokračoval Pavel VI. v iniciativách svého předchůdce, který na koncil pozval pozorovatele jiných křesťanských církví. Ještě před skončením koncilu se setkal s ekumenickým patriarchou Athenagorasem v Jeruzalémě (4. - 6. ledna 1964). Po dalších setkáních v Římě a Istanbulu se oba shodli na zrušení klatby z roku 1054. Učinili tak přesně 7. prosince 1965, tedy den před skončením koncilu, papež v bazilice svatého Petra, patriarcha ve své bazilice svatého Jiří v Istanbulu. Již více než rok před tím (26. září 1964) nechal Pavel VI. navrátit řecké ortodoxní církvi hlavu apoštola Ondřeje, která byla jako kořist křížové výpravy v roce 1208 dopravena z Konstantinopole na Západ - toto gesto citelně zlepšilo vztahy mezi oběma církvemi. Na pozorovatele z jiných církví také velmi zapůsobilo, že byli pozváni ke společné bohoslužbě slova krátce před ukončením koncilu.

Pavel VI. byl zřejmě i prvním papežem, který se začal zabývat situací rozvojových zemí jako samostatným problémem. Církev se již od roku 1891, za Lva XIII. (encyklika Rerum novarum), zaměřovala na sociální aspekty ve státních systémech a také to zdůvodnila:

„Jakkoli tedy je posláním církve především přivádět duše ke svatosti a dát jim účast na nebeských statcích, přesto se stará i o každodenní potřeby lidí. Nejde jí však jen o to, co je k životu nezbytné. Stará se též o blahobyt a prospěch lidí v nejrůznějších kulturních oblastech, jak to doba žádá” (Mater et Magistra, č. 3).

Sociální encykliky před Pavlem VI., i když se zmiňovaly o rozvojových zemích, však měly na zřeteli především situaci evropských států. Změna hledisek se nyní velmi zřetelně ukazuje ve slovech, jimiž Pavel VI. uvádí svou encykliku Populorum progressio (26. března 1967):

„Konečně nedávno, v touze splnit přání sněmu a ukázat, jak Apoštolský stolec podporuje spravedlivou a velkou věc rozvojových národů, jsme považovali za svou povinnost zřídit při Římské kurii zvláštní papežskou komisi, jejímž úkolem by bylo probouzet v celém Božím lidu plné vědomí úkolu, jejž mu svěřila dnešní doba, totiž podporovat rozvoj chudších národů, šířit sociální spravedlnost mezi národy a pomáhat těm, které ještě nedosáhly náležitého rozvoje tak, aby ho jednou dosáhly svým vlastním přičiněním (Motu proprio Catholicam Christi Ecclesiam z 6. 1. 1967); Spravedlnost a mír je název i program této komise. Nepochybujeme, že k uskutečnění tohoto programu se k našim katolickým synům a křesťanským bratrům chtějí svou usilovnou prací připojit také všichni lidé dobré vůle. K nim všem se dnes obracíme se svou naléhavou výzvou ke společné práci a všestranný rozvoj člověka i rozvoj celého lidstva” (č. 5).

Pavel VI. tak překračuje práh k novému prostoru: církev ve spojení se všemi lidmi dobré vůle má za úkol vytvářet lidsky důstojné poměry pro všechny, ne jako Magistra (učitelka), která již všechno ví a kterou je třeba jen poslouchat, ale která s novým pochopením pro člověka a svět nabízí nové bratrství.

Pavel VI. zemřel 6. srpna 1978 ve věku osmdesáti let. Světová veřejnost mu vyjádřila díky za jeho úsilí o mír.

5. Jan Pavel I.

Nástupce Pavla VI. vedl církev pouhých 33 dní. Ráno dne 29. září jej nalezl jeho osobní sekretář v posteli mrtvého. Lampička na nočním stolku ještě svítila, v ruce papež držel „Následování Krista” Tomáše Kempenského. Lékaři diagnostikovali infarkt myokardu. Byla to předtucha, když o dva dny dříve při oficiální audienci, která se ve Vatikánu koná každou středu, hovořil o svém zdraví? Řekl, že není právě dobré a že byl v uplynulých letech několikrát v nemocnici.

Albino Luciani se narodil 17. října 1912 ve Forno di Canale (dnes Canale d´Agordo), v malé obci diecéze Belluno (severní Itálie). Ještě doma ho pokřtila porodní asistentka, protože byl „v bezprostředním ohrožení života”. Albinův otec byl dělník, socialista a antiklerikál, matka byla horlivá katolička.

Veřejnost Lucianův rychlý vzestup nezaznamenala. Ve 23 letech byl vysvěcen na kněze, o dva roky později se stal zástupcem ředitele kněžského semináře v Bellunu a vyučujícím dogmatiky, pak získal doktorát teologie na Gregoriánské univerzitě v Římě, ve stejném roce se stal sekretářem společných diecézních synod Belluna a Feltre, v roce 1954 generálním vikářem (zástupcem biskupa) diecéze Belluno, v roce 1958 biskupem diecéze Vittorio Veneto, v roce 1969 benátským patriarchou a v roce 1973 kardinálem.

V roce 1978 zvolili kardinálové již druhý den konkláve, ve čtvrtém volebním kole, Albina Lucianiho novým papežem. Rozhodl se pro jméno Jan Pavel I. Komentátoři v tom viděli jeho úmysl pokračovat v záměrech obou svých předchůdců, jiní v tom spatřovali spojení s bazilikou Jana a Pavla, kde se nachází hrobka benátských dóžat. Pozornost vzbudilo, že při svém uvedení do úřadu odmítl nosítka a tiáru (tiáru odmítl již Pavel VI.) a při prohlášeních se vzdal slavnostního „my” a používal běžné „já”. Již velmi brzy se pro něj stal charakteristickým jeho úsměv, tomu odpovídal i jeho prostý, lidový způsob jednání a heslo Humilitas (lat., skromnost, pokora), na němž postavil svůj papežský úřad. „Přál jsem si pastýře, jakého jsme dostali; pastýře, který zažil 2. vatikánský koncil a zasazoval se za uskutečnění jeho reforem ... V jeho způsobu jednání je jemnost, ale pevná, jeho myšlení působí jasně, jeho slova jsou rozhodná, jeho chování vstřícné”, tak ho charakterizuje kardinál Francois Marty, pařížský arcibiskup, a vyjadřuje tím zřejmě to, co přimělo i ostatní kardinály v konkláve, aby mu dali svůj hlas.

Celou Lucianovou předchozí kněžskou činností pronikala jako konstanta blízkost k lidem a snaha o oslovující pastoraci. Jeho katechismus „Catechesi in bricciole”, který vydal po eucharistickém kongresu v Bellunu v roce 1949, se dočkal šesti vydání. Velmi známými se staly také jeho (fingované) dopisy Dantovi, Charlesu Dickensovi, Charlesu Péguymu a jiným, nebo literárním postavám jako byl Pinocchio a Figaro, ve kterých jednoduchým jazykem spojoval anekdotické prvky s pastoračními aspekty. Jeho péče o věřící v obtížných situacích zahrnovala také italské emigranty - navštěvoval je (jako patriarcha) v Německu, Francii, Portugalsku, Burundi, Brazílii a ve Švýcarsku.

Ovšem z období jeho biskupského působení jsou známa i stanoviska, která - kdyby je vyslovil jako papež - by u mnohých narazila na protest a odpor. Tak se v roce 1972 zasazoval proti uzákonění rozvodu manželství v Itálii, rozpustil katolické organizace mládeže, které byly pro rozvod, v „Osservatore Romano” (23. ledna 1972) kritizoval teology, kteří - podle jeho názoru - zneužívali své svobody, když zapomínali, že provozují „jedinou svatou vědu”, nesouhlasil s teologií osvobození.

§ 62 PONTIFIKÁT JANA PAVLA II.

Církevní dějiny narážejí na své hranice tam, kde ústí do současnosti, kdy vlastní vzpomínky nahrazují filtr objektivního významu, který uplynulá desetiletí nastavují proudu podrobností. Kromě toho je třeba odolat pokušení, aby se nejmladší církevní dějiny neomezily pouze na opatření a rozhodnutí nejvyššího vedení církve. Lze je sice vyjmenovat a zdokumentovat, zužují ovšem pojem církve - podobně jako když se jednání států ztotožňuje s rozhodnutími jejich vlád. Proto je třeba v následujícím textu rozlišovat mezi tím, co vyplývalo spíše z papežské iniciativy a utvářelo církev, a mezi vývojem, který čerpal z jiných zdrojů. Samozřejmě že při tom docházelo i k plynulým přechodům, když se např. nový vývoj stal „věcí vedení”, jako třeba ekumenická angažovanost církve.

1. Papežovo vedení

Když byl z balkónu chrámu svatého Petra ohlášen kardinál Karol Wojtyla jako nový papež, mnoho lidí jeho polskému jménu nerozumělo. Mnozí si mysleli, že se jedná o Afričana. Ale po několika sekundách nevědomosti propukl jásot. Po čtyřech stoletích nezvolili kardinálové Itala, ale muže z Polska, ze země, která přes komunistický útlak zůstala pevná v katolické víře a věrnosti Římu.

Karol Wojtyla se narodil 18. května 1920 ve Wadowicích, malé obci nedaleko Krakova. Jeho rozhodnutí pro kněžství pozvolna zrálo v době německé okupace. V 18 letech začal nejdříve z nadšení pro polskou literaturu studovat filologii, potom, po vpádu Němců, byla univerzita zavřena a Karol musel pracovat nejprve v kamenolomu, později v chemické továrně. V roce 1942 se přihlásil do tajného semináře, jehož kursy se mohly konat jen v noci. V roce 1946 následovalo svěcení na kněze, pak doktorát teologie na dominikánské univerzitě Angelicum v Římě (1948), pak - opět v Polsku - doktorát filozofie na téma Maxe Schelera, v roce 1953 se stal profesorem morální teologie a sociální nauky nejdříve v Krakově, pak (po zrušení) v Lublinu. V roce 1958 se stal světícím biskupem v Krakově, v 38 letech byl nejmladším z asi 40 polských biskupů. Tím se mu otevřel bezprostřední přístup na koncil. Zasazoval se tam zvláště o vyhlášení náboženské svobody (Dignitatis humanae) a podílel se i na konečném znění pastorální konstituce Gaudium et spes. Ještě během koncilu v roce 1964 proběhlo jeho jmenování krakovským arcibiskupem a brzy nato (1967) povýšení na kardinála.

Jaké motivy vedly 16. října 1978, druhého dne konkláve, k jeho zvolení, se samozřejmě nedá zcela vysvětlit. Zjevně zde nebyl úmysl volit papeže na přechodnou dobu - ve svých 58 letech měl zvolený papež dostatečné předpoklady pro dlouhý pontifikát. V mnohých ohledech byl také moderní, měl zkušenosti ze světa, hovořil několika jazyky a měl dar navazovat kontakty. A především: jeho zbožnost byla přesvědčivá. To, co bylo patrné u mnoha studentů teologie z komunistických zemí, kteří studovali v zahraničí, se projevovalo i u Wojtyly: víra, která si byla jista sama sebou, která „nebyla chudokrevná”. V západním světě bylo možné pozorovat určitou paralelu: konzervativní vlády (USA, Velká Británie, Spolková republika Německo) byly v kurzu. Nebylo to proto, že se nyní, po převratech a poválečné době, opět hledala ztracená půda pod nohama a že byla snaha opět oživit minulé normy? Jan Pavel II. dělal dojem, že jednak souhlasí s koncilem, ale také že ctí tradici. Na rozdíl od Pavla VI. také nebyl žádným hloubavým Hamletem, ale mužem, který již v jednom ze svých prvních projevů (22. října 1978) provolával ke svým posluchačům: „Bratři a sestry, nebojte se pustit k sobě Krista a přijmout jeho moc ... Nebojte se! Otevřete Kristu všechny brány ... Nebojte se ... Kristus ví, čeho je člověk schopen! A jenom on to ví!”

O tři roky později měl pontifikát Jana Pavla II. málem násilný konec. Dne 13. května 1981 ho na Svatopetrském náměstí zasáhly výstřely mladého Turka. Ali Agca, člen pravicového extremistického hnutí „Šedí vlci”, již několik měsíců předtím sdělil novinářům, že papeže, vyslance západních imperialistů, zabije, pokud přijede do Turecka. Dodnes není jasné, zda měl komplice, případně jaké. - Papež, těžce zraněný, atentát přežil a 27. prosince 1981 navštívil Ali Agcu v jeho vězeňské cele v Římě. Atentátník, později vydaný do Turecka, opustil vězení až v lednu 2006, krátce nato jej úřady opět zatkly.

Jakým způsobem vedl Jan Pavel II. církev, čím se jeho vedení vyznačovalo? Jeho sympatie k médiím a jeho dlouhý pontifikát odhalují široké pole jeho aktivit - ty byly samozřejmě vlastní i jeho předchůdcům, avšak u nich neprobíhaly tolik na očích veřejnosti. Velmi zřetelné přitom je, jak si představoval „svoji” církev: vnitřně pevnou a jednotnou, řídící se jasnými normami, naplněnou misionářským elánem, zbožnou nejen rozumem, ale i srdcem a city, v pevné poslušnosti vůči papežově vedení.

2. Reformy

K opatřením prvního desetiletí jeho pontifikátu patřila další reforma kurie. Pavel VI. provedl již v roce 1967 některé změny ve správním systému kurie (apoštolská konstituce Regimini Ecclesiae universalis, 15. srpna 1967); nyní Jan Pavel II. nově uspořádal (apoštolská konstituce Pastor bonus z 28. června 1988) kompetence a příslušnost především devíti kongregací, z nichž některé byly také přejmenovány. „Státní sekretariát” se stal samostatnou instancí s pravomocí řídit ostatní úřady kurie a do jeho kompetence přešly i mezinárodní vztahy. Vedoucí kongregací jsou povinni každé tři měsíce za přítomnosti státního sekretáře podávat papežovi zprávu o své činnosti.

Druhým zásadním opatřením bylo vyhlášení nového Kodexu kanonického práva Codex luris Canonici. K reformě kodexu z roku 1917 vyzval již Jan XXIII., nyní mohl Jan Pavel II. představit nové vydání (25. ledna 1983; v platnost vstoupil 27. listopadu téhož roku). Ve srovnání s dřívějším vydáním měl nový kodex jen 1752 kánonů (právních předpisů) místo původních 2414. V obsahovém zpracování bylo možno rozeznat vliv koncilních dokumentů, papež dokonce označil zákoník za „kodex koncilu”. Tak kodex ve své druhé knize označuje církev pod vlivem koncilu (konstituce Lumen gentium) jako „Boží lid” (zatímco dříve - od doby Pia XII. - se upřednostňoval výraz „tělo Kristovo”); ve vztahu k místním církvím zavádí princip subsidiarity; zdůrazňuje nutnost chránit důstojnost osoby a její práva. Právníci ovšem také kritizovali, že posiluje práva papeže a laikům přiznává pouze časově omezené a pomocné úkoly. - Pro východní církve byl vlastní zákoník plánován již v roce 1927, v roce 1972 ustavil Pavel VI. vlastní komisi a 18. října 1990 promulgoval Jan Pavel II. Codex Canonum Ecclesiarum Orientalium, „právo východních církví” (tzn. právo katolických církví, které od roku 395 patřily k Východořímské říši, včetně Arménie a Persie).

3. Každý podle svého stavu

Pro vnitřní soudržnost církve bylo nutné, aby každý znal svůj úkol odpovídající jeho stavu a plnil ho. S tímto záměrem Řím vysvětluje úkoly laiků, kněží, biskupů, biskupských konferencí a synod.

Koncil pociťoval naléhavé přání laiků zodpovědně se podílet na poslání církve, proto tomuto tématu věnoval samostatný dokument, „Dekret o apoštolátu laiků” (Apostolicam actuositatem). Ten potvrzuje, že laici mají zásadní podíl na poslání církve (nejsou tedy jen příležitostně pověřováni), že se jim „naskýtají nesčetné příležitosti ke konání apoštolátu evangelizace a posvěcování” (č. 6) a že jejich vlastním úkolem je především utvářet časný řád, jehož součástí jsou „hodnoty života a rodiny, kultura, hospodářství, různá umění a zaměstnání, instituce politického společenství, mezinárodní vztahy apod.” „Časný řád se má obnovit tak, aby byl při plném respektování jeho vlastních zákonů navíc uveden v soulad se zásadami křesťanského života a přizpůsoben místním, časovým a národním podmínkám.” Úřadu církve ale „náleží úkol jasně vyhlašovat zásady o cíli stvoření a správném užívání světa a poskytovat mravní i duchovní pomoc, aby byl řád časných věcí vybudován na Kristu” (č. 7).

Pavel VI. zřídil již v roce 1967 vlastní sekretariát pro otázky související s postavením laiků v církvi, Jan Pavel II. ho v roce 1988 povýšil na „Papežskou radu pro laiky”. Jejím úkolem je podporovat laiky a jejich sdružení a koordinovat jejich aktivity v různých zemích. Vedoucím rady je kardinál, členové - kardinálové, biskupové a laici z různých zemí - jsou jmenováni kurií. Zřízení Papežské rady pro laiky následovalo bezprostředně po římské biskupské synodě, která si rok předtím zvolila za své téma „povolání a poslání laiků v církvi a ve světě”. Výsledky, vydané v 54 Propositiones („návrhy”), potvrdil papež ve svém listu Christifideles laici ze dne 30. ledna 1989.

V uvedených dokumentech se nešetří vyzdvihováním důstojnosti laiků. Oblasti působnosti laiků jsou popisovány podle koncilních výpovědí, výslovně se vyžaduje spoluúčast na utváření politického života:

„Evangelium poskytuje podnět a inspiraci k pravé účasti na politickém dění ... Avšak zdá se, že mnozí lidé vykazují u této činnosti určitou neznalost a někdy i nechuť. Často se jako charakteristika politiky vnímá korupce a zvůle v zacházení se spravedlností, takže lidé s dobrým svědomím se raději drží od politiky dál” (Propositiones 21n).

Politická angažovanost a „aktivní účast v politických stranách” patří k tomu málu, co je vyhrazeno výlučně laikům. Politickou angažovanost kněží Jan Pavel II. výslovně odmítá. Tak byli v roce 1984 tři kněží působící jako ministři nikaragujské vlády - ministr zahraničních věcí Miguel d´Escoto Brockman, ministr kultury Emesto Cardenal a jeho bratr, ministr výchovy Femando Cardenal - vyzváni Kongregací pro nauku víry, aby se vzdali buď svého politického, nebo kněžského úřadu. Vybrali si tu druhou možnost. - Laici, kněží a řeholníci mají spolupracovat. „Když si budou vzájemně naslouchat a uskutečňovat dialog, budou se rozlišováním duchů pokoušet o to, aby mezi všemi nastal soulad” (Propositio 10).

Duch bratrské svornosti je jistě společným a hlavním přáním všech zúčastněných. Ve skutečnosti však k úplné shodě dochází jen zřídkakdy. Proto dokumenty stále zdůrazňují, že aktivity laiků musí být uskutečňovány jen ve shodě s vyššími církevními instancemi.

I když z teologických důvodů zde není možné uplatňovat princip demokracie, zůstává otevřena otázka, zda by v některých oblastech (např. financování) nemělo být rozhodování přenecháno laikům, aniž by je omezovaly zásahy „shora”. Ovšem stále ještě platí, že s řízením na všech rovinách je spojena nejvyšší zodpovědnost. Tak laik sice smí ve farnosti spolupracovat v důležitém postavení, za předpokladu, že se nejedná „o vedení, koordinaci, moderaci, správu farnosti, což podle textu kánonu přísluší pouze knězi” (Instrukce k některým otázkám ohledně možností laiků podílet se na službách vykonávaných kněžími, 15. srpna 1997, čl. 4).

Za jednotlivými pokyny stojí zjevně koncepce, že dobru církve (a tedy Kristově vůli) se slouží nejlépe, jestliže každý vykonává intenzivně a v rámci právních norem úkoly, které jsou svěřeny jeho stavu. To, že se tím může blokovat nebo brzdit ozdravný proces, se nereflektuje. Mnozí lidé se ptají, zda z teologických závěrů nutně vyplývá např. zákaz promluv laiků z důvodu, že homilie je součástí liturgie:

„Homilie má být proto při slavení eucharistie vyhrazena vysvěcenému služebníku, knězi nebo jáhnovi. Laici jsou vyloučeni, i když zastávají úkol „pastoračních asistentů” nebo katechetů v jakémkoli společenství nebo sdružení. Nejde zde o případnou větší schopnost výkladu nebo o teologickou připravenost, nýbrž o to, že úloha je vyhrazena tomu, kdo přijal svátost kněžství; ani diecézní biskup proto není oprávněn dispenzovat od normy kánonu” (čl. 3).

Jde o to, jak se uvádí v závěrečném dokumentu sympozia „O podílu věřících laiků na pastorační službě kněží”, objasnit, že „tato upřesnění a vysvětlení nevyrostla ze snah obhajovat klerikální privilegia, ale z nezbytnosti být poslušný Kristově vůli a respektovat základní podobu, kterou církvi Kristus nesmazatelně vtiskl”.

Růst angažovanosti laiků je zvláště patrný u žen. V den zakončení koncilu (8. prosince 1965) je vysloveno poselství shromážděným ženám: „Nastává hodina, a již nastala, kdy se plně rozvíjí povolání ženy, hodina, kdy žena získává ve společnosti možnosti, vliv, vyzařování, jakých dosud nedosáhla. Proto ve chvíli, kdy lidstvo prochází tak hlubokou proměnou, mohou ženy, osvícené duchem evangelia, pomoci lidstvu, ohroženému úpadkem.” Zaměření pozornosti biskupů vůči přínosu žen odpovídá i iniciativě Pavla VI., který v roce 1970 poprvé udělil čestný titul „učitel církve” dvěma ženám - Kateřině Sienské (kolem 1347-1380) a Terezii z Avily (1515-1582). Roku 1997 byl tento titul udělen také Terezii z Lisieux (1873-1897). Jan Pavel II. vydal rok po biskupské synodě o „povolání a poslání laiků v církvi a ve světě” apoštolský list o důstojnosti a povolání ženy (Mulieris dignitatem, 1988). Zároveň tento velký ctitel Panny Marie prohlásil Marii za pravzor ženy.

List nepojednává o úkolech a právech žen v církvi. Spíše chce ukázat specifickou účast ženy na díle spásy Ježíše Krista, od zprávy o stvoření až po novozákonní texty. Zamýšlí se nad vztahem ženy k Marii, Kristu a církvi. Podstata ženy spočívá v mateřství - své nejvyšší vyjádření nachází v Marii jako matce Božího Syna -, které se uskutečňuje jak v manželství, tak také, v širším smyslu, v panenství zvoleném pro Boží království. Ve spojení s Marií se žena účastní i snoubeneckého vztahu Krista a jeho církve. To podle papeže potvrzuje, co řekla Kongregace pro nauku víry v roce 1976 na podnět Pavla VI. o připouštění žen ke kněžskému svěcení (prohlášení Inter insigniores). - Nemělo by se ani přehlédnout papežovo jasné odmítnutí někdy zastávaného názoru, který prvotní hřích (Gn 3) přisuzuje ženě v osobě Evy. Přes poznámku svatého Pavla v 1 Tim 2,13-14 je zcela jasné, že biblické texty mají na zřeteli hřích lidí, to znamená prarodičů Adama a Evy. - Na závěr listu „si církev přeje poděkovat Nejsvětější Trojici za 'tajemství ženy' - každé ženy - a za to, co je věčnou mírou její ženské důstojnosti, za 'velká Boží díla', která se v historii lidských generací naplnila na ní a jejím prostřednictvím” (Mulieris dignitatem, č. 31).

Úkoly a pravomoci laiků a kněží je třeba jasně odlišit. Tomu se věnovala (osmá) římská biskupská synoda v roce 1990, po níž v březnu 1992 následovala apoštolská adhortace Pastores dabo vobis, která na synodu navázala a shrnula její závěry. Vedle pokynů a doporučení k výběru a formaci kandidátů kněžství se zde rovněž pojednává o podstatě a poslání služebného kněžství. Jan Pavel II. označuje za normu a cíl kněžského života růst v Kristu: „Kněz je živým a průzračným obrazem Krista - kněze” (č. 12). „Kněží jsou povoláni k pokračování přítomnosti Krista, jediného velekněze, následováním jeho životního stylu a průzračným svědectvím svého života ve stádci jim svěřeném” (č. 15). Ke svatosti jsou sice povoláni všichni křesťané, kněz ale se zvláštní naléhavostí: „Každý z nás musí být svatý, aby také pomáhal bratřím uskutečňovat jejich povolání ke svatosti” (č. 33). V této souvislosti uvádí papež také postoj synody k celibátu: „Synoda nechce, aby v obecném mínění vyvstala jakákoli pochybnost o stálé vůli církve zachovávat zákon, podle něhož se v latinském obřadu vyžaduje od kandidátů kněžského svěcení svobodně zvolený a trvalý celibát” (č. 29). Popsaná vznešenost kněžského povolání může sice nadchnout, v realitě by však mohla překročit možnosti jednotlivce. Komentátoři již poukazovali na to, že specifické nároky zvláštního povolání řeholních kněží jsou zde do značné míry uplatňovány i na ostatní kněze. Na druhé straně zcela opomenuty zůstávají kompetence laických teologů jak v teologickém vzdělávání, tak také v duchovním vedení (např. řeholnice).

Také na nejvyšší úrovni, v kolegiu biskupů, se Jan Pavel II. snažil podporovat jednotné sebepojetí. V této souvislosti bylo důležité vyjasnění otázky, jaká funkce přísluší biskupským konferencím. V roce 1986 zadal papež úkol připravit příslušný dokument, který pak v roce 1988 předložil národním biskupským konferencím k posouzení. Je třeba působit - jak uvádí římský návrh - proti třem nebezpečím: 1. aby biskupské konference nevytvářely byrokratické struktury rozhodování a tím se jednotliví biskupové nestávali pouhými výkonnými orgány konferencí; 2. aby konference nebyly považovány za jakýsi druh „vrchního vedení” diecézí; 3. aby si biskupské konference neosobovaly neoprávněnou autonomii vůči Svatému stolci. Po zpracování připomínek, v nichž zaznívaly především obavy ze snížení významu biskupských konferencí, stanovila pak Kongregace pro nauku víry s výslovným souhlasem papeže závazná kritéria (Kongregace pro nauku víry, List katolickým biskupům o některých aspektech církve jako společenství Communionis notio ze dne 28. května 1992). V listu se klade důraz na to, že

„celá církev nemůže být chápána jen jako souhrn nebo jako federace místních církví ... Protože se zrodily ve všeobecné církvi a z ní, jsou církví jedině v ní a z ní ... Aby ale místní církev byla plně církví, tedy zpřítomněním všeobecné církve se všemi jejími podstatnými prvky, utvářena podle jejího vzoru, musí v ní být přítomen vlastní prvek nejvyšší autority církve: biskupský sbor 'spolu se svou hlavou, římským biskupem, a nikdy bez této hlavy' (Lumen gentium 22).”

Úřad Petrova nástupce nesmíme „považovat jen za 'globální' službu, která zasahuje každou místní církev 'zvenku', ale za takovou, která patří 'zevnitř' k podstatě každé místní církve. Úřad primátu je tedy z podstaty vybaven pravou biskupskou mocí - nejen nejvyšší, plnou a univerzální, ale také bezprostřední - nad všemi, jak nad pastýři, tak také nad ostatními věřícími” (č. 7-14).

Jinými slovy se zde vypovídá o tom, že žádná církev jakékoli země se nemůže odvolávat na přednostní práva vůči Římu, Řím však v souladu s vnitřní podstatou církve může v každé době a v každé věci zasáhnout proti biskupovi v kterékoli zemi nebo diecézi (jak ostatně vyplývá z dosavadní praxe).

Ačkoli nejsou národní biskupské konference v tomto dokumentu výslovně zmíněny, je jednoznačné, jak předběžně prohlásil již kardinál Joseph Ratzinger, od roku 1981 prefekt Kongregace pro nauku víry, že podle pojetí kurie nepatří k episkopální struktuře církve. To pak v roce 1998 papež jasně vysvětlil v apoštolském listu (Apostolos suos, 23. července 1998). Uznává se zde sice, že biskupské konference jsou oporou pro svědomí věřících ve společenských zvratech, avšak pouze celé shromáždění biskupů může vykonávat autentický učitelský úřad (čl. 2 a 22). Tím se ovšem značně oslabila autorita národních biskupských konferencí, vždyť stačí námitka jediného biskupa, aby výroky učitelského úřadu biskupské konference ztratily svůj (dílčí) kolegiální charakter.

Víře a vůli papeže být „principem a základem” jednoty církve, odpovídala i praxe jmenování biskupů. Platné právo bylo sice respektováno, přecházely se však - podle názoru věřících stále více - návrhy katedrálních kapitul. Zvláště nápadné to bylo v Holandsku. V průběhu let 1960-1970 se mezi holandskými katolíky rozšířila touha po obnově, která otřásla mnoha tradicemi a Řím naplňovala obavami. Jeden holandský teolog charakterizoval tuto rozpolcenou situaci takto: „národní jazyk v liturgii a liturgické experimenty, které šly mnohem dále, než stanovil Řím; přijímání na ruku; pastorace orientovaná méně klerikálně; nová teologie Petrova úřadu; úsilí o synodální struktury se spolurozhodováním kněží a laiků; faktické mizení svátosti smíření ze života věřících; rostoucí počet smíšených manželství; pokusy o uznání ženatých kněží a žen jako nositelek církevních úřadů a stále větší počet pastoračních asistentů a asistentek, kteří, ať už žijící v manželství nebo jako svobodní, zaujímali místo celibátních kněží” (Walter Goddijn, Das Dilemma des niederländischen Katholizismus - Dilema nizozemského katolicismu). Po několika bezvýsledných rozhovorech v Římě sáhl Pavel VI. k nepřímým prostředkům, jež mu zůstaly, a jmenoval řadu biskupů, které nenavrhli Holanďané a kteří částečně narazili na odpor, ale k prosazovaným novotám se stavěli odmítavě.

Jan Pavel II. používal stejné prostředky. Často bez ohledu na seznam navrhovaných kandidátů dával přednost těm, u nichž nebylo pochyb o jejich věrnosti Římu, jejichž víra byla přesvědčená a nezpochybnitelná a kteří se s určitou tvrdošíjností stavěli proti „modernistickým novotám”. Určitý paradox spočíval v tom, že čím přesněji odpovídali nově jmenovaní biskupové linii Říma - tedy do určité míry sloužili jednotě - tím silnější napětí vyvolávali v národních biskupských konferencích. Až v poslední třetině svého pontifikátu byl papež, zřejmě kvůli rozruchu v médiích a nevhodnému chování některých kandidátů, opět opatrnější.

Vztah k biskupům se projevoval i na pastoračních a poutních cestách Svatého otce. Papež přitahoval pozornost médií a shromážděných lidí, často se sešly statisíce věncích. Na diecézního biskupa se přitom téměř zapomnělo. Tak vznikl dojem, že jen papež je pastýřem Božího lidu, otcem a bratrem, jen on sám je důležitý a rozhodující. Blízkost věřících k vlastnímu biskupovi byla zastřena. To přirozeně odpovídalo i převládajícímu chápání primátu. Ačkoli papež výslovně přislíbil kolegiu biskupů, k němuž sám patřil, nejvyšší řídící moc v církvi, platilo to jen tehdy, když biskupové sdíleli názory římského biskupa. Měli stát jako jeden muž po boku velkého bratra, on sám však neměl povinnost orientovat se podle (většinového) přesvědčení svých „kolegů”.

4. Poslání teologů

Úsilí Jana Pavla II. dosáhnout jednotné, pevné církve, loajálně semknuté kolem své hlavy, lze spatřit i v jeho jiných opatřeních. Pro podporu jednotného učení - jak už bylo zmíněno - vyslal Řím v roce 1992 na cestu „Katechismus katolické církve”, který „je službou, kterou chce Petrův nástupce prokázat svaté katolické církvi i všem místním církvím ..., posilovat a utvrzovat víru všech učedníků Pána Ježíše (srov. Lk 22,32), jakož i upevnit svazky jednoty v téže apoštolské víře” (Jan Pavel II., apoštolská konstituce Fidei depositum). Po něm o rok později následovala encyklika, jejímž cílem bylo poskytnout jednotné zásady v otázkách morálky, Veritatis splendor z 5. října 1993. Zdůrazňuje existenci stále platného a poznatelného mravního zákona. Současně polemizuje s dnes rozšiřovaným názorem, který osobnímu svědomí přiznává nárok nezávisle rozhodovat v mravních otázkách. Pouze svědomí, které se řídí pravdou, o niž má člověk upřímným srdcem usilovat, člověka zdokonaluje (č. 63). Velkou pomocí pro formování svědomí je církev a její učitelský úřad (č. 64). Chybné jsou naproti tomu snahy některých etiků, „kteří jsou již díky vlastnímu povolání nuceni zkoumat lidské činy a projevy a mohou upadnout do pokušení, že budou měřit a srovnávat své poznatky anebo i předpisy na základě statistického ověřování konkrétního jednání a morálních názorů většiny lidí” (č. 46).

Vnitřní homogennosti církve ovšem nebylo možné dosáhnout s teology projevujícími vzdor. Dne 27. ledna 1989 kritizovalo v Německu 170 profesorů teologie v tzv. „Kolínském prohlášení” římskou praxi jmenování biskupů, obsazování teologických kateder a papežskou učitelskou autoritu jako překonanou. Kongregace pro nauku víry reagovala neprodleně rok na to vydáním „Instrukce o církevním povolání teologa” (24. května 1990). V ní se uvádí, že teologie a učitelský úřad jsou dvě životně důležité úlohy v církvi, „které se mají mezi sebou vzájemně prolínat a obohacovat pro službu Božímu lidu” (č. 40). „Římský papež plní své všeobecné poslání s pomocí institucí římské kurie: v tom, co se týká učení o víře a mravech, obzvláště s pomocí Kongregace pro nauku víry. Z toho plyne, že dokumenty této kongregace, výslovně schválené papežem, se podílejí na řádném učitelském úřadu Petrova nástupce” (č. 18). Nyní se mnozí teologové domnívají, že pouze učení, které se předloží s nárokem neomylnosti, teology zavazuje, zatímco v ostatních oblastech je možnost svobodného bádání a názorů. Proti tomu platí: „Vůči učení učitelského úřadu ve věcech, které samy o sobě nejsou nereformovatelné, má zůstat pravidlem vůle upřímného se podřízení” (č. 24). „Jestliže přes upřímné úsilí obtíže přetrvávají, je povinností teologa seznámit příslušnou autoritu učitelského úřadu s problémy, vzniklými ze samotné předkládané nauky nebo z problematického zdůvodnění, kterého je užíváno, či ze způsobu, jakým je tato nauka předkládána ... V takových případech se teolog má vyvarovat toho, aby se utíkal k hromadným sdělovacím prostředkům místo toho, aby se obrátil na příslušnou autoritu, protože tímto způsobem, totiž tlakem na veřejné mínění, nemůže přispět k objasnění naukových problémů a posloužit pravdě” (č. 30).

„Může se také stát, že po důkladném zkoumání nauky učitelského úřadu, vedeném dobrou vůlí naslouchat mu bez jakéhokoli zamlčování, přetrvávají nesnáze, protože důvody v opačném smyslu se teologovi zdají převažující. Vůči tvrzení, o kterém se domnívá, že s ním nemůže rozumově souhlasit, mu však zůstává povinnost, aby se ochotně snažil hlouběji zkoumat danou otázku. Pro člověka, který je upřímný a miluje církev, může tato situace představovat obtížnou zkoušku. Může se však stát pozváním, aby trpěl v tichosti, v modlitbě a s jistou nadějí, že pravda, jedná-li se vskutku o ni, se nakonec nutně prosadí” (č. 31).

Instrukci předcházelo v únoru 1989 zavedení „přísahy věrnosti” při přebírání církevních úřadů, ve které se kandidát úřadu zavazuje k poslušnosti vůči „autentickému učitelskému úřadu církve” a vyslovuje vyznání víry. O celém komplexu vztahů mezi filozofií a vírou (a v ní zahrnutém učitelském úřadu) pojednal téměř o deset let později Jan Pavel II. v rozsáhlé encyklice Fides et ratio (14. září 1998), která ještě více rozpracovala již zmíněné zásady.

Církev by měla být nejen jednotná a silná, měla by zároveň čerpat svou sílu z ústředních pramenů víry. První encyklika Jana Pavla II. proto pomíjí praktické otázky a zabývá se tajemstvím vykoupení skrze Ježíše Krista (Redemptor hominis, 4. března 1979). Také druhou encykliku Dives in misericordia (30. listopadu 1980) píše, protože „nás vede jiná a nemenší nezbytnost k tomu, abychom opět v Kristu objevovali tvář Otce, který je vskutku 'Otec milosrdenství a Bůh veškeré útěchy' (2 Kor 1,3)”. Kristovým posláním bylo a je zjevovat tajemství Otce a jeho lásky. Z toho vyplývá, že „ukázat člověka v plnosti jeho přirozené důstojnosti není možné jinak než ve vztahu k Bohu, a to nejenom teoreticky, ale v celé hloubce životní reality” (č. 1). Následovaly další naučné listy, které chtěly vést k těmto pramenům víry: o Marii; o Duchu svatém, o smíření a pokání; o eucharistii. Dokument o eucharistii se měl stát podkladem pro jedenáctou řádnou biskupskou synodu (2.-23. října 2005 v Římě), kterou již papež Wojtyla nezažil. Za motto zvolil: Eucharistie jako „zdroj a vrchol života a poslání církve”.

S výše uvedeným úzce souvisí význam světců. V očích papeže byla svatost cílem náboženského úsilí. „Každý věřící je povolán ke svatosti a k misiím.” Konkrétně to znamená v každodenním úsilí si osvojovat vlastnosti, jimiž se vyznačovali světci: „chudoba, mírnost, přijetí utrpení a pronásledování, touha po spravedlnosti a míru, láska, jsou to tedy uskutečňovaná blahoslavenství v apoštolském životě (srov. Mt 5,1-12)” (encyklika Redemptoris missio, č. 91). Papež proto neváhal předkládat věřícím odpovídající příklady. Jím vyhlašovaná svatořečení však nesloužila jen osobní zbožnosti. Byly to „dary hosta” na jeho cestách, pocta některým skupinám a společenstvím v církvi, osvědčování nezměněných nároků a postojů církve. Během jeho pontifikátu se uskutečnilo 470 svatořečení a 1300 beatifikací, což bylo více než u všech jeho papežských předchůdců dohromady.

Zvláště významným tématem byla pro papeže - jak už bylo uvedeno - „misionářská” církev. Již Pavel VI. napsal ve své encyklice Evangelii nuntiandi (8. prosince 1975), že evangelizace je vlastním úkolem církve, vždyť církev je ve své nejhlubší podstatě misionářská. Jan Pavel II. se k tomuto tématu vrátil. Ve své encyklice Redemptoris missio (7. prosince 1990) hovoří sice o „novém jaru” křesťanství, upozorňuje však na to, že „se upouští od vlastního poslání u pohanských národů (ad gentes)”. Naléhavost misijní evangelizace zdůrazňuje i „skutečností, že tato činnost je přednostní službou, kterou může církev dnes prokázat každému člověku a celému lidstvu”. Od začátku svého pontifikátu se papež rozhodl „podnikat cesty až do nejzazších končin světa, aby vyjádřil tuto misijní horlivost” (č. ln). Vždyť Boží Duch působí „v srdci každého člověka jakožto 'símě slova', v náboženských podnětech, v úsilí jakékoli pracovní aktivity, nakolik je orientována na pravdu, na dobro, na Boha... Co Duch vždy působil v srdcích lidí, v dějinách národů, v kulturách a náboženstvích, má za cíl přípravu k hlásání radostné zvěsti a děje se ve vztahu ke Kristu, a to působením Ducha vtěleného Slova, 'aby jako dokonalý člověk všechny spasilo a celé veškerenstvo znovu spojilo ... pod jednu hlavu' (Gaudium et spes 45)” (č. 28-29). - Také masové akce během papežských cest a slavení jubileí - hlásání víry ve Střední a Jižní Americe, slovanská misie Cyrila a Metoděje, Bonifácova germánská misie a především přelom tisíciletí jako zahájení nové cesty - měly jistě za cíl připomenout dynamiku křesťanství v průběhu dějin a znovu oživit vizi světové společnosti prodchnuté křesťanstvím.

O několik let později zaznamenali němečtí biskupové (prohlášení Allen Volkem sein Heil - Všem národům jeho spásu, 1994) - a to jistě neplatí jen o Německu - rozsáhlou skepsi vůči křesťanské misii. Kromě chyb a stinných stránek misionářských dějin je hlavní překážkou každého misionářského rozmachu i určitá mentalita a všeobecná duchovní situace: náboženský individualismus a relativistické proudy, které principiálně odmítají, případně zpochybňují nárok církve na pravdu a spásu.

5. Papež pro svět

Zatímco pro každého papeže v poválečném období se vžilo krátké označení, které charakterizuje určující znak jeho osobnosti - Pius XII. jako velký učitel; Jan XXIII. jako „otec všech”, Pavel VI. jako Hamlet na papežském trůnu; Jan Pavel I. jako usmívající se papež - u Jana Pavla II. zůstává tato otázka otevřená. Jak ho převážně vnímali lidé na celém světě dosud není možné výstižně označit krátkou charakteristikou.

Jedním z typických rysů je jeho téměř nepřetržité cestování. To ho přivedlo na více než 100 pastoračních návštěv v mnoha státech (s výjimkou Ruska a Číny) s velmi odlišnými vládními systémy. Co je podivuhodné - návštěvy byly vždy pociťovány jako velký zážitek. Diktátoři ho přijímali, aniž by proti němu brojili. Papež nešetřil jasnými slovy a odsuzoval vykořisťování a nespravedlnost, nikdy však nevystupoval proti jednotlivé osobě. Všem bylo zřejmé, že mu jde o poslání, o boj proti chudobě a proti upírání důstojnosti a že si váží každého, kdo takové cíle sdílí. Nehledal ani přátelství jednotlivých státníků, ani je neodmítal, ale setkával se s nimi v úctě k jejich úřadu a dobré vůli. Respekt, který získal, přecházel pozvolna v sympatie a projevil se při jeho úmrtí masovými projevy účasti.

V některých soudobých otázkách nebyly názory a požadavky Jana Pavla II. ani moderní, ani populární. Konkrétní jednání jeho posluchačů pravděpodobně příliš neovlivnily, ale lidé mu „odpouštěli” jeho přesvědčení, protože působil věrohodně. Příkladem toho jsou jeho postoje (vyjadřované buď bezprostředně, nebo prostřednictvím Kongregace pro nauku víry) v oblastech rodiny a sexuality, týkající se téměř každého jednotlivce.

Již v druhém roce po svém zvolení se papež obrátil společně s (šestou) biskupskou synodou na křesťanskou rodinu, na „první společenství, které má za úkol hlásat evangelium dospívající lidské osobě a dovést ji postupnou výchovou a katechezí k plné lidské a křesťanské zralosti” (Familiaris consortio 2). Příspěvky synody uspořádal Jan Pavel II. do apoštolské adhortace Familiaris consortio, která vyšla v následujícím roce (22. listopadu 1981). Na základě požadavku věrnosti manželské lásky a jejího zaměření na děti, „nejcennější dar manželství” (č. 14), jsou pak opět zastávány známé, z přísných zásad neslevující pozice církve: odmítání umělé regulace porodnosti (č. 35), odmítání soužití nesezdaných (č. 80) a těch, kteří uzavřeli jen civilní sňatek (č. 82), odmítání rozvodu po platně uzavřeném církevním manželství (č. 84). Pokud takoví katolíci opět uzavřou sňatek (dokud jejich původní partner ještě žije), nemohou být připuštěni k přijímání eucharistie. Jestliže svého kroku odloučení od partnera litují a přistoupí ke zpovědi a nemohou-li ukončit soužití s nynějším partnerem (např. kvůli výchově dětí), musí se zdržet sexuálních úkonů (č. 84).

V roce 1994 se Kongregace pro nauku víry opět vyjádřila k „přijímání eucharistie rozvedených věřících, kteří uzavřeli nový sňatek”.

Tito lidé „sami stojí připuštění (k přijímání eucharistie) v cestě, protože jejich životní stav a jejich životní poměry jsou v objektivním rozporu se smlouvou lásky mezi Kristem a církví, kterou viditelně zjevuje a zpřítomňuje eucharistie. Kromě toho je ještě jiný zvláštní, pastorační důvod: kdyby byli tito lidé připuštěni k eucharistii, uváděli by se věřící v omyl a zmatek ohledně učení církve o nerozlučitelnosti manželství” (č. 4).

Tomu předcházelo v červenci 1993 společné pastorační prohlášení biskupů hornorýnské církevní provincie, Freiburgu, Mohuče a Rottenburgu (Oskar Saier, Karl Lehmann, Walter Kasper), kteří sice s římským postojem v principu souhlasili, ale - za určitých podmínek - ponechávali rozhodnutí o přistupování znovu sezdaných rozvedených ke svatému přijímání na jejich vlastním svědomí. Kongregace pro nauku víry takovýto přístup odmítla, musela však připustit, že „někteří církevní otcové podobná pastorační řešení navrhli a že se v praxi používala” (č. 4). Také pravoslavná církev tento nový církevní sňatek - v modifikované formě - po rozvodu prvního manželství nevylučuje, aniž by ji za to latinská církev odsuzovala. - Diskuse na toto téma se dosud neuklidnila, v očích mnohých lidí stanovisko Kongregace pro nauku víry příliš neodpovídá reálné situaci a duchovní správci a dotčeni věřící římské směrnice v praxi obcházejí (aniž by Řím kladl důraz na jejich kontrolu).

Další iniciativou, jíž se papež bez obav postavil do opozice k veřejnému mínění většiny, bylo prohlášení Kongregace pro nauku víry k problematice homosexuality, které bylo vydáno s jeho výslovným souhlasem (Dopis Kongregace pro nauku víry o pastorační péči o homosexuální osoby, 1986). „Rostoucí počet lidí, i uvnitř církve, vykazuje dnes enormní tlak na to, aby (církev) akceptovala homosexualitu jako skutečnost nevymykající se řádu a tím aby ospravedlnila homosexuální úkony” (č. 8).

Avšak platí: „Jedině a pouze v manželství je uplatňování sexuální schopnosti morálně dobré. Proto člověk, který provádí homosexuální úkony, jedná nemorálně” (č. 7). Biskupové - a jen těm je list určen - mají homosexuálním osobám věnovat starostlivou pastorační péči a „povzbuzovat je k životu v čistotě” (č. 13). Minulá a současná diskriminace homosexuálních osob je ovšem politováníhodná a je třeba ji odmítnout. - Když v únoru 1994 přijal Evropský parlament rezoluci Evropské komise obsahující požadavek, aby bylo homosexuálním párům umožněno uzavírat sňatek nebo aby byl homosexuální svazek zrovnoprávněn s manželstvím, vyzval papež (prostřednictvím vatikánského rozhlasu) evropské státy, aby od takovýchto plánů upustily a varoval společnost před zásadním nebezpečím. - K určitému vyostření situace v této oblasti došlo také tehdy, když v posledních letech papežova pontifikátu vešly ve známost četné případy zneužívání mladistvých kněžími (především v USA). Ačkoli homosexualitu není možné stavět na roveň s pedofilií, lze zde vidět snahu Vatikánu chránit budoucí kněze před chybným sexuálním vývojem - jedním z prvních opatření Benedikta XVI. byl zákaz připouštět ke svěcení seminaristy, kteří se minimálně tři roky před jáhenským svěcením nevzdali praktikování homosexuality (Instrukce Kongregace pro katolickou výchovu o kritériích pro rozlišování povolání u osob s homosexuálními sklony v souvislosti s jejich přijetím do semináře a připuštěním ke svátosti svěcení ze 4. listopadu 2005).

V roce 1987 se Kongregace pro nauku víry vyjádřila také o „úctě k počátku lidského života a důstojnosti plození” (22. února 1987). Odmítá se jak oplodnění „in vitro” (ve zkumavce), tak také pokusy s embryi nebo jejich zmrazování pro pozdější implantaci. Důvodem pro to je přesvědčení, že „od okamžiku, kdy je vajíčko oplodněno ... (počíná) nový život, který nepatří ani otci, ani matce, ale je to nová lidská bytost, která se vyvíjí samostatně”. „Od okamžiku početí je třeba každé lidské bytosti prokazovat absolutní úctu, protože každý člověk na zemi je jedinečným tvorem, kterého Bůh chtěl 'kvůli němu samotnému'...” (č. 20). Heterologické umělé oplodnění odporuje i záměru tvůrce, který chtěl, aby zplození nové osoby bylo „plodem a znamením vzájemného osobního darování manželů” (č. 21). - Homologické umělé oplodnění je akceptovatelné jen jako podpora manželského aktu, protože „oplodnění uskutečněné mimo tělo manželů zůstává zbaveno smyslu a hodnoty, které se vyjadřují řečí těla a spojením lidských osob” (č. 22).

S menším odporem veřejnosti se setkalo papežovo stanovisko k interrupcím. Při mnoha příležitostech bylo znát, že se ho smrt nechtěných dětí velmi hluboce dotýká. Ve své encyklice Evangelium vitae (25. března 1995) oděl své přesvědčení do roucha neomylnosti:

„Proto i my, z moci autority, která byla od Krista přenesena na Petra a jeho nástupce, ve společenství s biskupy... vyhlašujeme, že úmyslný potrat, ať již je sám cílem nebo pouze prostředkem, je vždy závažným morálním přestupkem, neboť představuje záměrné zabití nevinného člověka. Tato nauka se opírá o přirozený Boží zákon, dále o psané Boží slovo, je předávána církevní tradicí a hlásána všeobecným učitelským úřadem církve” (č. 62).

V otázkách interrupcí došlo v roce 1998 k napětí mezi papežem a německými biskupy. Podle státního zákona musely ženy, které měly v úmyslu podstoupit interrupci, navštívit nejdříve poradnu, která by jim vystavila potvrzení o uskutečněném poradenství. Aby ženám pomohly, vytvořily i německé diecéze takovéto poradny, přirozeně s cílem ukázat lepší cestu než je interrupce. Ovšem tehdy, když se žena rozhodla jinak, měla díky tomuto potvrzení od poradny cestu k interrupci otevřenou. Papež v tom viděl určitý druh spoluúčasti a po mnoha diskusích pokračování této praxe zakázal. Skupiny katolických laiků se pak rozhodly provozovat poradny z vlastní iniciativy, včetně vystavování potvrzení o poradenství (akce Donum vitae).

Ve zmíněné encyklice se Jan Pavel II. vyjádřil také k otázce eutanazie, což je „činnost nebo opomenutí, které ve své podstatě a záměru působí smrt, aby tak byla odstraněna bolest”. Je to „velice znepokojivý znak oné 'kultury smrti', která se často objevuje v blahobytných společnostech a vyznačuje se mentalitou zaměřenou na efektivnost”. V utrpení už neuznává žádnou hodnotu a pokládá se za pána nad životem a smrtí. (Totéž platí o sebevraždě.) Na druhé straně je ovšem možné v souladu se svědomím „odmítnout léčení, které nedokáže způsobit nic jiného, než prodloužení omezeného a bolesti plného života, ovšem při zachování náležité péče, která v podobných případech nemocnému přísluší” (č. 64n).

Tak jako se Jan Pavel II. nebál vypadat „nemoderně” a stavět se proti převládajícím názorům, tak časté je i jeho nasazení ve veřejných záležitostech přesahujících hranice náboženství - nepřeslechnutelné jsou jeho sociální výzvy, úsilí o mír, ekumenická angažovanost.

Jan Pavel II. byl také prvním papežem, který stále znovu, na různých místech a při různých příležitostech, prosil o odpuštění. Zvláště přelom tisíciletí pro něho byl podnětem pro velkou obnovu církve: „Pohled na nadcházející jubileum roku 2000 by ve všech mohl vyvolat postoj pokory, který nás uschopňuje pochopit dějiny a očistit se. Nezbytné přitom je obrácení srdcí a modlitba, abychom prosili o odpuštění a abychom je dokázali dát...” Apoštolský list k 350. výročí Užhorodské unie, 22. dubna 1996). A prosí o odpuštění a uvádí historické události, za které křesťané v uplynulém tisíciletí nesli částečnou či plnou vinu: rozdělení pravoslavných a římských křesťanů; křižácké výpravy; vykořisťování indiánů ve Střední a Jižní Americe; inkvizice; zavržení reformátorů; odsouzení Galilea Galileiho; ponížení žen; výpady proti Židům. Hovoří o působení pýchy a nenávisti, o vůli ovládat druhé, o nepřátelství vůči příslušníkům jiných náboženství a vůči sociálním skupinám, které se sotva mohou bránit, jako jsou imigranti, Sinti a Rómové.

Mnohým se tato vyznání viny zdají neúplná nebo málo konkrétní, církev však získala na věrohodnosti a otevřela nové možnosti dialogu s vědci a příslušníky jiných náboženství.

Od ledna 2001 svět věděl, že papež trpí Parkinsonovou chorobou. Chůze, stání i mluvení pro něj byly stále namáhavější. Dne 1. února 2005 musel být papež kvůli dechovým potížím z nachlazení hospitalizován v nemocnici. Po krátkém zlepšení již nebylo možné smrt odvrátit. Papež zemřel 2. dubna 2005.

Jeho pohřeb se stal svědectvím celosvětového respektu, který si Jan Pavel II. získal, a celosvětové úcty a náklonnosti, i mezi mládeží.

§ 63 NOVĚJŠÍ VÝVOJ V CÍRKVI

Loď, kterou papež řídí, je nesena proudem, jenž nemůže ovládat. Už byla řeč o novém vědomí, které se ve 20. století zrodilo v „moderním” člověku, z jeho zážitků a které se projevilo také novými očekáváními laiků a žen vůči církvi. Vše se nachází v neustálé proměně, v níž nikdo není jediným aktérem, Tak je možné téměř ve všech oblastech nalézt vývoj, který někdy probíhá ve spojení s Římem, v jiných aspektech nikoli. Zde je třeba vyzdvihnout tři významné proudy: ekumenické hnutí; sociální uvědomění; zkušenost společného světa.

1. Ekumenické hnutí

O začátku ekumenického hnutí zde již byla řeč, stejně tak o skepsi katolické církve, že by se v něm mohla angažovat - obávala se, že by to bylo chápáno jako odklon od jejího dosavadního chápání církve. Poté ji však zkušenost se systémy nacionálního socialismu a komunismu, které byly hluboce protináboženské, přiměla ke společnému odporu, vzájemné podpoře a spolupráci s věřícími jiných vyznání. Koncil v tomto přiblížení viděl znamení Ducha svatého. V dekretu o ekumenismu (Unitatis redintegratio) nabádá všechny katolické věřící, „aby pochopili znamení doby a horlivě se účastnili ekumenického díla” (č. 4). Když koncil „otevřel okna”, zavanul katolickým prostorem vítr naděje. Setkávání, rozhovory, diskuse s pravoslavnými, protestanty, anglikány; spolupráce na farní úrovni, ekumenické bohoslužby, týdny modliteb za sjednocení, společná prohlášení; nová pozornost věnovaná židovským spoluobčanům, tragédii holocaustu, problematice Izraele.

V tom, co začal Pavel VI. v roce 1965 svým setkáním s patriarchou Athenagorasem a zrušením církevní klatby (na obou stranách), pokračoval Jan Pavel II. povzbudivými gesty. V roce 1983, 500 let po narození Martina Luthera, vstoupil jako první papež do luteránského kostela - do chrámu Kristova (Christuskirche) v Římě - a ve své promluvě označil reformátora za „hluboce věřícího křesťana”. Podobně povzbuzující byla jeho několikadenní návštěva Ekumenické rady církví v Ženevě v roce 1984 a jeho příslib, že na 5. světovou konferenci Ekumenické rady církví v Ženevě o víře a uspořádání církví (Faith and Order) v Santiagu de Compostela v roce 1995 vyšle oficiální katolickou delegaci. Působivé bylo i jeho pozvání příslušníkům všech vyznání, aby se v Assisi společně modlili za světový mír (1986).

Kristovou výzvou k jednotě se v roce 1995 zabývala encyklika Ut unum sint. Papež vkládal svou naději na dosažení jednoty nejen do práce teologů:

„Přesto však křesťané nesmějí vedle doktrinálních odchylek, které je třeba řešit, brát na lehkou váhu stará nedorozumění zděděná z minulosti, některá neporozumění a předsudky, jež vůči sobě chovají. Tuto situaci pak ještě často zhoršuje samolibost, lhostejnost a nedostatek vzájemného poznání. Proto se musí ekumenické úsilí zakládat na obrácení srdcí a na modlitbě, které vedou také k potřebnému očištění historické paměti” (č. 2).

„Jako římský biskup jsem si plně vědom, jak jsem znovu objasnil v této encyklice, že Kristus touží po plném a viditelném společenství všech těchto komunit, v nichž díky Boží věrnosti přebývá jeho Duch. Jsem přesvědčen o tom, že mám v této oblasti zvláštní zodpovědnost spočívající především v uznávání ekumenických snah většiny křesťanských společenství a v pozornosti vůči požadavku, abych nalezl způsob, jak vykonávat primát; způsob, který by nezpochybnil to, co je pro toto poslání zásadní, byl by však otevřený nové situaci ... To je bezbřehý úkol, který nesmíme odmítnout a který nesmím uskutečňovat sám” (č. 95-96).

Brzy se ukázalo, že polský papež svou laskavostí, prosbami o odpuštění za selhání církve v minulosti a přímými osobními kontakty (návštěvy a pozvání do Říma) značně zlepšil ovzduší vzájemných vztahů s odloučenými církvemi. Neuskutečnilo se však nic, nebo jen málo, ve změně pozic, i když nebyly dogmaticky stanovené. Nedošlo ani k decentralizaci, ani nebyla odložena určitá příkrost - třeba při vypsání „jubilejních odpustků” pro rok 2000, poté, co právě s protestanty došlo ke sjednocení společného chápání ospravedlnění, neupustilo se ani od svatořečení osob, které sice osvědčily svou víru, ale v očích svých vlád nebo náboženských protivníků překročily přijatelnou míru.

Zvláštní problém spočíval i v tom, že komise teologů sice vypracovávaly podklady k ekumenickému sbližování (např. v roce 1982 Limský dokument o „křtu, eucharistii a službě”, který měl velký ohlas - tento dokument vzešel ze spolupráce anglikánských, ortodoxních, protestantských a římskokatolických teologů), k jejich potvrzení ze strany vedení církví však nedocházelo buď vůbec, nebo až po několika letech, přičemž zvláště Řím zde byl velmi zdrženlivý. (Tak např. „Limský dokument” byl potvrzen „polooficiální” formou až po pěti letech pod názvem „Katolické stanovisko...”. V něm se dokument sice chválí jako „prvotřídní výsledek ekumenického procesu”, pak se ale poukazuje na to, že zúčastněných dvanáct katolických teologů zde vyjádřilo jen svůj osobní názor). Jediným dokumentem, který byl z obou stran úředně potvrzen, zůstala „Společná deklarace k učení o ospravedlnění” z roku 1997, na níž luteránští a katoličtí teologové pracovali 28 let. V „Oficiálním společném prohlášení” se zohlednilo omezení požadované katolickou stranou, že sice došlo ke shodě, avšak ještě ne ke shodě úplné:

„Chápání učení o ospravedlnění vyložené v této deklaraci ukazuje, že v základních pravdách týkajících se učení o ospravedlnění existuje mezi luterány a katolíky konsenzus. Ve světle tohoto konsenzu jsou odlišnosti jazyka, teologických zpracování a důrazů v přístupu k učení o ospravedlnění, jak jsou popsány v článcích 18-39, přijatelné. Proto jsou luteránský a katolický výklad ospravedlnění otevřené ve své různosti jeden druhému a nenarušují konsenzus v základních pravdách” (Společná deklarace, č. 40). Na základě tohoto konsenzu Luterský světový svaz a katolická církev společně prohlašují: „Učení luterských církví prezentované v deklaraci nespadá pod odsouzení vyhlášená tridentským koncilem. Odsouzení v luterských vyznáních se netýkají učení katolické církve prezentovaného v této deklaraci” (Společná deklarace, č. 41).

Dále se pak vysvětluje: „Na základě dosaženého konsenzu (ohledně ospravedlnění) je další dialog potřebný... pro dosažení plného církevního společenství a jednotu v různosti, v níž by zbylé rozdíly byly 'usmířeny' a nebyly už příčinou rozdělení” (Oficiální společné prohlášení, č. 3).

Pokud uvážíme délku času, která je zřejmě pro práci teologů nezbytná, a nesmírnou opatrnost, aby se vlastní přesvědčení víry nevystavilo ani stínu nedorozumění, musíme zřejmě dát za pravdu Janu Pavlu II., který mluvil o „bezbřehém úkolu”, jenž sám nemůže dovést do konce.

Citelné ochlazení vztahů mezi partnery ekumenického dialogu přineslo prohlášení Dominus Iesus Kongregace pro nauku víry ze dne 6. srpna 2000. Jeho cílem bylo „připomenout biskupům, teologům a všem katolickým věřícím ... jednotlivé neopomenutelné doktrinální obsahy”, protože „misijní hlásání církve je dnes ohrožováno relativistickými teoriemi” (č. 3n). Je zde znovu vyzdvihována jedinečnost katolické církve, která jediná si může činit nárok na titul „církev”:

„Církve, které sice nejsou v dokonalém společenství s katolickou církví, ale zůstávají s ní spojeny pevnými svazky, jako je apoštolská posloupnost a platná eucharistie, jsou pravými partikulárními církvemi.... Naproti tomu církevní společenství, která si nezachovala platný episkopát a původní a úplnou podstatu eucharistického tajemství, nejsou církvemi v pravém slova smyslu; nicméně ti, kteří jsou v těchto společenstvích pokřtěni, jsou skrze křest začleněni v Krista, a jsou proto v určitém, i když nedokonalém společenství s církví” (č. 17).

Nepřiznání titulu „církev” křesťanské partnery dialogu zaskočilo, nezvrátilo však oboustranné rozhodnutí pokračovat v ekumenickém úsilí. Nikdo nepomyslel na to, že by se dohody, kterých již bylo dosaženo, mohly opět vzít zpět: shoda v názoru na náboženskou výchovu dětí ve „smíšeném manželství” (katolický partner se zavazuje, že se ze svých sil bude snažit, aby děti byly pokřtěny a vychovávány v katolické církvi; nekatolický partner stvrzuje, že si je vědom příslibů a povinností katolické strany, nežádá se však přitom od něj slib), ekumenické bohoslužby, společné pracovní skupiny... Hlavním tématem dialogu se nyní stalo eucharistické společenství - z protestantské strany chápané jako prostředek na podporu jednoty, z katolické strany až jako důsledek realizované jednoty (a proto ještě neuskutečnitelné).

Jak dlouho budou probíhat teologická vyjasňování, není ještě možné předpovědět. Papežský primát, tak, jak je v současné době v katolické církvi definován a praktikován, je pro ostatní „církevní společenství” těžko přijatelný. Objevily se i další těžkosti: kněžská a biskupská svěcení žen, nyní nejen v protestantských církvích, ale také u anglikánů.

Vztah k pravoslavným je v současné době zatížen tím, že Vatikán zřizuje v Rusku katolické diecéze. Avšak i přes tyto bariéry vzrůstá vědomí a praxe společného svědectví víry před indiferentním nebo ateistickým okolním světem, jak to dosvědčuje např. první společný Katholikentag/Kirchentag (sněm katolíků/sněm církví) v roce 2003 v Augsburgu.

Zvláštním partnerem mezináboženského dialogu je židovský národ. Středověké židovské pogromy - zvláště během křižáckých výprav - a pak nedostatečný odpor katolické církve během nacistického holocaustu jsou pro obě strany velkým břemenem, které ztěžuje očištění vzájemných vztahů. Konečně byla nalezena odvaha požádat o odpuštění a podařilo se překonat strach, že druhá strana nám bude přičítat větší vinu, než budeme ochotni přiznat. Vyznání viny francouzských (1988) a německých (1995) biskupů, že během Hitlerova režimu nepříliš jasně a energicky protestovali proti pronásledování Židů, měla proto zvláštní význam. Předcházela jim gesta sblížení: setkání Jana Pavla II. s židovskými zástupci v roce 1980 v Mohuči (při jeho návštěvě Německa), jeho návštěva synagogy v Římě (1986), rozhodnutí Vatikánu o navázání diplomatických vztahů se Státem Izrael (1993). Dne 16. března 1998 pak následovalo prohlášení k šoa (hebr., zničení, genocida). Papež vyjádřil lítost, že duchovní odpor a konkrétní jednání některých křesťanů nebyly takové, jaké by se daly očekávat od Kristových učedníků. Důrazně odsoudil antisemitismus, a vyzval katolíky, aby „obnovili vědomí židovských kořenů své víry”. Nejúčinněji však trpkou minulost očistila návštěva Jana Pavla II. v Izraeli v březnu 2000. V Jad Vašem, památníku holocaustu, opakoval, že „církev je hluboce zarmoucena nenávistí, pronásledováním a všemi antisemitskými činy, kterých se kdy křesťané dopustili. ... Na tomto památném místě se vroucně modlím, aby náš zármutek z tragédie, která postihla židovský národ ve 20. století, vedl k novému vztahu mezi křesťany a židy”.

Až dodnes se náboženský dialog vede jen mezi malou elitou bez širšího působení. Izrael jako nábožensko-státní uspořádání očekává od svých přátel, že i v konfliktu s Palestinou se ztotožní s izraelským hlediskem a budou je podporovat. To ovšem pro kurii, která chce znepřátelené bratry opět sblížit, místo aby prohlubovala propast přikláněním se na jednu ze stran, není bez určitých omezení možné.

Teologické rozhovory s muslimy, které sporadicky probíhají již asi 25 let, jsou poznamenány napětím, především v Německu a Francii. Domácí obyvatelstvo se obává odcizení křesťanské tradici, muslimové požadují uznání náboženské svobody. Nošením šátku, odmítáním účasti na tělesné výchově ve školách a izolací žen od veřejného života se muslimové prezentují jako zvláštní, těžko integrovatelná skupina. Katolická církev se přitom velmi brzy zasazovala o vzájemné porozumění a soužití. Již v roce 1982 vydala Německá biskupská konference příručku „Muslimové v Německu”. Informace o islámu patří také k obsahu výuky náboženství. Plánuje se i (zkušebně) zavedení výuky islámského náboženství na veřejných školách. Na druhé straně mají však jak ve Francii, tak v Německu učitelky zakázáno nosit při vyučování šátek na hlavě. Také stavba mešit naráží - co se polohy a velikosti týče - na mnoho těžkostí.

Ekumena svého druhu vychází z iniciativy světově proslulého katolického teologa Hanse Künga (* 1928), vedoucího samostatného ekumenického institutu při univerzitě v Tübingenu. Küng vychází z poznatku, že není možný „světový mír bez náboženské svobody” a že „nelze přežít bez světového étosu”, a proto od roku 1990 spolupracuje se zástupci velkých světových náboženství, aby položili základ společného etického přesvědčení. Kongres v Chicagu v roce 1993, který se konstituoval jako Council for a Parliament of the World Religions, se zavázal k těmto cílům: nenásilí a úcta k životu; solidarita a spravedlivý hospodářský řád; tolerance a život v pravdě; rovnoprávnost a partnerství muže a ženy. - Generální tajemník OSN Kofi Annan vyzval již dříve (2001) Künga, aby s ostatními odborníky vypracoval „Manifest dialogu kultur”, do něhož by byly zahrnuty myšlenky „Projektu světového étosu”.

2. Zaměření na sociální spravedlnost

V roce 1848 zveřejnili Karl Marx a Friedrich Engels „Manifest komunistické strany”. Manifest poučoval dělníky o příčinách vykořisťování a o způsobu, jak s ním skoncovat. O 43 let později napsal Lev XIII. první sociální encykliku (Rerum novarum, 15. května 1891). K jejímu vydání ho přiměly obavy z nežádoucího vývoje: „Dychtění po novotách již dlouho zneklidňuje státy; bylo proto přirozené a nezbytné, že se snaha o změny přesunula z oblasti politiky na příbuzné pole hospodářské” (č. 1). Namísto nesmiřitelného protikladu mezi kapitálem a prací, jak jej formuloval Marx, předkládá Lev XIII. princip harmonie: „Jako v těle tvoří různé údy shodu a ve složení tělesných funkcí vzniká vyrovnanost a harmonie, právě tak ve státě příroda zařídila, aby ty dvě třídy žily spolu ve svornosti a aby mezi nimi panovala vyrovnanost a rovnováha” (č. 15). Z bídy „proletariátu” hledali již dávno před encyklikou východisko laici i klerici (v Německu např. „otec tovaryšů” Adolf Kolping a biskup Wilhelm Emmanuel von Ketteler). Nyní byla tato záležitost povýšena na společnou starost církve.

Jako připomínku „skvělé encykliky” Rerum novarum vydal v roce 1931 Pius XI. encykliku Quadragesimo anno, v níž nově zpracoval dané téma. Jazyk, kterým papež kritizoval přestupky kapitálu, přitvrdil (ale i dělníci byli poučeni o svých chybách):

„Veškeré výtěžky výroby, veškerý výnos si kapitál uchvacoval pro sebe a dělníkům ponechával sotva tolik, kolik stačilo k zotavení a obnovení jejich pracovní síly. Hlásalo se totiž, že jakýmsi hospodářským zákonem, proti němuž nelze vůbec nic dělat, se veškerý kapitál soustřeďuje a přechází do rukou boháčů a že podle téhož zákona jsou dělníci odsouzeni k trvalé bídě a k životu v nedostatku” (č. 54).

Byl to Jan Pavel II., kdo se rázně postavil na stranu dělníků. Skutečnost, že se již v třetím roce svého pontifikátu zabýval tímto tématem, svědčí o závažnosti, již mu připisoval (encyklika Laborem exercens, 14. září 1981):

„Tuto pravdu (že je člověk subjektem práce), obsaženou v trvalém pokladu církevní nauky, je třeba stále zdůrazňovat v souvislosti s problémem pracovních vztahů i celého systému společensko-hospodářského. Je třeba zdůrazňovat a vyzdvihovat prvenství člověka ve výrobním procesu, primát člověka před věcí. Všechno, co náleží k pojmu kapitál - v užším smyslu slova -, je pouze souhrnem věcí. Jedině člověk jako subjekt práce, a to bez ohledu na to, jakou práci dělá, je osobou” (č. 12).

Způsob, jakým nejvyšší pastýři pojali toto téma - sociální encykliky vydali také Jan XXIII. a Pavel VI. - změnil církev jak uvnitř, tak v jejím vztahu ke „světu”. Církev se přitom musela od začátku vyrovnávat s povážlivými tendencemi vznikajících sociálních teorií.

Sociální učení vyrůstalo na půdě příklonu k pozemskému životu. Symbolem odvratu od metafyzického myšlení, které dosud tvořilo základ výpovědí o člověku, se stal známý Marxův výrok, že dosud filozofové skutečnost vykládali, teď je však třeba ji změnit. Ještě dále jde jeho současník Ludwig Feuerbach (1804-1872), který za mezník dějin označil nahrazení Boha člověkem:

„Láska k člověku nesmí být odvozená; musí se stát původní. Jen pak bude láska pravou, svatou, spolehlivou mocí. Jestliže vlastní podstatou člověka je podstata člověka, pak nejvyšším a prvním zákonem musí být láska k člověku. Homo homini Deus est (Člověk člověku je bohem) - to je nejvyšší praktická zásada - to je mezník světových dějin” (Podstata křesťanství, 1841).

Křesťané samozřejmě nebyli ochotni takovéto extrémní názory sdílet, ale připomínali si přikázání lásky k bližnímu. Nikoli v teoretických diskusích, ale ve všeobecném povědomí se uznávalo rovnítko víra = láska k bližnímu. Zprvu rostla (v době před světovými válkami) naděje, že odstranění chudoby a vykořisťování by mohlo vést k „celkovému ozdravění” člověka - cesta k němu by se neměla zaleknout ani použití násilí (revoluce).

Pozornost k chudým sice církev kázala vždy, stejně tak ale obhajovala právo na majetek. Bohatí měli povinnost nepřehlížet chudého Lazara, ale pomáhat mu almužnami. Marxistické analýzy začaly postupně odhalovat „struktury” chudoby, kde chudoba nebyla způsobena tvrdostí srdcí jednotlivců, ale hospodářským systémem. Apel na srdce rozšířila církev o apel na stát, aby vhodnými zákony tyto struktury změnil. Tím se ale církev stala nepohodlnou a začaly se množit konflikty.

Zvlášť patrné to bylo u vojenských diktatur Střední a Jižní Ameriky. Názorným příkladem bylo zavraždění Oskara Romera, arcibiskupa v San Salvadoru, který prosazoval reformu venkova ve prospěch nemajetných drobných zemědělců. Uprostřed bohoslužby byl zasažen salvou výstřelů (1980), pachatelé nebyli nikdy dopadeni. O sedm let později bylo v tomtéž městě zastřeleno šest jezuitů, kteří se postavili na stranu rolníků. K podobným vraždám nebo pokusům o vraždy docházelo i v jiných státech: Brazílii, Guatemale, Mexiku a Kolumbii.

V církvi také vyvstal problém jiného způsobu pastorace. Nové poznatky o významu struktur, spojené se starostí o chudé, přivedly kněze i biskupy do oblasti politiky. V Latinské Americe se vyvinula „teologie osvobození”: pojetí, že láska k bližním nevyžaduje jen nasycování hladovějících, ale také boj proti nespravedlivým strukturám, proti příčinám hladu. Kněží se stali organizátory politického odporu proti vykořisťování. Řím v tom viděl posun od prvořadého úkolu církve, pastorace, a zakázal duchovním politickou činnost. Teologii osvobození - jejímiž čelnými představiteli byli františkán Leonardo Boff a teolog Gustavo Gutierrez - se také vyčítalo, že používá redukovaný pojem „chudoby” na rozdíl od evangelia, kde chudoba není primárně pojímána ekonomicky, ale ve vztahu k Bohu.

S tím byl úzce spojen i termín „lid” jakožto skutečný střed dějinného vývoje. „Základní církevní obec” neorganizovala jen svůj náboženský život, ale také sociální zařízení (péče o děti a nemocné, zdravotnická péče) a formy hospodaření (zřizování družstev, plánování produkce a investic). Tradiční univerzální řídící funkce „farářů” se měnila na „bratrskou spolupráci”, jejich náboženská funkce sice nebyla zpochybňována, ale byli chápáni spíše jako orgán než „hlava” obce. Sice ne v teorii, ale ve stylu životní praxe docházelo k rozporu s tradicí hierarchicky uspořádané církve.

Řím proto tento vývoj pozoroval s nedůvěrou, avšak v sociální angažovanosti nepolevil. Po první encyklice o lidské práci navázal Jan Pavel II. další encyklikou: Sollicitudo rei socialis (30. prosince 1987). Tentokrát se soustředil na země tzv. třetího světa. Zvláštní důraz položil na reflexi pojmu „rozvoj”. Ten nesmí být chápán jen hospodářsky, ale musí se vztahovat na člověka v jeho celistvosti, a ne jen na jeden stát, ale na všechny národy. Zároveň papež poukázal na současný nadměrný rozvoj:

„Máme před sebou jistý nadměrný rozvoj, který je též nepřijatelný, neboť se příčí opravdovému dobru a štěstí stejně jako nerozvinutost. Nadměrný rozvoj, záležející v přílišné hojnosti hmotných statků všeho druhu u některých společenských vrstev, snadno lidi mění v otroky 'vlastnění' a bezprostřední poživačnosti, kteří nevidí jiný obzor než rozmnožování statků, které již mají, nebo jejich nahrazování jinými, ještě dokonalejšími” (č. 28).

Povinností každého jednotlivce je zasazovat se o rozvoj národů a je povinností všech států, aby při tom spolupracovaly (č. 32). „Přednostní láska k chudým” je pro církev podstatnou vlastností. „Týká se života každého křesťana, protože tím křesťan napodobuje život Kristův. Týká se však také našich závazků vůči společnosti, a tím i našeho způsobu života a našeho rozhodování o vlastnictví a užívání statků” (č. 42).

Souhrn důležitých znaků křesťanského sociálního učení předkládá Jan Pavel II. ve své encyklice Centesimus annus k stému výročí encykliky Rerum novarum. Zároveň hovoří o jiném druhu vlastnictví:

„Zejména v dnešní době však existuje ještě jiná forma vlastnictví, neméně významná než vlastnictví půdy: je to vlastnictví vědomostí, techniky a dovednosti. Bohatství průmyslových států se zakládá z mnohem větší části na tomto druhu vlastnictví než na vlastnictví přírodních zdrojů ... Úloha organizované a tvůrčí lidské práce je stále zřetelnější a důležitější. Stejně zjevný je však význam hospodářské iniciativy a soukromého podnikání jako podstatné součásti této práce” (č. 32).

Nejen papež, ale i mnoho biskupských konferencí zveřejnilo texty o sociálních otázkách: v Brazílii, Argentině a Chile v roce 1977, v Nikaragui a Panamě v roce 1978, severoamerická biskupská konference v roce 1986, rakouská v roce 1990, anglická v roce 1996 a německá v roce 1997. Poslední byly společným textem katolické a luterské církve - „ekumenickou premiérou”. Znovu se potvrzuje, že „v prvořadém zájmu o chudé jako vůdčím motivu jednání společnosti se konkretizuje jednota lásky k Bohu a bližním. V perspektivě křesťanské etiky musí tedy u jednání a rozhodování ve společnosti, politice a hospodářství být kritériem otázka, do jaké míry se dotýkají chudých, zda jsou jim k užitku a zda je uschopňují k zodpovědnému jednání” (č. 107). Aby se četným katolickým iniciativám dal základ a směr, vydala Papežská rada pro spravedlnost a mír v roce 2004 Kompendium sociálního učení církve.

Sociální angažovanost spojovala a spojuje ve vzácné jednomyslnosti (přes některé dílčí rozpory) klérus a laiky i různá vyznání. Každoročně konané sbírky katolického pomocného díla „Misereor” (od roku 1959) a „Adveniat” (od roku 1961) i protestantský „Chléb pro svět” („Brot für Welt”, od roku 1959) se vedle četných menších iniciativ starají o to, aby se na potřeby třetího světa nezapomnělo.

Sociální angažovanost svého druhu se ještě jednou vtiskla do vědomí světové veřejnosti v roce 1997: V Kalkatě zemřela sedmaosmdesátiletá „Matka Tereza”. Prosté řádové sestře Agnes Bojaxhiu, která se narodila v roce 1910 ve Skopje (Makedonie), se dostalo státního pohřbu; zhruba 350 politických a náboženských představitelů ze zahraničí, dále indičtí představitelé hinduistů, buddhistů, muslimů, sikhů a parsenů uctilo ženu, která se stala matkou všech nejchudších, nezávisle na vyznání a světovém názoru. Její kongregace, Misionářky lásky, měla v době jejího úmrtí 4050 sester a 400 bratří. Již v roce 1979 obdržela Matka Tereza Nobelovu cenu míru. Šest let po své smrti byla blahoslavena (19. října 2003).

3. Zkušenost společného světa

Obě války, jak již bylo řečeno, přinesly poznání, že zárukou míru nemůže být „rozum" jednotlivých států, ale jen společné úsilí. Proto vznikly rozsáhlé organizace jako Společnost národů, Organizace spojených národů, ale také vojenské svazy, zahrnující velkou část světa. Nejpozději tehdy, když vědci spočítali, že atomová válka by znamenala konec veškeré civilizace, dosloužil nacionalismus jako model politického sebechápání (ačkoliv i dnes některé vlády zdůrazňují, že jsou pro ně rozhodující pouze zájmy vlastního státu). Oblast za oblastí se v posledních desetiletích stává společným úkolem: péče o životní prostředí, omezení růstu počtu obyvatel, obrana před epidemiemi, zajištění budoucích zdrojů energie, úprava pitné vody, odstranění hladu a chudoby. Současně je citelná zkušenost téměř fyzické blízkosti jiných států a lidí. V každém okamžiku jsou lidé dosažitelní mobilními telefony, každý může prostřednictvím moderních informačních médií (internet atd.) využívat tok informací, do každého města se lze dnes nebo zítra dostat leteckou dopravou. Ani úřad církve, ani laici tyto výzvy moderního světa „nevytvořily", mohou na ně ale různými způsoby reagovat, mohou se buď uzavřít, nebo otevřít, mohou reagovat se strachem, nebo s důvěrou, mohou začít hledat řešení, nebo setrvat v náladě očekávání katastrof.

Bylo velmi dobře patrné, jak Jan XXIII. překonal hradby Vatikánu a Pavel VI. hranice Itálie. „Cestující papež" Jan Pavel II. předčil všechny své předchůdce. Jeho motivy bylo těžké interpretovat. Platila jeho návštěva katolíkům jednotlivých států? Chtěl složit svůj hold „svatým městům"? Stanovit politické akcenty? Podporovat jednotu křesťanů? Zažít nadšené masy lidí? Přivést zpět ty, kdo se odloučili? Pro každý z uvedených záměrů bychom mohli jako příklad uvést některou z cest, žádný motiv však papežovo cestování nevysvětluje úplně. Jisté však je, že jeho „styl" se trvale líbil, že byl a stal se papežem, kterého světová veřejnost uznávala.

Jaký typ papeže a církve si přeje moderní svět? I když odpověď může být značně široká, lze přece jen z příkladu Jana Pavla II. leccos odvodit. Je na něm nápadná samozřejmost, s níž navazoval kontakty s nejrůznějšími osobami a reprezentanty. Jeho vědomí, že slouží úkolu, k němuž ho povolal Bůh, postavilo mimo hru jakoukoli méněcennost či nadřazenost. Nevadilo mu ani, když druzí jeho jednání posuzovali jako oportunistické. Nebál se ani rozhovorů se svými politickými odpůrci. Přijal několikrát Jásira Arafata (1982, 1996, 1998, 2000) a Simona Perése (1985); Jicchaka Rabina (1994), Benjamina Netanjahua (1997); Ariela Šarona (1999) a franského prezidenta Mohammada Chátámího (1999), prezidenty USA a Fidela Castra (1996; návštěva na Kubě 1999); polského odborového vůdce Walesu (1981; 1999) a představitele komunistického Polska Jaruzelského (1987). V prosinci 1981 napsal prezidentům USA, SSSR, Velké Británie a Francie, aby varoval před nebezpečím atomové války; Georgi Bushovi staršímu a Saddámu Husajnovi, aby zabránil první válce v Perském zálivu (1991), ministerskému předsedovi Izraele Netanjahuovi a Arafatovi, aby podpořil mírový proces (1997), vyslal své zástupce k irácké vládě (2003) a prezidentovi Georgi W. Bushovi (2003), aby zabránil vypuknutí druhé války v Perském zálivu. Měřeno podle cílů jeho intervencí, zůstaly (zprvu) bez úspěchu, ale nikdo mu nevyčítal, že slouží církevním nebo jiným zájmům. Velmi trpěl touto - v jeho očích dočasnou - bezmocí „dobré věci", věřil však v síly obnovy a patřil (stejně jako převor v Taizé Roger Schütz) k těm nemnohým „starým", kteří si u mládeže primárně nestěžovali na úpadek jejich vlastních ideálů, ale předávali jim důvěru a nadšení.

Dalším znakem pontifikátu Jana Pavla II. je jeho vztah k politice. Na něm se zvlášť projevilo, že není možné, aby církev byla bez politického vlivu. Nikoli politická zdrženlivost, ale angažovanost ve jménu společných lidských hodnot jsou proto tím pravým. Nové okolnosti, které jsou označovány také jako „globalizace", již církev změnily a působí i nadále. Zvýšená dostupnost vědy a informací a rozšíření prostoru svobody volají po „přesvědčených křesťanech", neboť zatímco dříve - kromě období pronásledování - prostředí a státní zřízení přispívaly k religiozitě, nyní se stala mnohem více osobním rozhodnutím. To nutně vede k poklesu počtu věřících, ale zároveň přispívá k zintenzivnění jejich společenství.

4. Pontifikát Benedikta XVI.

19. dubna 2005, třetího dne konkláve, byl jako nový papež ohlášen Joseph Ratzinger. Zvolil si jméno Benedikt XVI. Voliči se rozhodli pro dlouholetého prefekta Kongregace pro nauku víry, zřejmě nejznámějšího kardinála. Přihlásili se tak zároveň k jeho předchůdci Janu Pavlu II., protože mezi těmito dvěma se nikdy neobjevil ani stín nesouhlasu.

Joseph Ratzinger se narodil 16. dubna 1927 v Marktl am Inn (Horní Bavorsko). Malá obec je vzdálena asi 60 km od Pasova, sídla diecéze. Josephův otec byl četník, matka vypomáhala v různých hotelích jako kuchařka. Dětství sdílela s Josephem jedna sestra a dva bratři. Poslední tři válečná léta byl nucen působit v letecké obraně a říšské pracovní službě. Naléhání představených, aby vstoupil do SS, odmítl s vysvětlením, že se chce později stát knězem. V roce 1946 zahájil studium teologie, ve Freisingu a v Mnichově, v červnu 1951 byl vysvěcen na kněze. Jeho teologické vědomosti a vynikající inteligence ho přeurčily pro dráhu profesora, nejdříve ve Freisingu, později v Bonnu, Münsteru, Tübingenu a Řezně. V roce 1962 odchází do Říma, když si jej jako dogmatika vybral kolínský kardinál Frings za osobního poradce při koncilu. V březnu 1977 ho Pavel VI. jmenoval nejdříve mnichovským arcibiskupem, v červnu téhož roku kardinálem - v této funkci se v dalším roce zúčastnil volby Jana Pavla I. a pak Jana Pavla II.

V roce 1981 začíná jeho práce prefekta Kongregace pro nauku víry. Působí také jako prezident Papežské biblické komise a Mezinárodní teologické komise. Jeho hluboké teologické znalosti byly všeobecně uznávány (sedm čestných doktorátů). Zda a do jaké míry se bude ve svém působení v církvi odlišovat od Jana Pavla II., se po několika měsících jeho pontifikátu ještě nedá odhadnout. Několikrát mezitím oznámil svůj úmysl pokračovat v ekumenickém úsilí. Za velmi pozitivní bylo považováno, když hned po zvolení přislíbil svou účast na Světovém setkání mládeže v Kolíně (srpen 2005) a mluvil tam se zástupci muslimských svazů. Na smíšené reakce narazila „Instrukce Kongregace pro katolickou výchovu" (4. listopadu 2005), vydaná s jeho souhlasem: ta vylučuje ze svěcení ty kandidáty kněžství, kteří se alespoň tři roky před jáhenským svěcením nevzdali praktikování homosexuality. V poslední době přinesl tisk zprávu, že se Benedikt XVI. v září 2005 setkal v neformálním rozhovoru se svým dřívějším kolegou, dogmatikem Hansem Küngem, jemuž Jan Pavel II. odňal církevní schválení pro výuku.

Pozoruhodný byl projev Benedikta XVI. dne 1. prosince 2005 před Mezinárodní teologickou komisí, jejímž prezidentem byl od roku 1982. Zmiňuje v něm přání Jana Pavla II., aby byl dále vysvětlován přirozený mravní zákon. To je podle něho mimořádně závažné téma. Slouží k pochopení nezcizitelných práv osoby, která jsou základem všech ostatních zákonů a platí pro všechny lidi. I když je pojem „lidská přirozenost" nepříliš jasný, přesto platí „skutečnost, že lidská práva nelze chápat bez předpokladu, že člověk je ve svém bytí nositelem hodnot a norem, které je nutno znovu obnovit a uznat, nelze však je vymýšlet a subjektivním a libovolným způsobem vykládat. V tomto bodě je dialog se světem laiků nesmírně významný. Musí být jasné, že popírání ontologického základu podstatných hodnot lidského života nevyhnutelně ústí do pozitivismu. Právo pak závisí na tom, jaké myšlenkové proudy ve společnosti převládají, zvrhává se v nástroj moci, místo aby moc byla podřízena právu."

Rovněž v prosinci - na Boží hod vánoční - podepsal papež svou první encykliku. Stejně jako jeho předchůdce se zaměřil na jádro víry: Deus caritas est - Bůh je láska. Předkládá takový obraz Boha, v němž jsou láska k Bohu a láska k bližním nerozlučitělně spojeny. Zatímco úsilí o spravedlivý či spravedlivější řád je vlastním úkolem státu, na němž se církev pouze podílí, a to především prostřednictvím laiků, charitativní služba patří k vlastní podstatě církve. Nad veškerou pomoc a služby papež staví pozornost vůči chudým, která vychází z lásky srdce. „Touto encyklikou jsem chtěl vybídnout právě k tomu, aby lidé žili láskou a nechávali do světa vstupovat Boží světlo" (č. 39).

August Franzen - Malé dějiny církve

TŘETÍ, DOPLNĚNÉ A ROZŠÍŘENÉ VYDANÍ

Vzhledem k mnoha historickým okolnostem, které jsou součástí života církve, je téma církevních dějin ožehavé, a je proto velmi nesnadné zachovat vyváženost při výkladu tématu a současně mít ohled na ty čtenáře, kteří budou mít na dějinnou otázku různé názory. Publikace Augusta Franzena přináší koncentrovaný a odborně fundovaný přehled dějin katolické církve na pozadí obecné politické, sociální a duchovně kulturní situace od dob vzniku Nového zákona až po dnešní problémy světové církve. Přínos knihy je mimo jiné v skutečně čtivém literárním vyjádření, které je stručné, ale současně obsažné a srozumitelné. Autor se nevyhýbá ani tématům, která jistě nejsou pro církev příjemná, zachycuje pravdivě její problémy, historické omyly i hříšnost jejích představitelů. Malé dějiny církve se často čtou jako historický román, a nejsou tedy určeny jen pro odborníky.

Nynější české vydaní je aktualizováno podle německého originálu, který vyšel v nakladatelství Herder v roce 2005 už ve 24. vydání, jež je rozšířeno o dvě nové kapitoly, jejichž autorem je Roland Frőhlich. Ten pokračuje ve výkladu církevních dějin od 2 vatikánského koncilu až po volbu papeže Benedikta XVI.

Pro českého čtenáře doplnil překladatel tohoto díla, historik profesor Bedřich Smekal, původní text základními fakty z církevních dějin slovanských a českých.

Kniha je určena studentům středních škol, zvláště těm, kteří se připravují na další studium humanitních oborů nebo teologie, studentům vyšších a vysokých škol humanitně nebo teologicky zaměřených, učitelům, duchovním všech církví a dalším čtenářům se zájmem o dějiny.

August Franzen (1912-1972) byl profesorem teologie a církevních dějin na univerzitě v Bonnu a ve Freiburgu.

Roland Frőhlich (1937) je profesorem církevních dějin a autorem mnoha populárních knih o historii církve. Česky vyšla jeho kniha Dva tisíce let dějin církve (1999).

Literatura ke studiu církevních dějin

2000 ans de christianisme, I-XI, Société d´histoire chrétienne, Paris 1963-1985; vědečtí redaktoři jednotlivých dílů: I. André Mandouze, II. Olivier Clément, Pierre Riché,

III. Charles-Marie de La Roncière, IV. Michel Balard, Marie-Dominique Chenu, Francis Rapp, V. Jean Delumeau, Marc Venard, VI. Jean Delumeau, Jacques Le Brun, Frédéric Mauro, VII. Bernard Plongeron, Claude Langlois, VIII. Francoise Raison, Jacques Gadille, Jean-Louis Monneron, Jean-Marie Mayeur, Michel Mollat du Jourdin, IX. Hélène Carrère d´Encausse, René Rémond, Jean-Louis Monneron, X. Etienne Fouilloux, Jean-Louis Monneron, XI. (= rejstříky) André Mandouze, Olivier Clément, Pierre Riché.

Jordan Aumann, Křesťanská spiritualita v katolické tradici, Praha 2000.

Guy Bedouelle, L'Histoire de l'Église, Paris 1997.

Zdeněk Boháč, Atlas církevních dějin českých zemí 1918-1999, Kostelní Vydří 1999.

Milan Buben, Encyklopedie řádů, kongregací a řeholních společností katolické církve v českých zemích I, II/l, II/2, III/l, Praha 2004-2006.

Heinrich Denzinger, Peter Hünermann, Enchiridion symbolorum definitionum et declarationum de rebus fidei et morum - Kompendium der Glaubensbekenntnisse und kirchlichen Lehrentscheidungen. 40. vydání. Freiburg im Breisgau 2004.

Andrea Dué, Juan Maria Laboa, Obrazový atlas dějin křesťanství, Praha 1998.

Gervais Dumeige, „Dějiny spirituality”, in: Stefano De Fiores, Tullo Goffi (eds.), Slovník spirituality, Kostelní Vydří 1999, s. 163-184.

Augustin Fliche, Victor Martin (eds.), L'Histoire de 1´Église depuis les origines jusqu' à nos jours, I-XX (+ XXI = bibliografie, rejstříky), Paris 1934-1964.

Karl Suso Frank, Dějiny křesťanského mnišství, Praha 2003.

Roland Fröhlich, 2000 let dějin církve, Praha 1999.

Josef Gelmi, Papežové. Praha 1994.

Herbert Gutschera, Joachim Maier, Jörg Thierfelder, Geschichte der Kirchen. Ein ökumenisches Sachbuch, Freiburg im Breisgau 2006.

František Halas, Fenomén Vatikán (Idea, dějiny a současnost papežství - Diplomacie Svatého stolce - České země a Vatikán), Brno 2004.

Friedrich Heer, Evropské duchovní dějiny, Praha 2000.

Ludwig Hertling, Geschichte der katholischen Kirche, Leipzig 1983. (Slovenský překlad vyšel v roce 1983 v Kanadě a v samizdatu. S doplňkem: Slovenské církevní dějiny.)

Hubert Jedin, Malé dějiny koncilů. Praha 1990.

Hubert Jedin (red.), Handbuch der Kirchengeschichte, I-VII. Freiburg im Breisgau 1965-1979. (Př. angl., ital., špan.).

Jaroslav Kadlec, Dějiny katolické církve, I-III, Olomouc 1993.

Jaroslav Kadlec, Přehled českých církevních dějin, I-II. Praha 1991.

Joseph Lortz, Geschichte der Kirche in ideengeschichtlicher Betrachtung, I-II, Münster 1962, 1964.

Václav Medek, Cesta české a moravské církve staletími. Praha 1982.

Bruno Steimer, Lexikon der Päpste und des Papsttums, Freiburg im Breisgau 2001.

Bruno Steimer (red.), Lexikon der Kirchengeschichte, I, II, Freiburg im Breisgau 2001.

Günter Stemberger, 2000 let křesťanství. Ilustrované církevní dějiny s více než 1300 barevnými vyobrazeními a slovníkem pojmů z církevních dějin, Kostelní Vydří 1999.

Václav Vaško, Neumlčená I, II. Kronika katolické církve v Československu po druhé světové válce, Praha 1990.

Bohumil Zlámal, Příručka českých církevních dějin, I-X (+ 2 svazky rejstříků) /skripta Cyrilometodějské fakulty bohoslovecké v Olomouci/, Praha 1969-1973.